{"id": "5c2e20b6-262b-49ae-9ca2-4e576d7be789", "series": "5c2e20b6-262b-49ae-9ca2-4e576d7be789", "text": " CECIL GOULD\n LONDON\n 195/98\n LUIIIIIII\n DDF\n | 525\n TITTITTITT\n  EQVES IO: LAVRENTIVS BERNINVS\n Natus die 7 Decembr:1598. Obijt die 28 Nou: 1680.\n To: Bapt: Gaullus pin\n Arnold:Van Westerhoutje\n  VITA\nDEL CAVALIER\nGIO.LORENZO\n BER NINO,\n DESCRITTA\n DA DOMENICO BERNINO\n SVO FIGLIO,\nE dallo Stampatore dedicata\nALL\u2019EMINENT.MO, E REVER.MO SIGNORE,\n IL SIG, CARDINALE\nLODOVICO\n \u0420\u0406 \u0421\u041e\nDELLA MIRANDOLA,\n MONDO\n IN ROMA, a \u017fpe\u017fe di Rocco Bernab\u00f2, l'anno 1713;\n CON LICENZA DE' SUPERIORI.\n DETI V MIEVIDOTY\n TODO AICO\n ONTHOLOD\n re\n Em.m., e Rev.mo Sig.\n VARAS\n NAS\n E il Dono acqui\u017fta\no pregio dalla rarit\u00e0\n del Donativo , cer-\no d tamente nel pre\u017fen-\ntare all'E.V.la Vita del Cavalier\nBernino, io po\u017f\u017fo comprometter-\nmi di farle un prezio\u017fo regalo,\nche per e\u017f\u017fer rari\u017f\u017fimo, altro for-\n\u017fe non manca, che l'effer Vnico.\n a 3 Etale\n Etale appunto, come \u017fingolare, e\nraro f\u00f9 que\u017ft' illu\u017ftre Soggetto pu-\nblicato da otto Pontefici , da due\nR\u00e8 di Francia , da uno di Spagna,\nda due Regnanti d'Inghilterra ,\ne generalmente da tutti li Prin-\ncipi dell'Europa , accor\u017fi qua\u017fi a\ngara a procacciarne l'Opere, &\nad ammirarne la Per\u017fona. Alla\nrarit\u00e0, e grandezza del Dono cor-\nri\u017fponde proporzionatamente la\ngrandezza del Donatario, el E.V.\npotr\u00e0 con ragione ben accogliere\nfr\u00e0 le fue braccia il Bernino, che\ngloriofo fen viene fin dall' altro\nMondo, pago di veder\u017fi in questo\na\u017f\u017ficurato dal Nome invitto di\n .E., che da fuoi illuftri Antenati\n \u043f\u043e\u043f\n Conte LA-\nSchi: Comp.\n Hi\u017ft. ver.\n della Mi-\nrandola\npag. mibi\n569.\n non meno b\u00e0 bereditato lo \u017fplendo-\nre del Sangue , che la protezzione\nai Virtuo\u017fi, e l'inclinazione alla\nVirt\u00f9. Il vantarella la difcenden-\nza dall'Imperador Co\u017ftantino, con\nla cui Nipote Euride figlia dell'Im-be Duch\nperador Costanzo \u017fi congiun\u017fe in pagdolaini\nmatrimonio il Principe Manfredo,\nprimo ceppo della \u017fua antica Fa-\nmiglia , certamente \u00e8 egli pregio,\nfor\u017fe unica fr\u00e0 quanti vantar \u017fe ne\npo\u017fa da qualunque Potentato del-\nPEuropa; m\u00e0 non tale per\u00f2 appref-\nfo di me, che meritar debba \u00f2\nla maggiore , \u00f2 la miglior parte\ndi lode. Ci\u00f2, che con degna am-\nmirazione mi rapi\u017fce l'animo, e\nche con pi\u00f9 ragione mi f\u00e0 ripete-\n re\n re le parole dell'Imperador Coftan-\n20 , quand' egli udito havendo\nli varii ca\u017fi della \u017fua figlia Eu-\nride, e del Principe Manfredo\nSpolo di lei, e\u017fclamo attonito Ores\nmirandaonde poi pre\u017fe il nome la\n\u017fua Mirandola, fi\u00e8 l'haverl'E.V.\nnel cor\u017fo di dibattuta fortuna cos\u00ec\nben \u017fo\u017ftenut a la costanza , e virt\u00f9\ndi Principe , che pare, che non ella\nalle Grandezze, m\u00e0 le Grandezze\na lei \u017fiano andate incontro, el hab-\nbiano \u017follevata a quella gran di-\ngnit\u00e0, che pre\u017fentemente gode nel-\nt'Ecclefiastica Gierarchia. Viva\ndunque l'E.V.felice nella fortuna,\nche da s\u00e8 mede\u017fima \u017fi \u00e8 cotanto ho-\nnorevolmente fabricata, & a\u017fue-\n fatta\n fatta a volger gli occhi \u017fopra le\ncarte degli Eruditi,ricevabenigna-\nmente il Dono, che le pre\u017fento, e\nfiegua ad accre\u017fcere il Capitale gi\u00e0\naccumulato d\u0103 \u017fuoi Antenati, di\nnon \u017folamente far Opere degne di\nStampa , m\u00e0 di proteggere ancora\nle Stampe con quell'u\u017fura di glo-\nria , che reca ugualmente applau\u017fo\na Ch\u00f9 elleno \u017fono indirizzate, e a\nquello parimente, che le imprime;\nmentre con ogni o\u017f\u017fequio baciando-\nle le \u017facre Ve\u017fti re\u017fto\n DI V.E.\n Humili\u017fs. Divoti\u017fs. Servitore\n Rocco Bernab\u00f2.\n  Lo Stampatore a Gh\u00ec legge.\n 2101\n Antw\n ANN occa\u017fione della Stampa\n dell'Hi\u017ftoria di tutte l He-\nrefie de\u017fcritta dall Illu\u017ftri\u017fs.\nSign. Domenico Bernino ,\n nel rivolgere bene \u017fpe\u017f\u017fo i\nManu\u017fcritti raccolti da quell'infaticabi-\nle, & erudito Soggetto , fortunatamente\nmi avvenni nella Vita del Cavalier Gio:\nLorenzo Bernino \u017fuo Padre, da lui me-\nde\u017fimamente compo\u017fta nella \u017fua pi\u00f9 flo-\nrida et\u00e0, cio\u00e8 anche avanti ch'egli \u017fi po-\nnef\u017fe al gran layor\u00eco de' Quattro Tomi\naccennati dell'Here\u017fie: erichie\u017ftala per\nnobilitar con e\u017f\u017fa di nuovo pregio le mie\nStampe, egli in qualche parte corretta ,\n& anche accre\u017fciuta, benignamente \u017fi\ncompiacque di concedermela. Que\u017ftas\ndunque ti pre\u017fento, corte\u017fe Lettore ,\nParto di un Figlio non men famo\u017fo di un\nPadre, la cui Virt\u00f9 \u017fi \u00e8 re\u017fa celebre, e \u017fi\u00e8\ndivulgata per tutta l'Europa; onde dell'\nuno, e dell'altro ben cant\u00f2, Chi render\n volle\n volle ragione all'uno, e all'altro, col fe-\nguente Epigramma.\nPro re Romana, pro Majeftate Parentum\n Magn\u00e2 Berninus pugnat uterque manu:\nSed tant\u00f9m pr\u00e6ftat Natus Patri , inclyta quantim\n Firmior eft faxis, nobiliorque Fides.\nTanto, e non pi\u00f9, devo \u017foggiungere in\nlode di ambedue , per i quali non men fi\nvede abbellita Roma nella magnificen-\nza de' \u017fuoi adornamenti, che dife\u017fo il\nPontificato Romano dalla maledicenza\nde' \u017fuoi nemici, ela Chie\u017fa di Dio dalla\nmalyagit\u00e0 degli Heretici. Vivi felice.\n ROINTISI\n E\n MI!\n E\n Un\n )\n ww.IT\n LAU-\n L'AUTORE AL LETTORE.\n 28\n as\n EMBRERA' for\u017fe cofa nuova ,\nche po\u017f\u017fa il Figlio e\u017f\u017fer Au-\ntore della Vita del Padre , \u00f2\nche po\u017fa il morto Padretan-\n to comprometter\u017fi dalla pen-\nna viva del Figlio, che ricono\u017fcer debba\nVita immortale appre\u017f\u017fo i Po\u017fteri da que-\ngli mede\u017fimo, a cui egli die Vita mortale\nfr\u00e0 Viventi. M\u00e0 i miracoli dell'Arte non\nSon cotanto ri\u017ftretti fr\u00e0 gli angu\u017ftitermi-\nni della Natura , che qualche volta non\nla trapa\u017fino , particolarmente quando\nnell Arte, pi\u00f9 del lavor\u00eco della mano,operi\nla vivacit\u00e0 dell'Ingegno, che , benche'rin-\nchiu\u017fonell Huomo , pa\u00dfa, e vola fuor dell\nHuomo, e rivela , e \u017fupera i \u017fecreti \u017fte\u017f\u017fi\ndella Natura . Quindi meraviglia non \u00e8,\n\u017fe \u017fi riporti dal Figlio alla luce delles\nStampe la Vita del Cavalier Bernino fuo\nPadre, ver\u017fo il quale e l'affetto lo \u017ftimola,\ne la gratitudine lo per\u017fuade, e l'ammira-\nzione delle di lui eccellenti doti lo rapi\u017fce,\n e pi\u00f9\n e pi\u00f9 di tutto la giu\u017ftizia l'obbliga con la\ncon\u017fiderazione, che havendo egli di gi\u00e0\ncomplito con altre Stampe alla prima, e\nma\u017f\u017fima Legge, ch'\u00e8 impre\u00dfa \u00een noi nel\nno\u017ftro na\u017fcere , ver\u017fo la Religione , e ver\u017fo\nDio, compli\u017fca nella pre\u017fente alla \u017feconda\nver\u017fo Chi con la educazione gli coltiv\u00f2 il\nlume della Religione, e la cognizione di\n Dio.\n A que\u017fti generali ri\u017fpetti \u017fi aggiun-\nge l'e\u017fempio di Autori Sacri, e Profani ,\nche ne' loro Comment arii hanno diffu\u017fa-\nmente de\u017fcritti li fatti, non che de lor Ge-\nnitori, e Congiunti, m\u00e0 i proprii , \u017fenza\ncenfura , anzi con applau\u017fo , e lode de'Let-\nterati. Sororem laudans, Scrille S. Gre-\ngorio Nazianzeno nell'Orazione funebre\ndi Gorgonia fua forella , dome\u017ftica pr\u00e6-\ndicabo : non tamen, quia dome\u017ftica ,\nideo falfa : \u017fed quia vera , ideo laudabi-\nlia: Vera autem non modo, quia ju\u017fta ,\n\u017fed quia nota. Dunque per tanti riguar-\ndi non potendo que\u017ft'Opera non e\u017f\u017fere gra-\ndita da Chiricono\u017fce l Hone\u017fto, e fi diletta\nnel Convenevole , prende \u017fperanza l' Auto-\nre di giunger al pregio propo\u017fto, \u017fe ordi-\n nar\n nar la potr\u00e0 in modo tak, che n\u00e8 la lun-\nghezza di \u017fanimi , n\u00e8 la brevit\u00e0 confonda,\nonde non men rimanga a lui la gloria di\nhaver prolongata in que\u017fte poche carte la\nVita di quegli , da cui efo ricono\u017fce la pro-\npria, m\u00e5 haver\u2019 a s\u00e8 mede\u017fimo in un certo\nmodo prolongata eziamdio la \u017fua per la\ncon\u017folazione, ch'egli h\u00e0 provata , nella\nte\u017f\u017fitura di que\u017fto Libro, in cui gli \u00e8 parfo\ncome viver di nuovo la \u017fua vita , e con\nriandare que' tempi, ringiovenire ancora\nalla memoria di que'pa\u017fati fuccelli, che\nper e\u017f\u017fer dome\u017ftici, non gli fon potuti non\ne\u017f\u017fere dilettevoli . Gradi\u017fca il Lettore\nl'intenzione, e l'Opera , e viva felice.\n HmW\n b\n 2\n Im-\n Imprimatur,\nSi videbitur Reverendi\u017f\u017fimo Patri Magi\u017ftro Sac.\n Palatii Apo\u017ftolici.\nD. De Zaulis Archiep. Theodo\u017fia Vice\u017fger.\n T Er ordine del Reverendi\u017fsimo Padre Mae\u017ftro del Sacro Pa.\n lazzo il P. Gregorio Sellari h\u00f2 letta la Vita del Sig. Cava.\n lierc Gio: Lorenzo Bernino defcritta dal Sign. Domenico\nBernino \u017fuo figliuolo, & in e\u017f\u017fa non h\u00f2 notata co\u017fa alcuna , la\nquale repugni \u00f2 a i buoni co\u017ftumi, \u00f2 alla \u017fanta Fede. H\u00f2 bensi\nammirato come bene in lei faccino ottima con\u017fonanza le azioni\ngrandi del Padre, e la penna felice del Figlio. Quegli celebre\nper il molto, che fece: que\u017fti rinomato per il molto, che ha\n\u017fcritto. Che per\u00f2 e quegli merita un s\u00ec degno Scrittore, e que\u017fti\n\u00e8 degno d'una materia si bella da \u017fcrivere. Con ci\u00f2 nel Figlio\nhaver\u00e0 nuova vita la gran capacit\u00e0 , e mae\u017ftria del Padre, come\ngi\u00e0 di\u017f\u017fe Salomone: Filius \u017fapiens doctrina Patris; e nel Padre , di\nnuovo dato alla luce, \u017fi perpetuer\u00e0 il \u017fapere , e l'amore o\u017f\u017fequio-\n\u017fo del figlio. Stimo pertanto, che a gloria d'un tanto Padre , &\na lode d'un si dotto Figlio ella \u017fia degna di dar\u017fi alle Stampe, c\nper dare in oltre con cfle \u017ftimolo alle Arti , & alle Scienze , e \u017fin\ngolarmente per ammae\u017ftrare i figli nell'amore, c gratitudine,\nche devono a i loro Genitori. Di Roma 16. Gennaro 1712.\n P100.13.\n France\u017fco Maria Guelfi della Compagnia di Ges\u00f9.\n Imprimatur,\nFr. Gregorius Sellari Sac.Apoft. Palatii Magi\u017fter\n Ordinis Pr\u00e6dicatorum.\n IN-\n INDICE\n DE CAPITOLI.\nCAP. I. Na\u017fcita , Educazione, e Studi di\n Gio: Lorenzo nella Citt\u00e0 di Napoli fino\nall'et\u00e0 di dieci Anni, e \u017fua venuta in Ro-\nmg.\n pag. I.\nCAP. II. Prima entrata di Gio: Lorenzo nel\n Palazzo Pontificio , fuo abboccamento, e\nfuccelli con Paolo Quinto, e alcuni Car-\n'dinali di quella Corte , e \u017fuoi primi ftudii\nin Roma.\n 7\nCA P. III. Alcune Opere di Gio: Lorenzo ad\n i\u017ftanza di Paolo V., & applau\u017fi, che ne\nriceve.\n 17\nCAP. IV. Morte di Paolo V., Creazione di\n Gregorio XV. Dimo\u017ftrazioni di lui\n ver\u017fo Gio: Lorenzo. \u011cli d\u00e0 la Groce di\n Cavaliere, e \u017fue operazioni fin'alla morte\no di que\u017fto Pontefice.\n 21\nCAP. V. Alunzione al Pontificato del Card.\n Maffeo Barberino col nome di Urbano Oto\ntavo, \u017fua lode al Cav. Bernino , e come\nda lui vole\u017f\u017fe e\u017f\u017fere trattato. Studii del\ndetto Cavaliere nella Pittura, Archi-\ntettura ad i\u017ftanza del Pontefice, e \u017fuoi\ndocumenti \u017fopra quelle facolt\u00e0. .. 24\n CAP.\n CAP. VI. Opera delle quattro Colonne di Me-\n tallo, detta la Confeffione di S. Pietro,\nRitratti del Papa , Figura di S. Bibiana,\nAbbellimento ne' Piloni \u017fotto la Cuppola\ndi S. Pietro, e Sepolcro della Conte\u017fsas\nMatilde fatti dal Bernino per comman-\ndamento del Pontefice.\n 37\nCAP. VII. Malattia del Cavaliere, e dimo-\n \u017ftrazione ver\u017fo di lui del Papa, che viene\nin Ca\u017fa \u017fua. Suo acca\u017famento, Figliuo-\n lanza , e Comedie. A\nCA P. VIII. Invenzione del Cavaliere ne' dife-\n gni di molte Fontane: Altre \u017fue operazioni\ndi quel tempo, elevazione di un de' due\n Campanili nella Facciata di S. Pietro. 57\nCAP.IX. Opere del Bernino ad i\u017ftanza del R\u00e8\n di Spagna, del Duca di Modona , del R\u00e8,\ne Regina d'Inghilterra, e del Card. Riche-\nlieu, Inviti del R\u00e8 di Francia, e de\nCardinali Richelieu, e Mazarini a lui\nper portar\u017fi a Parigi.\n 64\nCAP. X. Sepolcro di Urbano VIII. fatto dal\n Cavaliere,e morte del detto Pontefice. 72\nCAP. XI. Creazione d'Innocenzo X., Emoli\n del Cavaliere appreffo di lui ; e demolizio-\nne del Campanile di S. Pietro; Modera-\nzione, e Virt\u00f9 del Gavaliere , e \u017fue opere\nin quel tempo.\n 75\nCAP.\n CA P. XII. Riconciliazione del Papa col Ca-\n valiere, dimo\u017ftrazione di \u017ftima, che gli f\u00e0.\nDi\u017fegno della Fontana di Navona, s in.\nnalzamento della Guglia, con altre Opere\ndel Bernino per ordine di quel Pontefice,\ne morte di que\u017fto\n * 84\nCAP. XIII. Concetto di \u017ftima del Pontefice\n Alef\u017fandro VII., e della Corte di Roma\nof ver\u017fo il Cavaliere in quel tempo. Opera\n del Portico, e Scala Regia di S. Pietro, 95\nCAP. XIV. Arrivo in Roma della Regina\n Cri\u017ftina di Svezia, e \u017fuoi \u017fucce\u017f\u017fi col Ca-\nvaliere: Viene pi\u00f9 volte in fua Ca\u017fa, ficco-\nme ancora il Pontefice due volte. Opera\ndel Co\u017ftantino, e altre molte fatte da lui\n in quel tempo per ordine del Pontefice. 102\nCAP. XV. Opera della Cathedra di S. Pietro,\n e alcune notizie degli Allievi del Ber-\nnino.\n 109\nCAP. XVI. I ftanza al Papa di Luigi il Grana\n de R\u00e8 di Francia per havere il Cavaliere\nal \u017fuo \u017fervizio in Parigi. Difficolt\u00e0 , Let-\ntere, e Trattati \u017fopra que\u017fto affare. E Di-\n\u017fegno del Bernino del Regio Palazzo del\nLovure.\n IIS\nCAP. XVII. Partenza del Cavaliere. Hono-\n ri, che riceve nel \u017fuo Viaggio da' Principi\nd'Italia , e nel Regno di Francia. Arrivo\n A Parigi\n a Parigi, e \u017fuo primo abboccamento col\nR\u00e8.\n 124\nCAP. XVIII. Operazioni del Cavaliere in Pa-\n rigi, e \u017fuoi \u017fucce\u017f\u017fi col R\u00e8, e altri Grandi\ndi quella Corte:\n 128\nCAP.XIX. Il Cavaliere prende licenza dal R\u00e8,\n doni,che ne riceve, \u017fuo arrivo in Roma,ac-\ncoglienze quivi ricevute. Voci de' \u017fuoi ma-\n levoli in Francia, e \u017fuoi \u017fentimenti. 140\nCAP. XX. De\u017fcrizione del gran Cololo del\n R\u00e8 Luigi il Grande a Cavallo , e rifle\u017f\u017fioni\n\u017fopra di e\u017fso. Alcune notizie di Luigi Ber-\nnino fratello del Cavaliere, e morte del\nPontefice Ale\u017fandro VII.\n 147\nCAP. XXI. Succe\u017f\u017fione all Pontificato di Cle-\nSomente IX., e poi di Clemente X. Viene\n il primo a Ca\u017fa del Cavaliere , & Opere,\n che effo fece nel tempo di que\u017fti due Ponte-\nQoi fici.\n 155\nCAP. XXII. Creazione d'Innocenzo XI., 1\n \u017ftima in cui era appre\u017fo a lui il Cav. Ber-\nnino. Sepolcro di Ale\u017f\u017fandro VII., Opera\ndel Salvadore, e ri\u017ftaurazione del Pa-\nlazzo della Cancellaria.\n 165\nCAP. XXIII. Sentimenti di divozione. Ma-\n latia , e morte del Cavaliere. 169\nCAP. XXIV. Alcune rifle\u017f\u017fioni \u017fopra la Vita,\ndel Cav. Gio: Lorenzo Bernino. 177\n DE L'A\n DELLA VITA\n DEL CAVALIER\n GIO. LORENZO\n BERNINO,\nCAPITOLO PRIMO,\n Na\u017fcita , Educazione, e Studi di Gio. Lorenzo nella\nCitt\u00e0 di Napoli fin\u2019all'et\u00e0 di dieci Anni,\n e \u017fua venuta in Roma.\n WOME\n .\n KA\n E for\u017fe mai ne' tempi andati h\u00e0\nvoluto a Noi dimo\u017ftrare la Provi-\ndenza alti\u017f\u017fima del Cielo, quanto\nconferir po\u017f\u017fa al con\u017feguimento di\nuna fomma yloria una fomma.\nvirt\u00f9, e quanto \u017ftabile , e \u017fubli-\n me fia la ba\u017fe del \u017folo merito, per\n\u017follevar tal\u2019uno al colmo degli honori, certamente f\u00f9 ne al Libro,\nall\u2019hora , quando fece comparire al Mondo il Cavalier\n Gio:\n Introduzio\n 2 Vita del Cav. Bernino.\nGio: Lorenzo Bernino, di cui per avventura ne\u017f\u017fun'al-\ntro vidde pari l'et\u00e0 no\u017ftra nell'eccellenza de' fatti, e\nnella \u017fublimit\u00e0 degli applau\u017fi, e che pu\u00f2 annoverarlo\nla fama tra i pi\u00f9 riguardevoli ingegni de' tempi andati,\ncon farne re\u017ftar cos\u00ec glorio\u017fa la memoria alli pre\u017fenti,\nche debba e\u017f\u017fere ammirata ancora dalli futuri. Poiche\negli con un maraviglio\u017fo compo\u017fto di pregiati\u017f\u017fime\ndoti, cia\u017fcuna delle quali in \u017fe \u017fte\u017f\u017fa poteva rendere\nammirabile e grande ogni huomo, \u017feppe cos\u00ec ben di\ntutte fornire il \u017fuo animo, che non f\u00f9 il maggior pregio\nin lui l'e\u017f\u017fere acclamato per eccellente nella profe\u017f\u017fione\nche fece : Tanto in \u017fe hebbe con eccellenza ancora tutte\nquelle parti,che po\u017f\u017fon formare un'huomo d'idea gran-\nde, e virtuo\u017fo. Onde maraviglia non \u00e8, che quindi\nmo\u017f\u017fi qua\u017fi concorre\u017f\u017fero a gara i maggiori Potentati\ndell'Europa per ammirarne il valore, e con magnifi-\ncenza di doni contracambiarne ancora gli effetti. La\nVita dunque di queito illu\u017ftre Soggetto,cui la \u017fola virt\u00f9\nrefe glorio\u017fo, e celebre al Mondo, \u00e8 no\u017ftra intenzione\ndi \u017fcrivere in que\u017fto Libro, con quella fedelt\u00e0 che \u00e8 ne-\nceffaria , a chi de\u017fcrive co\u017fe, delle quali qua\u017fi ogniun\nche vive, \u00e8 \u017ftato \u017fpettatore,e po\u017flon tutti farne \u017fmentire\nchi le \u017fcrive , ogni qualunque volta per render\u017fi ammi-\nrabile ne' racconti, ingrandi\u017fca i \u017fucce\u017f\u017fi, e \u017fi di\u017fco\u017fti\ndal vero, ch'\u00e8 l'unico pregio nell\u2019Hi\u017ftoria , e che \u017folo \u00e8\nl'Hi\u017ftoria.\n Nacque Gio: Lorenzo Bernino nella Citt\u00e0 di\ndi Napoli il d\u00ec \u017fette di Decembre dell'Anno 1598. per\nCavaliere. render celebri di \u017fua vita due \u017fecoli. F\u00f9 allevato ne\nprimi rudimenti di lettere con buona di\u017fciplina da\n Pietro\n Patria , e\nNa\u017fcita del\n Capitolo 1.\nPietro \u017fuo Padre, e da Angelica Galante \u017fua Madre,\nquegli nato in Fiorenza, e que\u017fta in Napoli, Ma come\nche Pietro \u017fuo Padre col\u00e0 da Fiorenza s'era portato a\ncompiacimento di quel Vicer\u00e8, che volle impiegarlo\nin alcune opere di Scultura per l'abbellimento della\nRegia Chie\u017fa di S. Martino , fin dal principio cominci\u00f2\nGio: Lorenzo e\u017f\u017fere cos\u00ec vago ancor\u2019egli di que\u017fta Pro- Educazione\nfeffione, che abbandonati i pa\u017f\u017fatempi puerili \u017fpe\u017f\u017fo \u017fi\ntratteneva le hore intiere immobile a rimirarne i lavori,\n& all'e\u017fempio di lui in et\u00e0 di otto anni fece di marmo\nuna piccola Te\u017fta di un puttino : Non \u017fenza grand\u2019am-\nmirazione del Padre, che ben quindi compre\u017fe da s\u00ec\nfatti principj non poter\u017fi di lui concepire altre \u017fperanze,\nche grandi. Onde \u017fcorgendo nel Figliuolo un'idea\nnobili\u017fsima, e capace di ogni qualunque e\u017fercizio,\ntutto \u017fi di\u00e8 a procacciarglielo tale,quale maggiormente\nconveni\u017f\u017fe alla \u017fua inclinazione. Perloche richie\u017fes\nl'Abbate del Mona\u017fterio di S.Martino, \u017fuo amici\u017f\u017fimo,\ne Soggetto di \u017fpirito elevato, acci\u00f2 in bel modo procu-\nra\u017fle \u017fcuoprire, a quale \u017fcienza o profe\u017f\u017fione inclina\u017f\u017fe & indole:\nl'animo di Gio: Lorenzo, per doverlo poi quivi hono-\nrevolmente ancora impiegare. Tanto pi\u00f9 volentieri\nne pre\u017fe la cura l'Abbate, quanto maggiormente per la\ndome\u017ftichezza di quella Ca\u017fa gli erano gi\u00e0 noti gli\nandamenti del Figliuolo, onde per venirne pienamente\nin cognizione, pa\u017fs\u00f2 con lui in differenti occa\u017fioni\ndifferenti ancora i di\u017fcor\u017fi, e con si feria attenzione ne\nnot\u00f2 le ri\u017fpo\u017fte, e ricev\u00e8 le propo\u017fte di qualunque ma-\nteria , in cui cader face\u017f\u017fe il di\u017fcor\u017fo, che ne haverebbe\nfacilmente \u017fcoperta ogni pi\u00f9 occulta inclinazione, \u017fe\n A 2\n l'in-\n profeflione,\n 4. Vita del Cav. Bernino.\nl'intendimento di Gio: Lorenzo anche in quella tenera\net\u00e0 non fo\u017f\u017fe \u017ftato tanto univer\u017fale, e profondo. Poiche\ngiur\u00f2 al Padre haver in lui ravvi\u017fata una miniera d'in-\ngegno cos\u00ec vivace, e feconda, che di qualunque materia\ngli have\u017f\u017fe di\u017fcor\u017fo, di cia\u017fcuna \u017fi mo\u017ftrava invaghito,\ne di cia\u017fcuna ne parlava con tanta fodezza, che \u017fe in\ncia\u017fcuna fo\u017f\u017fe \u017ftato raffinato con lo \u017ftudio, egli haveva\nun maraviglio\u017fo fondamento per tutte, e non pot\u00e8\naltro ritrarre da fpe\u017f\u017fi congre\u017f\u017fi con lui tenuti, \u017fe non\n che \u017farebbe riu\u017fcito un grand'huomo in qualunque\nSua attitudi\nne ad ogni profe\u017f\u017fione , alla quale fo\u017f\u017fe \u017ftato applicato. E f\u00f9 com-\n\u017fcienza , e\n azan provato con il cor\u017fo del tempo ci\u00f2, che di\u017f\u017fe que\u017fto\nanche nella grand\u2019E\u017faminatore d'ingegni, da quell'altro ma\u017f\u017fimo\nPuerizia.\n del Pontefice Ale\u017f\u017fandro Settimo, che per la lunga\nprattica ch'egli hebbe col Cavalier Bernino, havendo\nper ci\u00f2 tanto maggiormente \u017fcoperto il di lui grand\u2019in-\ngegno, era \u017folito dire, che il Cavalier Bernino \u017farebbe\nftato \u017fuperiore ad ogni altro in ogni \u017fcienza , fe have\u017fle\napplicato a qualche una di que\u017fte, come poi applic\u00f2 per\nvoler Divino alla profe\u017fpone, che fece. Per la qual co\u017fa\nil Padre la\u017fci\u00f2 all'elezione del fanciullo quella del fuo\nftato, a\u017f\u017ficurato nell'indole di lui , che bene haverebbe\npiegata la vivacit\u00e0 del \u017fuo \u017fpirito in qualunque \u017fcienza,\ne profe\u017f\u017fione egli haveffe collocate le \u017fue applicazioni.\nMa come che l'e\u017fempio vivo \u017fuol e\u017f\u017fere incentivo, e\nnorma nell'operare , e pi\u00f9 cuoce un carboncino vicino,\nche tutto il Sole lontano , facilmente avvenne, che ve-\ndendo Gio: Lorenzo inclinato il Padre alle opere di\nScultura, piega\u017f\u017fe anch'e\u017f\u017fo la \u017fua inclinazione a que\u017fto\ne\u017fercizio, e \u017fi dichiara\u017f\u017fe volerne da lui intraprendere\n i prin\n Capitolo I.\ni principii. L'animo dei Padre innamorato delle rare\nqualit\u00e0 del Figlio, non \u00e8 credibile,quanto maggiorm\u00e9te\nall'hora s'ingegna\u017f\u017fe per ammae\u017ftrarlo. Ma facilmente\nfi avvidde, che i principii, che altri \u017fogliono appren-\ndere con \u017ftudio, erano in Gio: Lorenzo come naturali,\ne pareva che in dono ottenuto have\u017f\u017fe dalla natura ci\u00f2,\nche altri acqui\u017ftano co' fudori. Poiche \u017fubito conobbe\nin lui un'attitudine maraviglio\u017fa alla cognizione del\nbello, & un talento proporzionato ancora in farlo com-\nparire nel di\u017fegno. Tuttavia come prudente Mae\u017ftro\nper tenerlo in continua emulazione di s\u00e8 mede\u017fimo , &\ninfaticabilmente \u017foggetto a nuovi ftudii,hora ne lodaya\nle di\u017fpo\u017fizioni , hora le bia\u017fimaya, e con nuova ma-\nniera tenevalo in continuo cimento di pi\u00f9 pregiate\noperazioni. Accortofi un giorno, che nel ritrarre un\ndi\u017fegno haveva mutato uno \u017fcorcio di una figura , in\natto per\u00f2 pi\u00f9 naturale, e \u017fpirito\u017fo, e \u017fupponendo la\nvariazione pi\u00f9 to\u017fto colpo di \u017forte, che tiro di mae\u017ftria,\nlo ripigli\u00f2 come mancante,e poco attento all'e\u017femplare\npropoftogli. Gio: Lorenzo mode\u017ftamente ri\u017fpo\u017fe, che\nl'avidit\u00e0 dell'operare l'haveva fatto tra\u017fcorrere, e for\u017fe Sua arguta,\n & ingegno-\npa\u017far oltre al \u017fuo dovere, ma che s'egli doveva \u017fempre fa rifpoita.\nandar dietro altrui, non \u017farebbe giammai arrivato a\npa\u017f\u017far facilmente avanti ad alcuno. Da que\u017fta ri\u017fpo\u017fta\ncompre\u017fe finalmente il Padre , che degno Mae\u017ftro d'un\ntal di\u017fcepolo era il \u017fuo folo ingegno, onde la\u017fci\u00f2 a lui\nlibero il modo di operare, facendo quindi argomento,\ncon qual motivo di \u017fperanze maggiori, face\u017f\u017fe pre\u017fen-\ntemente il Figliuolo progreffi s\u00ec grandi. Ed in fatti fin\ndall\u2019hora \u017feppe cos\u00ec ben cono\u017fcere, e tanto innammo-\n s\u00f2lli\n 6 Vita del Cav. Bernino\nr\u00f2\u017f\u017fi ancora di quel pi\u00f9 difficile dell'arte, che \u017folo con-\n\u017fi\u017fte nell'apprender il facile della natura, che maravi-\nglia non \u00e8, ch\u2019indi a pochi anni nell'opere, ch'ei fece\nnella Reggia di Roma, \u017fape\u017f\u017fe cos\u00ec bene \u017fenza affetta-\nzione imitare il pi\u00f9 perfetto di e\u017f\u017fa natura, che la\u017fci\u00f2\nin dubbio a chi volle con\u017fiderarle, \u017fe maggiore in lui\nfo\u017f\u017fe \u00e8 l'attitudine nell'arte , \u00f2 la mae\u017ftria nel celaria.\n Que\u017fti dunque furono i fondamenti, \u017fopra i quali\nvolle Gio: Lorenzo inalzar la gran fabrica della \u017fua\n Profe\u017f\u017fione, e con tali principii avviar felicemente la\nSua parten-\n carriera de' \u017fuoi \u017ftudii. Ma il Cielo, che de\u017ftinava\nza da Napo- Theatro pi\u00f9 proporzionato alla virt\u00f9 di que\u017ft'huomo ,\n di\u017fpo\u017fe in modo le co\u017fe, che fo\u017f\u017fe a Roma chiamato\nPietro fuo Padre dal Pontefice Paolo Quinto per valer\u017fi\ndella di lui opera in una Hi\u017ftoria grande di marmo, che\ndi\u017fegnava far collocare nella facciata della Cappella\nPaolina in S. Pietro. E richie\u017felo per mezzo del \u017fuo\nNunzio a quel Vicer\u00e8, che volle grazio\u017famente ancora\nconcedercelo; Onde \u017feco condufle la \u017fua Famiglia, e\ntanto maggiormente \u017follecit\u00f2nne l'arrivo, quanto pi\u00f9\nde\u017fiderava di far correre al Figliuolo nel campo di\nRoma quella fortuna, che accompagnata dal merito,\nnon \u00e8 credibile, quanto in quella gran Citt\u00e0 di Vir-\ntuofi bene \u017fpe\u017f\u017fo inalzi i \u017fuoi \u017feguaci .\n li.\n 1\n \u0421\u0410-\n CAPITOLO II,\n Prima entrata di Gio. Lorenzo nel Palazzo Pontificio,\n\u017fuo abboccamento, e \u017fucce\u017f\u017fi con Paolo Quinto,\negu alcuni Cardinali di quella Corte,\n e \u017fuoi primi \u017ftudii in Roma.\n matore de\n mpo.\n D Egnava in quel tempo nella Citt\u00e0 di Roma Cam-\n millo Borghe\u017fe col nome di Paolo Quinto ,\nPontefice de' pi\u00f9 felici de' \u017fecoli tra\u017fcor\u017fi, de' pi\u00f9 be-\nnemeriti de' pre\u017fenti, e di cui re\u017ftar\u00e0 \u017fempre riguarde-\n Paolo V. a.\nvole la memoria ne' futuri. Sotto di lui, che era Pro- Virtuoli, e\n Stato di Ro\nmotore vigilanti\u017f\u017fimo de' Virtuofi , fioriva quanto ma in quel\ngiammai fo\u017f\u017fe \u017ftata per l'addietro quella gran Corte per ter\ncopia di Soggetti eccellenti in ogni forte di profe\u017f\u017fione,\nper mae\u017ft\u00e0 di fabriche , e per tutto ci\u00f2, che poteva\nriempir di fama egregia quel Pontificato . Al pari\ndi ogn'altra virt\u00f9, f\u00f9 a cuore di que\u017fto gran Prencipe\nla Scultura , & Architettura , colle cui opere ampli\u00f2 la\nmagnificenza Ecclefiaftica, e Profana di Roma in gui\u017fa\ntale, che in adornamento della Citt\u00e0 for\u017fe \u017fpe\u017fe pi\u00f9 di\ncinque Milioni , \u017fenza incommodo n\u00e8 pure apparente\nde' \u017fuoi Stati; Delle quali co\u017fe, come che noti\u017fsime pur\ntroppo \u017fono, non f\u00e0 d'uuopo il parlarne. Il Cardinal\nScipione Caffarelli figlio di una Sorella del Papa , che\ncon e\u017f\u017fere promo\u017f\u017fo al Cardinalato pre\u017fe il nome, e\nl'In\u017fegna di Ca\u017fa Borghe\u017fe, amatore al pari del Zio di\nco\u017fe belle, e glorio\u017fe , teneva ancor\u2019ei in \u017fomma \u017ftima\nquelle virt\u00f9, & in un continuo e\u017fercizio ancora gli ani-\n mi\n valiere a\n 8 Vita del Cav. Bernino.\nmi de' Profe\u017f\u017fori, onde fu commune l'opinione, che\nper andar di pari quel tempo con quegli antichi, anche\npi\u00f9 chiari, e rinomati, altro for\u017fe non manca\u017f\u017fe, che\nl'et\u00e0.\n In \u017fomigliante Theatro di Virtuo\u017fi comparve la\nPrima com-\nparla delCa prima volta Gio: Lorenzo in et\u00e0 di dieci anni; E come\nti il Papa.\n a che da \u017fe mede\u017fima la Virt\u00f9 \u017fi apre la \u017ftrada alle cono-\n \u017fcenze, & agli honori, non guari and\u00f2 , che havendo\nri\u017faputo il \u017fopra nominato Cardinal Scipione Borghe\u017fe\nl'arrivo in Roma di Pietro Bernino con la \u017fua Famiglia,\nlo fece a \u017fe chiamare, e gli ordin\u00f2, che per il \u017feguente\ngiorno conduce\u017fe in Palazzo Gio:Lorenzo \u017fuo figliuo-\nlo, quale gi\u00e0 la fama haveva rappre\u017fentato in quella\nCorte molto \u017fuperiore di \u017fpirito all'et\u00e0, che dimo\u017ftrava.\nEt il \u017fucce\u017f\u017fo non f\u00f9 punto di\u017fsimile dalla e\u017fpettazione:\nPoiche alle accoglienze, che gli fece il Cardinale, egli\nfi diport\u00f2 con una mi\u017ftura tale di vivacit\u00e0, e di mode-\nftia, di \u017fommi\u017fsione, e di prontezza , che ne re\u017ft\u00f2 ra-\npito l'animo di quel Prencipe, e volle inmediatamente\nintrodurlo al Pontefice. Non \u017fi commo\u017f\u017fe punto Gio:\nLorenzo in vederfi amme\u017f\u017fo avanti la Mae\u017ft\u00e0 del Papa,\nanzi come \u017fe per lungo cor\u017fo di anni have\u017f\u017fe a\u017f\u017fuefatta\nla vi\u017fta agli \u017fplendori di quel Soglio, con volto intre-\npido, e pa\u017f\u017fo compo\u017fto s'inchin\u00f2 al bacio del piede, e\ndevotamente dimand\u00f2gli la benedizione . Il Pontefice,\nVenerabile per natura di a\u017fpetto , volle provar l'intre-\npidezza del Giovane, con affettargli ancora il terrore,\n& a lui rivolto con \u017fuono grave di voce gli command\u00f2,\nche quivi in \u017fua pre\u017fenza di\u017fegna\u017f\u017fe una Te\u017fta. Gio:\nLorenzo pre\u017fa con franchezza in mano la penna , e\n fpia-\n 9\n . E fua fpiri-\n Lo Capitolo 11.\n\u017fpianata \u017fopra il Tavolino mede\u017fimo del Papa la Carta,\nnel dar principio alla prima linea, fi ferm\u00f2 alquanto\nfo\u017fpe\u017fo, e poi chinando il capo mode\u017ftamente ver\u017fo il co\u017fa ri\u017fpolta\nPontefice, richie\u017felo, Che Te\u017fta voleva , fe di Huomo,\n\u00f2 di Donna, di Giovane , \u00f2 di Vecchio , e fe pur qual\nche una di e\u017f\u017fe, in quale atto la defiderava, je me\u017fta,\n\u00f2 allegra, \u017fe \u017fdegno\u017fa, \u00f2 piacevole ? Se cos\u00ec \u00e8, fog-\ngiun\u017fe all\u2019hora il Papa , le s\u00e0 far tutte , & ordinatogli,\nche facelle quella di S. Paolo, in pochi tratti di penna, e\ncon una franchezza ammirabile di mano la tir\u00f2 \u017fubbito\na fine con mae\u017ftr\u00eca tale, che ne re\u017ft\u00f2 ammirato il Papa,\ne quanto fol di\u017f\u017fe ad alcuni Cardinali, che quivi all'hora\npre\u017fenti a ca\u017fo \u017fi ritrovarono, Quefto Fanciullo far\u00e0 il\nMichel Angelo del \u017fuo tempo, & abbracciatolo con te.\nnerezza di affetto apr\u00ec uno \u017fcrigno , in cui vi erano de'\nMedaglioni di oro con la \u017fua impronta , & accenn\u00f2gli,\nche ne prende\u017f\u017fe, quanti prender ne poteva. Moltr\u00f2\nGio: Lorenzo di gradire quel grand\u2019honore, ma pur con-\nvenendo ubbidire, dodici ne pre\u017fe, e furon fol tanti,\nquanti ne pot\u00e8 prendere con le \u017fue picciole mani, e que-\nfti per memoria di un tal fatto \u017fi con\u017feryano ancora in\nCa\u017fa de' \u017fuoi Figliuoli.\n Que\u017fta prima entratura tanto honorevole, che\negli hebbe nel Palazzo Pontificio, le accoglienze a lui\nfatte dal Cardinale, e la lode ricevuta dal Papa, lo Sue Opere\nre\u017fero cos\u00ec celebre per Roma, che da tutti univer\u017fal- in Roma\nmente era acclamato , e mo\u017ftrato a dito, come Giovane V.\ndi non ordinaria e\u017fpettazione. Haveva gi\u00e0 egli dato\nprincipio a lavorare di Scultura , e la \u017fua prima opera f\u00f9\nuna Te\u017fta di marmo \u017fituata nella Chie\u017fa di S. Potenzia-\n na,\n \u017fotto Paolo\n Graziolo\n 10 Vita del Cav. Bernino.\nna , & altre picciole Statue , quali gli permetteva l\u2019et\u00e0,\nin cui era di dieci anni, e tutte apparivano cos\u00ec mae\u017ftre-\nvolmente lavorate, che havendone qualcheduna veduta\nil celebre Annibale Caracci, di\u017f\u017fe, Eler egli arrivato\nnell'arte in quella picciola et\u00e0, dove altri potevano\ngloriar\u017fi di giungere nella vecchiezza. Il Cardinal Bor-\nghe\u017fe gli richie\u017fe il \u017fuo Ritratto in marmo:Gio: Loren-\nzo \u017fi accin\u017fe all'opera, che ridu\u017f\u017fe in breve tempo a\nperfezzione. L'i\u017fte\u017f\u017fo Cardinale venne a vederla nel\nmede\u017fimo luogo, ove foleva fare i \u017fuoi lavori, e tanto\ngli piacque , che ordin\u00f2, che per il tal giorno allu\u017ftrata,\ne perfezzionata portar la face\u017f\u017fe a Palazzo per farla,\n vedere al Pontefice \u017fuo Zio. Nell'e\u017feguire que\u017fti ordini,\n ofe nuovo, e non preveduto accidente occor\u017fe; Poiche gli\nfucceffo di Allu\u017ftratori nel ripulire con la pomice la faccia del Ri-\ndueRitratti\ndel Cardi. tratto, \u017fcuoprirono una vena di marmo,\u00f2 vogliam dire\nnale.\n un Pelo , che \u017fcorrendo in lungo per la fronte, alterava\nnotabilmente la \u017fomiglianza del Rappre\u017fentato. Com-\nmo\u017f\u017fe grandemente l'animo del Padre,vago dell'applau-\n\u017fo del Figliuolo, il ca\u017fo occor\u017fo, e gli Operarii ben con-\n\u017fapevoli, che attendeva il Papa con defiderio que\u017fto\nRitratto, in vano s'ingegnarono di emendar quella\nmacchia, che per altro era nel marmo naturale. In tanta\nagitazione de' Suoi \u017fopravenne Gio: Lorenzo, che ri\u017fa-\nputo il fatto, con intrepidezza di animo domand\u00f2 nuo-\nvo marmo, & avido di convertire in \u017fua gloria i difetti\ni\u017fteffi della Natura, intrapre\u017fe in altro faf\u017fo il lavoro,\nn\u00e8 mai quindi \u017fi tolfe per lo \u017fpazio di tre giorni , \u017fe non\nper refocillare con poco cibo le forze, in\u017fin tanto che\nre\u017fta\u017f\u017fe l'Opera perfezzionata. F\u00f9 portata dunque nel\n giorno\n cono\u017fcenza\n Barberino,\n Capitolo II. II\ngiorno \u017ftabilito al Pontefice, ma facilmente riconobbe\nil Cardinale da una certa non s\u00f2 quale e\u017fpre\u017f\u017fione pi\u00f9\nviva, che quella non era la figura, che alcuni giorni\navanti haveva veduto, e nece\u017f\u017fitato Gio: Lorenzo a\n\u017fcuoprire il fatto, volle il Papa , che quivi ancora \u017fi\nportaf\u00ede il primo Ritratto. Non \u00e8 credibile, con quanto\napplaufo di lui \u017fe ne ammira\u017f\u017fe allora il confronto, e\nquanto degnamente ne rimane\u017f\u017fe honorato il picciol\nArtefice da quell'Illu\u017ftre Congre\u017f\u017fo.\nFr\u00e0 que'Soggetti , che \u017fi ritrovarono pre\u017fenti a\n Principio di\nque\u017fto grazio\u017fo \u017fucce\u017f\u017fo, uno ne f\u00f9 il Cardinal Maffeo &\nBarberino, che \u017fopraggiun\u017fe col\u00e0 a ca\u017fo, \u017fe vogliamo tr\u00e0 il Card.\nattendere l'apparenza, m\u00e0 che \u017faviamente dir po\u017f\u017fiamo, el Cavalier\n Bernino .\ne\u017f\u017fervi \u017ftato condotto da pi\u00f9 alta Providenza del Cielo,\nche voleva fin da quel tempo a favore di Gio: Lorenzo\ntener preparati, e di\u017fpo\u017fti gli animi ancora de' futuri\nPontefici. Soggetto era quegli d'alto intendimento,\namatore d\u2019Arti nobili, e belle, e Protettore aperto de\u2019\nLetterati. Haveva del Giovane gi\u00e0 udito le qualit\u00e0 , &\nincredibilmente ancora gradite le relazioni; ed allora\nvedendo lui , e le due \u017fue figure , tanto maggiormente\nne ammir\u00f2 l'idea, quanto pi\u00f9 \u017fublime era in effo l'atti-\ntudine nel cono\u017fcerla. Onde, come poi hebbe a dire\ncon il cor\u017fo del tempo, \u017fent\u00ec\u017f\u017fi fin da quel punto portare\nall'affezzione del Bernino con un' impeto interno di\nparziali\u017f\u017fima propen\u017fione, de\u017fidero\u017fo eziandio di pro-\nmuoverne i \u017fucce\u017f\u017fi. N\u00e8 lungi and\u00f2 dal \u017fuo pen\u017fiere il\nCardinale . Poiche il Papa alla protezzione di lui rac-\ncommand\u00f2llo con maniera premurofa , & honorevole,\nreplicando di nuovo, ch'ei farebbe \u017ftato il Michel An-\n B 2\n gelo\n 12 Vita del Cav. Bernino .\ngelo del \u017fuo tempo. Si compiacque in modo il Cardinal\ndi que\u017fta Pontificia confidanza, che all'animo \u017fuo gi\u00e0\ninclinato a favore di Gio: Lorenzo, tanta nuova forza\nfeppe aggiungere la raccommandazione nuova del\nPapa, ch'ei ftimando come dato in dono ci\u00f2 ch'era puro\npegno , appropi\u00f2f\u017felo tutto come \u017fuo, e con attenzione\ntale ne promo\u017f\u017fe gli avantaggi, che ben pre\u017fago parve\nfo\u017f\u017fe il \u017fuo affetto, che \u017feppe cos\u00ec bene cu\u017ftodir quel\nGiovane, che cre\u017fciuto in et\u00e0, doveva render celebre\nil \u017fuo Pontificato con operazioni illu\u017ftri, e glorio\u017fe.\n M\u00e0 non perci\u00f2 \u017fi \u017follev\u00f2 punto l'animo di Gio:\nLorenzo, & a lui la lode \u017ferv\u00ec \u017folo di \u017ftimolo alla fatica;\nPoiche gli applau\u017fi, che \u017fogliono altrui vanamente ren-\nder pago di \u017fe mede\u017fimo , in lui deltarono un de\u017fiderio\nardenti\u017f\u017fimo di render\u017fene maggiormente meritevole\nco' fatti. Onde aprendo\u017fi in Roma un maraviglio\u017fo\n campo di coltivare i \u017fuoi Studii nella diligente o\u017f\u017ferva-\nSuoi Studii zione delli prezio\u017fi avanzi dell'antica Scultura, non \u00e8\nin Roma.\n credibile,con quanta a\u017f\u017fiduit\u00e0 ne frequenta\u017f\u017fe la \u017fcuola,\ne con quanto profitto ne apprende\u017f\u017fe ancora i docu-\nmenti. Per lo \u017fpazio di tre anni \u017fi part\u00ec qua\u017fi ogni mat-\ntina da S. Maria Maggiore , pre\u017f\u017fo cui Pietro \u017fuo Padre\nhaveva fatto fabbricare un commodo Ca\u017fino, & andava\na piedi al Palazzo Vaticano di S. Pietro, e quivi fin\u2019al\ntramontar del Sole \u017fi tratteneya a di\u017fegnare hor una,\nhor l'altra di quelle maraviglio\u017fe Statue, che l'antichit\u00e0\nh\u00e0 tramandato a Noi, e ci ha con\u017fervato il tempo in\nbeneficio, e dote della Scultura. N\u00e8 altro refrigerio\nprendeva in tutti quei giorni, che di poco vino , e cibo,\ndicendo, che il folo guito della viva lezzione di quelle\n morte\n 10. Capitolo II. 13\nmorte Statue gli faceva ridondare nel Corpo ancora\nuna non s\u00f2 qual dol cezza, ch'era \u017fufficiente a mante-\nnerlo in forze gl'intieri giorni. Sicch\u00e8 era co\u017fa cos\u00ec foli-\nta il non comparire in Ca\u017fa Gio: Lorenzo, che il Padre\nnon vedendolo per giorni intieri, n\u00e8 pure domandava\ndi che ne fo\u017f\u017fe, certo gi\u00e0 della dimora di lui nello Studio\ndi S. Pietro, dovegal dir del figliuolo, \u017ftavan di Ca\u017fa le\n\u017fue Innammorate,intendendo delle Statue che vi erano.\nQuali poi fo\u017f\u017fero li \u017fuoi Studii, dobbiamo raccoglierlo\nda ci\u00f2,che ello diceva nella \u017fua maggiore et\u00e0, quando co-\nminci\u00f2 a provarne gl'effetti. Dunque le \u017fue pi\u00f9 attente\napplicazioni furono per lo pi\u00f9 \u017fopra quelle due \u017fingola-\nriflime Statue l'Antinoo, e l'Apollo, quegli miracolo\u017fo\nne! di\u017fegno, que\u017fti nel lavoro, & era folito dire , che\nambedue que\u017fte qualit\u00e0 erano pi\u00f9 perfettamente anco-\nra ri\u017ftrette nel famo\u017fo Laocoonte opera di Artemidoro,\nAge\u017fandro, e Polidoro Rhodiotti , di cos\u00ec ben regola-\nta , & i\u017fqui\u017fita maniera, che for\u017fe volle la fama attri-\nbuirle tre Artefici, per giudicarla troppo \u017fuperiore ad\nun \u017folo . Furono due di que\u017fte tr\u00e8 maraviglio\u017fe figure,\ncio\u00e8 l'Antinoo, & il Laocoonte ritrovate fin dal tempo\ndi Leone Decimo Pontefice fr\u00e0 le ruine del Palazzo di\nNerone negli Horti pre\u017f\u017fo a S. Pietro in Vincula , e\ndal mede\u017fimo Pontefice fatte collocare nel Palazzo\nVaticano a beneficio publico de' Virtuofi. Con uguale\nattenzione po\u017fe il \u017fur \u017ftudio ancora in ammirar le parti\ndi quei due celebri Tori di Hercole, e di Pa\u017fquino , Pa\u017fquino, 8.\n eccellenza\nquegli ricono\u017fciuto per fuo Mae\u017ftro dal Buonarota , di que\u017fta a\nque\u017fti dal Bernino, che f\u00f9 il primo, che pone\u017fle in alto Statua ,\nconcetto in Roma que\u017fta nobiliffima Statua ; Anzi\n avyen-\n 14 Vita del Cav. Bernino.\navvenne, che richie\u017fto una volta da un Nobile fora-\n\u017ftiere Oltramontano , Quale fo\u017fe la Statua pi\u00f9 riguar-\ndevole in Roma? e ri\u017fpo\u017ftogli , Che il Pa\u017fquino,\nquello di\u00e8 s\u00f9 le furie , \u017ftimando\u017fi burlato, e poco man-\nc\u00f2, che non ne venilie a cimento con lui; E di que\u017fti due\nTor\u017fi era \u017folito dire, che contenevano in \u017fe tutto il pi\u00f9\nperfetto della Natura \u017fenza affettazione dell'Arte.\n Ne f\u00f9 in lui minore lo Studio delle Pitture, non\ntanto per quindi appr\u00e9dere la maniera del colorire, e ci\u00f2\nche pare qualit\u00e0 pi\u00f9 propria del Pittore,quanto per rica-\nvare da quelle rare figure,con cui vien fregiata ogni Ca-\nmera del Vaticano, il di\u017fegno, e l'e\u017fpre\u017f\u017fiva di e\u017f\u017fe, che\npoteva a lui \u017fervire per attributo della Scultura. E \u017fmi-\ndoll\u00f2 in gui\u017fa tale non \u017folo le Stanze, e Loggie dipinte\nda Raffaello, il Giudizio del Buonarota , la Battaglia di\nGiulio Romano, e le opere di Guido Reno, ma delle\nfigure i\u017fte\u017f\u017fe, di cui \u017fon comporte quelle gran Pitture,\nne ritiraffe di ogni parte il di\u017fegno, e di ogni di\u017fegno\ntante copie, che chi ne rimira gl'innumerabili sbozzi,\nche in buona parte rimangono pre\u017f\u017fo il Compo\u017fitore di\nque\u017fto Libro, \u00e8 d'ouopo l'affermare, che un huomo in\nlungo cor\u017fo di vita non haverebbe potuto tanto o\u017f\u017fer-\nvare cogli occhi, quanto ei di\u017fegn\u00f2 nello \u017fpazio ac-\ncennato di tr\u00e8 anni, ne' quali ancora, come \u017fi diffe, lo\nStudio \u017fuo principale f\u00f9 nell'o\u017f\u017fervazione dell'antica\nScultura : Il che f\u00f9 tutto effetto di una indefe\u017f\u017fa applica-\nzione, e di un genio ardente di \u017fegnalar\u017fi, che mag-\ngiormente in lui s'infuocava alla vi\u017fta di que' nobili\nE\u017femplari, la cui eccellenza con un certo lume partico-\nlare parea,che egli in loro pi\u00f9 di\u017ftintamente raffigurafie.\n Quindi\n too\n Capitolo II. 15\nQuindi avvenne , che cre\u017fcendo in et\u00e0, crebbe in lui in\ngui\u017fa tale il de\u017fiderio di arrivare alla perfezzione dell'\narte, che f\u00f9 nece\u017f\u017fitato Pietro fuo Padre farlo dormire\nla notte nell'i\u017fte\u017fia \u017fua Camera, per togliergli l'agio di\napplicar\u017fi allo \u017ftudio in quell'hore, che \u017fon dovute al\nrefocillamento del Corpo.\n Per divozione del Santo, di cui portava il nome,\nvolle ritrarre in marmo S. Lorenzo in atto di e\u017f\u017fere Statua di S.\nabbrugiato nudo \u017fopra la graticcia , e per rappre\u017fentare atto di effe-\nadequatamente nella faccia del Santo il dolore del to a\nMartirio, e l'effetto , che far doveva il fuoco nelle di lui\ncarni , fi po\u017fe egli mede\u017fimo con una gamba, e co\u017fcia\nnuda pre\u017f\u017fo la bragia acce\u017fa, per cui venendo a provare\nin \u017fe il Martirio del Santo, ritraeva poi collapis alla vi-\nfta di uno Specchio i doloro\u017fi moti della \u017fua faccia , &\no\u017f\u017fervava i varii effetti, che facevano le propie carni\nalterate dal calore della fiamma : Altrettanto pi\u00f9 degno\ndell'antico Scevola, quanto che Que\u017fti \u017fottopo\u017f\u017fe la\nmano al fuoco in pena di haver errato , & il no\u017ftro\nGio: Lorenzo \u017fi abbrugi\u00f2 le carni per de\u017fiderio di non\nerrare. Sopraggiun\u017fe a ca\u017fo Pietro \u017fuo Padre, e veduto\nil figliuolo in quell'atto di martirio, e ri\u017faputane la ca-\ngione , teneramente ne pian\u017fe, \u017fcorgendo in e\u017f\u017fo ancor\ntenero, e giovane in et\u00e0 di quindici anni un de\u017fiderio\ncos\u00ec grande della Virt\u00f9, che per giungervi, ritra\u017f\u017fe\nin \u017fe il tormento di un S. Lorenzo vero per i\u017fcolpirne\nun finto . E que\u017fto \u017fuo primo parto di divozione\nriu\u017fc\u00ec ancora tanto gradito alla e\u017fpettazione delle\ngenti, che il mede\u017fimo Cardinal Nipote del Papa f\u00f9\ndue volte a vederlo nella di lui propria Cafage fr\u00e0 quegli\n innu.\n se\n 16 Vita del Cav. Bernino.\ninnumerabili Per\u017fonaggi, che vi concor\u017fero, Leone\nStrozzi Nobili\u017f\u017fimo Romano \u017fe ne invaghi in modo ,\nche lo voile per \u017fe, e pre\u017fentemente \u017fi vede nella \u017fua\ndelizio\u017fa Villa del Viminale.\n Nel fine della mede\u017fima et\u00e0 accennata di \u017fopra\nopere fece di marmo il Ritratto di Mon\u017fignor Giacomo\ndel Cavalie- Montoya, che doveva poi collocar\u017fi, come \u017fegu\u00ec ,\n \u017fopra la \u017fepoltura di detto Prelato dentro la Chie\u017fa di\nS. Giacomo delli Spagnuoli. E condu\u017f\u017fe a fine il lavoro\ncon tale fpirito, e \u017fomiglianza , che chi volea prender\u017fi\ndiletto di raffigurare attentamente l'Originale, e la\nCopia , gli era d'vuopo di dire , \u00f2 che ambedue fo\u017f\u017fer\nfinti, \u00f2 ambedue veri, e\u017f\u017fendo che rappre\u017fent\u00f2llo cos\u00ec\nde\u017f\u017fo , che quella Statua non havea bi\u017fogno d'ani-\nma per parer viva : Edi que\u017fto \u017fentimento f\u00f9 il Car-\ndinal Maffeo Barberino, che tra i Concorrenti nella\nChie\u017fa a veder que\u017fto Ritratto, ritrovando\u017fi anch'e\u017flo,\ninte\u017fe un non s\u00f2 chi, che difle, Que\u017fto \u00e8 il Montoya\ndiventato Saffo, & in cos\u00ec dire \u017fopravenne veramente\nMon\u017fignor Montoya, onde a lui acco\u017ftato\u017fi grazio\u017fa-\nmente il Cardinale, e toccatolo dife: Que\u017fto \u00e8 il Ri-\ntratto di Mon\u017fignor Montoya, e rivolto alla Statua\n\u017foggiun\u017fe , E que\u017fto \u00e8 Mon\u017fignor Montoya . N\u00e8 con\nminor vivacit\u00e0 ritra\u017f\u017fe ancora allora in marmo il Cardi-\nnal Roberto Bellarmino, & appre\u017f\u017fo di lui la figura ,\nche rappre\u017fenta la Religione, tutte e due po\u017fte \u017fopra il\nSepolcro di quel Venerabile Porporato nella Chie\u017fa\ndel Gies\u00f9, quali ugualmente trafiero a fe le lodi, e gli\n\u017fupori di tutti li Virtuo\u017fi di Roma.\n CA-\n CAPITOLO III\n Alcune Opere di Gio: Lorenzo ad i\u017ftanza di Paolo V.,\n Egy applau\u017fi, che ne riceve.\n T. Rano gi\u00e0 \u017ftati riferiti al Pontefice que\u017fti avanza-\nmenti di \u017ftudio in Gio: Lorenzo, e gli applau\u017fi\n Altre Opere\nda lui ricevuti per i \u017fopra accennati lavori; Onde ne del Cavalies\ngrad\u00ec in modo le relazioni, che a s\u00e8 chiamatolo ordin\u00f2 che lo rico\ngli prima il \u017fuo Ritratto in marmo, e volle poi, che per di Paolo V.\nornamento del Palazzo della Villa Pinciana, face\u017f\u017fe a \u017fuo\ngenio quattro nobili Statue per doverle quivi collocare.\nIn poco tempo ridu\u017f\u017fe Gio: Lorenzo a perfezione il\nRitratto di tanto buon gu\u017fto, che \u017fel tenne il Papa nella\nmede\u017fima \u017fua Camera fino alla morte . M\u00e0 di maggior\npremura era all'animo di lui il lavoro delle Statue defti-\nnate per il Palazzo della Villa . Con\u017fiderava l'impegno, Villa Pincia.\nin cui \u017fi metteva, di e\u017feguire i comandi di un Ponte- naze \u017fua des\n \u017fcrizione,\nfice diretti all'adornamento di una delle pi\u00f9 famo\u017fe Vil-\nle dell'Europa. Ri\u017fiede que\u017fta fuori dell'antica Porta\nCollina, o vogliam dire Pinciana , cinta tutta di mura,\nche abbracciano il Vano di un nobili\u017f\u017fimo Giardino di\ncinque miglia di circuito. Nel centro, e mezzo s'innal-\nza un Palazzo incro\u017ftato tutto al di fuori di ba\u017f\u017fi rilievi\nantichi \u017fotto l'Architettura, e direzione di Gio: Va\u017fan-\ntio Fiammengo. Dentro ri\u017fiede qua\u017fi un Popolo di Sta-\ntue antiche, e qua\u017fi tutte intatte, pre\u017fervate a Noi con-\ntro il furore de' Barbari dall'i\u017fte\u017f\u017fe ruine di Roma. Fra\nque\u017fte il Seneca nel bagno, Venere e Cupido credute di\n Praf-\n 18 Vita del Cav. Bernino\nPra\u017f\u017fitele, il Gladiatore di Agafio celebre Scultore del-\nla Citt\u00e0 di Efe\u017fo, l'Ermafrodita ritrovato negli horti di\nSalu\u017ftio pre\u017f\u017fo il Colle Quirinale \u017fotto il mede\u017fimo\nPontificato di Paolo Quinto, e la Te\u017fta in ba\u017f\u017forilievo\ndi Ale\u017fsandro Magno, ottengono fr\u00e0 le principali il pri-\nmo luogo: E quivi doveva egli porre ancora le \u017fue.\nL'emulazione con si celebri Artefici , il paragone delle\nopere, e l'e\u017fpettativa di tutti recavano grand'appren-\nfione al Bernino del fatto. M\u00e0 l'animo di lui amatore\nd'impre\u017fe ardue,e nobili non diffid\u00f2 punto del \u017fucce\u017f\u017fo,\ne ri\u017folv\u00e8 il lavoro di quattro Statue, una \u017fola delle quali\n poteva degnamente tenere occupato ogni vecchio Ar-\nOpere di tefice. Una f\u00f9 il Gruppo di Enea, Anchi\u017fe , & A\u017fcanio,\nScultura del\nCavaliere in che con i Dei Penati fuggono dall'incendio di Troja,\nque\u017fta Villa l'altra il David, che con la fionda \u017fta in atto di \u017fcaricare\n il colpo contro il Gigante Golia, la terza il Gruppo di\nDafne, che fugge Apollo \u017fuo in\u017fidiatore, e comincia\nvagamente a tramutar\u017fi in alloro, e l'ultima quella di\nPlutone,che col ratto di Pro\u017ferpina rappre\u017fenta un'am-\nmirabile contrapo\u017fto di tenerezza, e di crudelt\u00e0; E\nci\u00f2, che oltre alla \u017fimetria di cia\u017fcuna di e\u017f\u017fe rec\u00f2 uno\n\u017ftraordinario \u017ftupore a i Profeflori di quel tempo, f\u00f9,\nche le ridu\u017f\u017fe tutte e quattro a perfezione molto pi\u00f9\ngrandi del naturale , nel termine \u017folo di due Anni; del-\nla qual co\u017fa con maraviglia richie\u017fto da molti, \u017foleva\nri\u017fpondere, Che nel operare fi \u017fentiva tanto infiammato,\netanto innamorato di ci\u00f2, che faceva, che divorava,\nnon lavorava il Marmo, e come poi di\u017f\u017fe nella \u017fua pi\u00f9\nvecchia et\u00e0, Non dava mai colpo nella \u017fua giovinezza\nin fallo. Tanto fin d'allora era fuperiore all'arte . Anzi\n avvenne ,\n Card. Bora\n Capitolo III. 19\navvenne, che portato\u017fi un giorno in quella Villa doppo\nquarant'Anni col Cardinal Antonio Barberino , nel ri-\nmirare que\u017fte \u017fue opere \u017fo\u017fpirando proruppe nelle fe-\nguenti parole, ob quanto poco profitto h\u00f2 io fatto nell\nArte, mentre Giovane maneggiavo il Marmo in que\u017fto\nmodo! Quanta perfezzione, e mae\u017ftria contenga poi\nin \u017fe cia\u017fcuna di que\u017fte quattro Statue , deve pi\u00f9 to\u017fto\ngiudicarlo l'occhio col mirarle, che de\u017fcriverlo la pen-\nna con e\u017fagerazione vana di parole. Ba\u017fta dire , che\ne\u017fpo\u017fte a publica vi\u017fta de Profe\u017f\u017fori , f\u00f9 s\u00ec grande il con-\ncor\u017fo di que\u017fti, e della Nobilt\u00e0 pi\u00f9 riguardevole di\n Detto inges\nRoma, che \u017foleva dire il Cardinal Borghe\u017fe, Haver\nperduto di \u017ftima la \u017fua Villa, da che in e\u017fa erano entra-\n ghe\u017fe.\nte l'Opere del Bernino ; Poiche le genti nulla curanti di\nquelle amene delizie, l\u00e0 s'adrizzavano, ove erano col-\nlocate que\u017fte Statue , e pa\u017fciuta a pieno la vi\u017fta della lo-\nro bellezza, n\u00e8 pur degnavano di vagheggiarne quelle\ntante altre, che \u017fi ritrovano \u017fpar\u017fe per quel delizio\u017fif-\nfimo Giardino ; dal quale s\u2019incaminavano poi \u017fubbito\nver\u017fo la Ca\u017fa del Bernino, chi per vederlo in faccia ,\nchi per notarne i ge\u017fti, chi per a\u017f\u017ficurar\u017fi dell'et\u00e0 , che\nla grandezza delle opere faceva credere maggiore, & in\nfine , \u017ficcome fuccede ne' ca\u017fi di gran ftupore, era da\ntutti mo\u017ftrato a dito per un Moftro d'ingegno. Nella-\nvorar egli la faccia del David fopra nominato , ri-\ntrafie allo \u017fpecchio la \u017fua con una e\u017fpre\u017f\u017fiva in tutto ve-\nramente maraviglio\u017fa, & il Cardinal Maffeo Barberino,\nche \u017fovente nella di lui \u017ftanza \u017fi ritrovava , con le \u017fue\nproprie mani gli tenne \u017fpeile volte lo Specchio. Il me-\nde\u017fimo Cardinale alla Figura della Dafne, che per e\u017f\u017fer\n C 2\n fem-\n il Cavaliere\n 20 Vita del Cav. Bernino\nfemmina nuda, benche di Sa\u017f\u017fo, ma di mano del Ber-\nnino, poteva offendere l'occhio pudico, volle \u017fotto-\nporre li \u017feguenti ver\u017fi, e renderla maggiormente celebre\ncon un felice parto della \u017fua nobili\u017f\u017fima penna.\n Quis quis amans \u017fequitur fugitive gaudia forma,\nFronde manus implet, Baccas feu carpit amaras .\n Que\u017fte furono le prime pruove, che publico Gio:\n Lorenzo in Roma de' \u017fuoi \u017ftudii , e la \u017fua et\u00e0 era allora\nSrima , e pre\u017f\u017fo a quella di diecinove anni, quando operava tali\nconcetto, in co\u017fe. Crebbe per ci\u00f2 a lui una \u017ftima cos\u00ec grande appreffo\ncui era ap-\npre\u017fto tutti tutti, che dalla \u017ftima na\u017fcendo il ri\u017fpetto, era da tutti\n riverito con dimo\u017ftrazioni particolari di trattamento .\nMon\u017fignor Ale\u017fandro Lodovi\u017fio,che f\u00f9 poi innalzato al\nPontificato doppo la morte di Paolo Quinto, in tal con-\ncetto l'haveva , & era tanto di lui parziale, che conve-\nnendogli far partenza da Roma per l'Arcive\u017fcovado di\nBologna rinunziatogli allora dal Cardinal Borghe\u017fe, ol-\ntre a che volle prima dalle mani di lui il \u017fuo Ritratto ,\nmantenne poi tutto il tempo che ri\u017fiede in Bologna, e\ncoll'occa\u017fione ancora di \u017fua Nunziatura nella Lombar-\ndia, e Piemonte, ove fu \u017fpedito dal Papa per comporre\nalcune differenze in\u017furte tr\u00e0 il R\u00e8 di Spagria , & il Duca\ndi Savoja, una continua communicazione di lettere con\nlui,e nel ritorno che ei fece in Roma gi\u00e0 Cardinale,tanto\nf\u00f9 vago della \u017fua virtuo\u017fa conver\u017fazione, che di conti-\nnuo ne veniva in Ca\u017fa unitamente col Cardinal Barbe-\nrino \u017fuo antico compagno , non \u017fenza ftupore grande\ndi quelli che col tempo con\u017fiderarono , quanto \u017fpe\u017f\u017fo \u017fi\nritrovafle in ca\u017fa il Bernino, nel mede\u017fimo tempo due\n\u017foggetti , che furono in termine di poco pi\u00f9 di due anni\n tutti\n Capitolo Ill. 21\ntutti e due \u017fucce\u017f\u017fivamente innalzati al Pontificato;con\nchiaro principio della \u017fua futura fortuna.\n CAPITOLO IV.\n Morte di Paolo Quinto, Creazione di Gregorio XV.\nDimo\u017ftrazioni di lui ver\u017fo Gio: Lorenzo . Gli\nd\u00e0 la Croce di Cavaliere, e \u017fue operazioni\n fin\u2019alla morte di que\u017fto Pontefice.\n T Enne intanto a morte nel fine di Gennaro dell'\n anno 1621. il Pontefice Paolo Quinto, e non\ntanto la memoria del defunto Principe,che \u017fuole \u017fempre\ndiminuir\u017fi colle novit\u00e0 de \u017fucce\u017f\u017fi, quanto l'e\u017fpettativa Auto\ndel futuro Governo rec\u00f2 grand'agitazione a tutti nella cato di Gre\n gorio XV.\nCorte di Roma. Gio: Lorenzo, che ricono\u017fceva quel\nPontefice come \u017fuo primoBenefattore(che con tal nome\nf\u00f9 \u017folito poi \u017fempre chiamarlo ) pian\u017fe nella commune\nperdita ancora la \u017fua, dubbio\u017fo eziamdio del Per\u017fonag-\ngio, in cui cader dove\u017f\u017fe la futura elezione . M\u00e0 raf-\nferen\u00f2\u017ffi ben pre\u017fto l'animo nella e\u017faltazione al Ponti-\nficato del Cardinale Ale\u017fsandro Lodovi\u017fio. Soggetto f\u00f9\nque\u017fti ne' tempi andati de' Maggiori nella \u017ftima, e cos\u00ec\nriguardevole in quel pre\u017fente per il merito , che in un\nConclave ripieno di cinquanta due Cardinali talmente\nnon hebbe competitore alcuno, che nel \u017fecondo giorno\nvenne da e\u017f\u017fi concordemente approvato per Pontefice.\nNon \u00e8 credibile , quanto ne gode\u017f\u017fe il Bernino, per ye-\nder\u017fi eletto \u017fuo Principe quel mede\u017fimo , che era cosi\nvago delle \u017fue fatiche, e che poco avanti, come \u017fi di\u017f-\n Affetto,e ft\n vo Pontefi-\n Cavaliere\n 22 Vita del Cav: Bernino.\nfe, \u017fe l\u2019haveva veduto per Ca\u017fa con quella libert\u00e0, e\n \u017fchietta confidenza, con cui haverebbe obligato i \u017fuoi\nvefti- fa\u017f\u017fi, non che lui. Domand\u00f2, e \u017fubito f\u00f9 amme\u017f\u017fo al\nma del nuo bacio del piede, con tenerezza tale di affetto, che con\nce ver\u017fo il e\u017flo lui lungamente \u017fi trattenne, con la \u017folita affabili-\n t\u00e0, non alterata punto dalla \u017fua nuova Grandezza. Ne\nguari and\u00f2, che volle honorarlo col titolo di Cavaliere,\ne colla Nobile in\u017fegna della Croce di Chri\u017fto. Que\u017fta\nprima dimo\u017ftrazione del Papa ver\u017fo lui, e l'honore-\nvole grado, al quale f\u00f9 innalzato, rec\u00f2 al Cavalier Ber-\nnino riputazione appre\u017f\u017fo le genti, e \u017ftimolo a lui pi\u00f9\nacre per il pro\u017feguimento de \u017fuoi Studii , onde, come\n \u017fe allora li comincia\u017f\u017fe , vi \u017fi mo\u017ftrava cos\u00ec indefeffo , e\nApplicazio- tants\nnedelCava tanto alieno da ogni altro benche lecito divertimento,\nliere a' \u017fuoi che f\u00f9 poi folito dire , Non baver vedut a ne' primi do-\n dici anni della \u017fua venuta in Roma altra \u017ftrada, che\nquella , che lo conduceva al \u017fuo \u017folito Studio. Il Papa\na\u017f\u017fuefatto per il pa\u017f\u017fato alla vi\u017fta del Bernino lo mand\u00f2\na chiamare , e comand\u00f2gli, che ogni Domenica \u017fi por-\ntafle da lui nell'hora del de\u017finare, nel qual tempo erano\n \u017folito far Corona nella Tavola \u017fua molti riguardevoli\nAffezione, e Per\u017fonaggi della Corte; E come che Gregorio era di\n\u017ftima del P\u00f6\n te genio humaniffimo, e facile, incredibilmente godeya\nluise Ritrato della conver\u017fazione del Cavaliere in quell'hore partico-\nvaliere ne larmente, che habbiamo di \u017fopra accennato, in cui li-\n bero delle cure pi\u00f9 gravi piegava l'animo al \u017follievo di\ndi\u017fcor\u017fi ameni, e virtuo\u017fi; E perche con la cognizione\nantica che haveva de i di lui talenti, ne apprezzava l'o-\npere \u017fopra quelle di ogn'altro Artefice , volle, che il \u017fuo\nRitratto ancora facefle in marmo,& in Metallo,de'quali\n ftudii\n tefice ver\u017fo\n riche il C\n fece.\n tre\n o Capitolo IV. 23\ntr\u00e8 pre\u017fentemente \u017fe ne veggono nella Ca\u017fa Lodovi\u017fia.\nIl Cardinal Lodovi\u017fio Nipote del Papa ad imita-\n Villa Lodo-\nzione della Villa Pinciana, ne haveva anch'e\u017f\u017fo dato vilia.\nprincipio ad un'altra nel mede\u017fimo Pincio, che poi no-\nbilmente perfezion\u00f2 nello \u017fpazio di trenta Meli \u017fotto\nla direzione del Domenichino. Hor havendogli il Car-\ndinal Borghe\u017fe mandato in dono una delle quattro Sta-\ntue del Cavaliere, cio\u00e8 il Gruppo di Plutone , e Pro-\n\u017ferpina , volle il Papa, che con que\u017ft'opera \u017fi rendel\u017fe\ncelebre quella Villa ancora , e fecela col\u00e0 portare , con\nregalare il Bernino non altrimente, come \u017fe per s\u00e8 ha-\nvelle fatto quella Statua. E certamente farebbe \u017ftato il\nCavaliere in opere grandi fin d'allora impiegato da quel\nPontefice , \u017fe il Cielo non l'have\u017f\u017fe a noi \u00e8 troppo tardi\ndato, \u00f2 troppo pre\u017fto tolto; Poiche trenta foli me\u017fi Morte del\n Papa .\n\u017fopravi\u017f\u017fe alla \u017fua Creazione, la\u017fciando di fe fama,\nugualmente grande, e gradita , e di breve Pontificato\neterna memoria. In tutto il cor\u017fo della \u017fua inalattia,\nche f\u00f9 lunga, e doloro\u017fa, a\u017flift\u00e8 il Cavaliere pre\u017flo\nl'i\u017fte\u017f\u017fo letto del Papa, che por\u017fe a lui \u017fegni non ordi-\nn\u0103rii di gradimento, e pa\u017f\u017fato ch'ei f\u00f9 a miglior vita ,\nne u\u017fc\u00ec dalla \u017ftanza il Bernino tutto lacrimo\u017fo, e dolen-\nte ; Incontr\u00f2llo a ca\u017fo allora il Cardinal Barberino, e\nvedutolo in quell'atto di me\u017ftizia, e giudicando nel\nCavaliere, come in effetto egli era, un vivo ri\u017fentimen-\nto della perdita che faceva nella morte del \u017fuo benevolo D.\nPontefice, gli di\u017f\u017fe que\u017fte parole in pre\u017fenza ancora di bile del Car\n dinal Bar-\nparecchj Cardinali, Cavalier Bernino chiunque verr\u00e0 berino in\nPapa , bi\u017fogner\u00e0, che vi ami per forza , fe non vuol fare lode delBer.\n nino.\ningiu\u017ftizia a fe , a voi, or a chiunque b\u00e0 in pregio l'e\u017fer\n virtuo-\n Detto nota-\n 24 Vita del Cav. Bernino.\nvirtuo\u017fo. E ne atte\u017fe in breve \u017fopra\u0254bondantemente\nancora le prome\u017f\u017fe.\n CAPITOLO V.\nA\u017funzione al Pontificato del Card. Maffeo Barberino\ncol nome di Vrbano Ottavo, \u017fua lode al Cavalier\nBernino, e come da lui vole\u017f\u017fe e\u017f\u017fere trattato.\nStudii del detto Cavaliere nella Pittu-\nra, E Architettura ad iftanza\ndel Pontefice , e \u017fuoi docia\nmenti Sopra quelle\n facolt\u00e0 .\n Creazio\n Orto dunque, come \u017fi di\u017f\u017fe , Gregorio agli otto\nIV di Luglio 1623., pa\u017fs\u00f2 poco oltre alla met\u00e0 di\nun me\u017fe, che da' Cardinali racchiu\u017fi nel Conclave f\u00f9\n facilmente ricono\u017fciuto il merito del Cardinal Maffco\n one Barberino, che alli \u017fei d\u2019Ago\u017fto f\u00f9 concordemente\ndi Urbano\nVIII., e \u017fue promo\u017f\u017fo al Pontificato. Era egli allora in et\u00e0 ancor\npalieres e fre\u017fca di anni cinquantacinque, di alto \u017fpirito, e nobile\nconfidenza \u2022 intendimento, e perci\u00f2 tanto maggiormente eziandio\n capace di operazioni illu\u017ftri, e glorio\u017fe. L'i\u017fte\u017f\u017fo giorno\ndella \u017fua Creazione fece a \u017fe chiamare il Cavaliere, e s\u00ec\nparl\u00f2gli, Gran fortuna \u00e8 la vo\u017ftra, \u00f2 Cavaliere, di\nveder Papa il Cardinal Maffeo Barberino, m\u00e0 a\u017fai\nmaggiore \u00e8 la no\u017ftra, che il Cavalier Bernino viva nel\nnoftro Pontificato; E fin da quel prinio giorno dichia-\nro\u017f\u017fi con ello, voler da lui ef\u017fer trattato con quella me-\ndelima dome\u017ftichezza, colla quale lo trattava in i\u017ftato\n di\n Capitolo V. 25\ndi Cardinale, diede ordine, che \u017fempre a lui \u017fi dafle l'in-\ngre\u017f\u017fo libero nella \u017fua propria \u017ftanza \u017fenza precedente\nimba\u017fciata, e nel tempo del de\u017finare volle, che a\u017f\u017fi\u017fte\u017f\u017fe\nalla fua Men\u017fa fino all'hora del ripo\u017fo, ed era parte \u017fo-\nlita del Cavaliere accompagnarlo al proprio letto , tirar\nle bandinelle delle fine\u017ftre, e partir\u017fi. E mantenne Ur-\nbano que\u017fta confidenza col Bernino tutto il lungo cor\u017fo\ndel \u017fuo Pontificato, come \u017fi vedr\u00e0 da quanto \u017fiamo per\ndire, con i\u017ftupore di quelli a quali \u00e8 noto, a quante\ncontradizzioni \u017fia \u017fottopo\u017fta la grazia di un Principe\nver\u017fo un privato Soggetto che non \u017fia \u017fimile al no\u017ftro :\nPoiche egli vago \u017folo del premio di \u017fua co\u017fcienza, colla\nvirt\u00f9 dell'offequio , e colla mode\u017ftia del parlare viveva\ntalmente fuor d'invidia della Corte, che, benche pro-\nmo\u017f\u017fo ad una inalterabile, e \u017ftretta dome\u017ftichezza,\n\u017fucce\u017f\u017fivamente ancora con altri Sommi Pontefici, fin\ncon dar ordine alcun di e\u017f\u017fi, che n\u00e8 pur fu\u017f\u017fe ammeilo Cavaliere\nil \u017fuo primo Mini\u017ftro , quando con lui trovava\u017fi il Ber-5\nnino, tuttavia non vi f\u00f9 alcuno, \u00f2 de' Congiunti di\nSangue a i Papi, \u00f2 de' Confidenti della Corte , a cui\nque\u017fta \u017ftretta communicazione reca\u017f\u017fe n\u00e8 pur ombra di\ndi\u017fpiacere, \u00f2 di \u017fo\u017fpetto, ricono\u017fcendo tutti in lui non\ns\u00f2 che di \u017fingolare, che lo rendeva \u017fuperiore ad ogni\n\u017fini\u017ftro concetto,e perci\u00f2 tanto maggiorinente merite-\nvole di quell'honore.\n M\u00e0 Urbano, che l'apprezzava tale pi\u00f9 di qua-\nlunque altro, non volle perder momento di tempo di\nappropiare a vantaggio del \u017fuo Pontificato la Virt\u00f9 del\nCavaliere . Onde Principe d'Idee Grandi, e Glorio\u017fe,\nnobili\u017f\u017fime operazioni, e gran pen\u017fieri nutriva nell'a-\n nimo\n Avvedua\ntezza del\n nel trattar\n 26 Vita del Cav. Bernino.\n animo; e come che \u017ftimava l'ingegno di lui atto, e ca-\nSuo \u017ftudio pace a ricevere qualunque eccellente impre\u017f\u017fione , gli\nnella Pit-\n 19&Ar- ordin\u00f2 dal bel principio, che per e\u017feguire quel tanto\nchitettura. divi\u017fava di fare , applica\u017f\u017fe qualche parte del \u017fuo tempo\n nello \u017ftudio della Pittura , & Architettura , vago\neziamdio, che alle altre \u017fue Virt\u00f9 aggiunge\u017f\u017fe ancora in\neminenza que\u017fte belle facolt\u00e0. Non differ\u00ec il Bernino\ndi a\u017f\u017fecondare i con\u017figli , & e\u017feguire gli ordini del fuo\nbenevolo Pontefice, e non di altro Mae\u017ftro \u017fi preval\u017fe\nnell'una , che delle fabbriche antiche , e nell'altra delle\nPitture moderne di Raffaello, che al \u017fuo dire, erano\ntanti Mae\u017ftri pagati, per chi voleva applicar\u017fi a \u017fomi-\nglianti Studii. Per due anni continui atte\u017fe dunque alla\nPittura , & avvenga che have\u017f\u017fe egli gi\u00e0 \u017fuperate tutte\nle difficult\u00e0 del di\u017fegno con le \u017fue antecedenti o\u017f\u017ferva-\nzioni, ad altro allora non atte\u017fe, che alla maniera del\ncolorire : E que\u017fti, che Noi chiamiamo \u017fuoi Studii ,\nfurono di cos\u00ec \u017fqui\u017fita maniera, tanto nel Colorito ,\nquanto nel Di\u017fegno, che vanno del pari colle principali\nFigure de' Pittori pi\u00f9 celebri del \u017fuo tempo. Oltre a\n quelli, di cui non \u017fe ne h\u00e0 notizia , vi \u017fono pi\u00f9 di cento\nOpere di cinquanta pezzi di Quadri tr\u00e0 nella Galleria famo\u017fa del\nPittura del Sereni\u017f\u017fimo Gran Duca di Fiorenza , & in quelle de\n Principi Barberini, e Ghigi di Roma, e molti\u017f\u017fimi in\nCa\u017fa Bernini \u017fenza que' pi\u00f9, che \u017fono \u017ftati involati\nall'Italia , e portati in Francia ; Nella Cappella del Sa-\ncramento di S. Pietro vi \u017fi vede la bella Tavola da lui\ndipinta , che rappre\u017fenta i fatti di S. Maurizio , e \u017fopra\ntutti rimangano famo\u017fi due Ritratti di \u017fua per\u017fona, e\ndi \u017fua mano, l'uno de'quali \u017fi con\u017ferva in Ca\u017fa Bernini,\n l'altro\n CA\n Cavaliere.\n golare di\n il Cavalies\n Capitolo V. 27\nl'altro in pi\u00f9 degno Theatro,cio\u00e8 nella rinomata Stanza\nde\u2019Ritratti del Gran Duca, fatti tutti dalle proprie mani\nde' pi\u00f9 in\u017figni Pittori : Quello tanto decantato di una\nCo\u017ftanza \u017fi vede collocato in Ca\u017fa Bernini,& il Bufto,e\nTe\u017fta in Marmo della mede\u017fima riella Galleria del Gran\nDuca, l'uno, e l'altro di cos\u00ec buon gu\u017fto, e di cos\u00ec viva\nmaniera , che nelleCopie i\u017fte\u017f\u017fe diede a divedere il Ca-\nvaliere , quanto fo\u017f\u017fe innammorato dell' Originale,\nDonna era quefta , di cui egli allora era vago, e per cui\nfe fi re\u017fe in parte colpevole, ne riport\u00f2 ancora il vanto\ndi e\u017fsere dichiarato un grand'huomo, & eccellente Dimoftra-\nnell'Arte; Poiche \u00f2 ingelo\u017fito di lei, \u00f2 da altra che \u017fi zione fino\nfo\u017fse cagione tra\u017fportato, come che \u00e8 cieco l'amore , Pontificia\nimpo\u017fe ad un fuo fervo il farle non s\u00f2 quale affronto,\ncome \u017fegu\u00ec, che per e\u017fsere \u017ftato pubblico, e dannevole, re.\ndoveva con non di\u017fpregievole pena punir\u017fi . Il Papa\na\u017f\u017ficurato del fatto, diede ordine, che all'e\u017filio fo\u017fse\ncondennato il \u017fervo, & al Cavaliere mand\u00f2 per un\nfuo Cameriere l'a\u017fsoluzione del delitto \u017fcritta in Per-\ngamena , in cui appariva un Elogio della \u017fua Virt\u00f9\ndegno da tramandar\u017fi alla memoria de Po\u017fteri : Poiche\nin e\u017fsa veniva a\u017fsoluto non con altro motivo, che , per-\nche era Eccellente nell'arte , n\u00e8 con altri Titoli era qui-\nvi nominato, che con quelli di Huomo raro, Ingegno\n\u017fublime, e nato per Di\u017fpo\u017fizione Divina , e per gloria di\nRoma a portar luce a quel Secolo.\n E benche egli in que' due anni face\u017fse il \u017fuo Stu-\ndio nella Pittura, tuttavia bene \u017fpe\u017fso applicava a \u017fuo\ndivertimento il murar lavoro . Ritra\u017fse perci\u00f2 una\nquantit\u00e0 di Di\u017fegni, quali fin hora hanno arricchito i\n D 2\n prin-\n pis, & efti-\n 28 Vita del Cav.Bernino.\n principali Palazzi de' maggiori Principi dell'Europa :\nSuoi Dife- Fr\u00e0 que\u017fti meritano \u017fomma lode que' molti, che con-\ngni in La- tengono i libri del gran Duca di To\u017fcana, raccolti dal\nmazione di Cardinal Leopoldo de Medici, molti\u017f\u017fimi mandati in\nelli,\n Francia appre\u017f\u017fo i pi\u00f9 virtuo\u017fi Principi di quel Regno,\n& il \u017fuo Ritratto in lapis, che fece poco avanti la \u017fua\nmorte di propria mano, mandato in dono a Carlo Se-\ncondo R\u00e8 delle Spagne dal Marche\u017fe del Carpio \u017fuo\nAmba\u017fciadore in Roma, che vedutolo in Ca\u017fa de' Fi-\ngliuoli del Cavaliere \u017fe ne invagh\u00ec in modo , che riche-\nfelo, & ottennelo per le mani di quegli \u017fte\u017f\u017fo, che\n\u017fcrive que\u017fte co\u017fe. N\u00e8 deve\u017fi paffar fotto \u017filenzio l'ha-\nvere ei in quel tempo,& appre\u017f\u017fo ancora, \u017fingolarmente\n operato in quella \u017forte di Di\u017fegno, che communemen-\nRitratti te chiama\u017fi col nome di Caricatura . F\u00f9 que\u017fto un'ef-\ndetti Cari- fetto \u017fingolare del \u017fuo \u017fpirito, poiche in e\u017f\u017fi veniva a\ncati fatti\nda e\u017flo. deformare, come per i\u017fcherzo, l'altrui effigie in quelle\n parti per\u00f2, dove la natura haveva in qualche modo di-\nfettato, e \u017fenza toglier loro la \u017fomiglianza , li rendeva\ns\u00f9 le Carte fimili\u017ffimi, e quali in \u017fo\u017ftanza e\u017f\u017fi erano,\nbenche \u017fe ne fcorgeile notabilmente alterata, e cari-\ncata una parte; Invenzione rare volte pratticata da\naltri Artefici, non e\u017f\u017fendo giuoco da tutti, ricavare il\nbello dal deforme, e dalla \u017fproporzione la \u017fimetria.\nNe fece egli dunque parecchi, e per lo pi\u00f9 \u017fi dilettava di\ncaricare l'effigie de' Principi, e Per\u017fonaggi grandi , per\nlo gu\u017fto, che elli poi ne ricevevono in rimirar\u017fi que\nmede\u017fimi, pur d'e\u017f\u017fi, e non e\u017f\u017fi, ammirando eglino in\nun tempo l'ingegno grande dell'Artefice, e \u017folazzan-\ndo\u017fi con s\u00ec fatto trattenimento. Di que\u017fti molti \u017fe ne\n veggono\n Capitolo 1. 29\nveggono nella Galleria di S. Paftore celebre Villa pre\u017f\u017fo\nla Terra di Gallicano \u017fotto la Cu\u017ftodia de' Padri Do-\nmenicani, accre\u017fciuta notabilmente e di delizie, e di\nfondi fruttiferi in que\u017ft' et\u00e0 da Antonino la Cloche\nGenerale di quell'Ordine, di cui ella \u00e8 appannaggio,\n& al quale f\u00e8 devoto donativo di que\u017fte Caricature\nl'Autore mede\u017fimo di que\u017fto Libro.\n E gi\u00e0 che il racconto dell'Hi\u017ftoria ci h\u00e0 portato\na rimirar le pitture di que\u017fto in\u017figne Soggetto , non\n\u017far\u00e0 fuor del pregio dell'Opera riferire per ammae- Sentimenti\n\u017ftramento de gli altri ci\u00f2, che egli poi col lungo cor- del Cava-\n liere circa\n\u017fo di anni era \u017folito dire di que\u017fta profe\u017f\u017fione. Fr\u00e0 i la eccelle\nprimi Pittori riponeva egli \u017fempre Raffaello, e l'a\u017f\u017fo- za de\u2019 Pit-\n tori in\u017figni\nmigliava a un gran Mare , che raccoglieva in \u017fe l\u2019acque anteriori a\n lui, e \u017fuoi\ndi tutti i fiumi cio\u00e8 il perfetto di tutti gli altri in\u017fieme: derri circa\nIl \u017fecondo luogo dava al Correggio, poi \u00e0 Tiziano : la Pittura.\n&i n ultimo poneva Annibale Caracci:Di Guido Reno\ndava giudizio in generale, e diceva, e\u017f\u017fere \u017ftato ricchi\u017f-\n\u017fimo nelle Idee, e perci\u00f2 tanto maggiormente vago\nnelle Pitture. Richie\u017fto una volta . In che differi\u017f\u017fe la\nScultura dalla Pittura ? ri\u017fpo\u017fe, La Scultura mo\u017ftrare Differenza\nquel che \u00e8, la Pittura quello che non \u00e8: Volendo infe- tra la Pi\nrire, che la Scultura \u017fi appoggia a regole certe di dimen- Scultura .\nfione , & \u00e8 nece\u017f\u017fitata a far grande ci\u00f2, che vuol che\ncompari\u017fca grande , e formare i Soggetti in quel modo\ncome appunto \u017fi vogliono. Altrimente per\u00f2 la Pittura,\nche s\u00e0, e pu\u00f2 render lontano ci\u00f2, ch'\u00e8 d'appre\u017f\u017fo, pic-\ncolo, ci\u00f2 ch'\u00e8 grande, e \u017ftaccato ci\u00f2 che per altro non\nh\u00e0 rilievo. Per que\u017fta cagione havere in fe la Pittura,\nmaggior facilit\u00e0 nel ritrarre, di quello che habbia la\n Scul-\n tura, e la\n 30 Vita del Cav: Bernino.\nScultura, e ci\u00f2 non \u017folo per il \u017fopraccennato motivo,\nche rende in i\u017ftato di maggior libert\u00e0 i Profe\u017f\u017fori, ma\nperche pu\u00f2 e\u017f\u017fa con la variet\u00e0 , e vivacit\u00e0 de'colori pi\u00f9\nfacilmente acco\u017ftar\u017fi alla effigie del rappre\u017fentato, e far\nbianco ci\u00f2 ch'\u00e8 bianco, ro\u017f\u017fo ci\u00f2 ch'\u00e8 ro\u017f\u017fo; Ma la Scul-\ntura priva del commodo de colori, nece\u017f\u017fitata ad ope-\nrar nel fallo, h\u00e0 di me\u017ftiere per rendere \u017fomiglianti le\nfigure di una impre\u017f\u017fione vivi\u017f\u017fima, m\u00e0 \u017fchietta, \u017fenza\nl'appoggio di mendicati colori, e colla forza \u017folo del\nDi\u017fegno ritrarre in bianco marmo un volto per altro\nvermiglio, e renderlo \u017fimile ; Ci\u00f2 che non riu\u017fcirebbe,\nconforme mo\u017ftra l'e\u017fperienza , in un huomo, che in-\nbiancando\u017fi il vi\u017fo, benche habbia le mede\u017fime fattez-\nze, rimane\u017f\u017fe \u017fimile a \u017fe, e pur bi\u017fogna, che lo Scultore\nne procuri la \u017fomiglianza \u017ful bianco marmo. E fog-\ngiungeva, che il Pittore poteva rimediare nelle \u017fue\npitture agli errori, altrimente lo Scultore, per la ragione\nche adduceva , che la Pittura con\u017fi\u017fte nell\u00ba Aggiungere,\ne la Scultura, nel Togliere. Voleva poi, che i \u017fuoi Scolari\ns'innammora\u017f\u017fero del pi\u00f9 bello della natura, con\u017fi\u017ften-\ndo tutto il punto dell'arte in faperlo cono\u017fcere, e tro-\nvare, e che nel ritrarre alcuno, bi\u017fognava prendere una\nqualche qualit\u00e0 propria di colui, quale la natura non h\u00e0\ndato ad altri, ma que\u017fta dover'e\u017f\u017fere Qualit\u00e0 bella, e\nnon brutta. Oltre a ci\u00f2 diceva , che i Pittori, che \u017fono\neccellenti nella imitazione, erano ancora eccellenti\nnell'arte, perche ritrovando\u017fi nella imitazione tutto il\nbello dell'Arte, e\u017f\u017fa fola rendeva gli oggetti dilettevoli,\ne cari a i riguardanti, e per e\u017fempio ne dava una Vec-\nchia \u017fchifo\u017fa, che viva rende nau\u017fea, ben dipinta di-\nletto,\n In\n Capitolo V. 31\nIn que\u017fti Studii dunque che fece, \u017fi affezzion\u00f2 in\ngui\u017fa tale a que\u017fta Nobile facolt\u00e0, che \u017fe non have\u017f\u017fe\ncon troppa evidenza cono\u017fciuto, che il \u017fuo forte con-\n\u017fi\u017fteva \u017folo nella Scultura , egli haverebbe applicato\nl'animo alla Pittura. Tuttavia tale f\u00f9 la \u017ftima, che di\nlei fece, e de' \u017feguaci di e\u017f\u017fa, che in nulla maggiormente\ngodeva , che in vagheggiarne l'opere, e lodarne i Pro- Modeftia\nfeffori; e quando pur ci\u00f2 avveniva, non e\u017f\u017fer po\u017f\u017fibile, liere Caen\npi\u00f9 to\u017fto \u017fi taceva, che dirne male, e quando pur fo\u017f\u017fe giudizio\n delle altrui\nnece\u017fsitato a parlarne, inventava modi di tacere con Opere.\nparlarne. Ci\u00f2 \u017fucce\u017f\u017fe una volta, che pregato da un\nCardinale, acci\u00f2 dichiara\u017f\u017fe il \u017fuo \u017fentimento di quet,\nche gli pare\u017f\u017fe di una Cuppola fatta dipingere ad un\nProfeffore \u017fuo dependente, che per altro poco bene \u017fi\nera diportato, con repugnanza uguale di dire , e di ta-\ncere il vero , quanto fol tre volte con energia replic\u00f2,\nche l'Opera parlava da \u017fe. Il Cardinale come affezzio-\nnato all'Artefice , applic\u00f2 facilmente il detto del Berni-\nno a lode di quello, nel mede\u017fimo tempo, che molti\nProfeffori, che \u017fi ritrovarono pre\u017fenti, guardando\u017fi\nl'un l'altro, \u017fi ridevano tacitamente del fatto . Et inter-\nrogato pofcia da un \u017fuo Di\u017fcepolo, perche non bia\u017f\u0131-\nmafle l'opere cattive, anzi le belle, ri\u017fpo\u017fe, Non dover\u017fi\nbia\u017fimare le Opere mal fatte, che da \u017fe medefime fo vi-\ntuperano , m\u00e0 le Opere belle nelle parti bia\u017fimevoli,\nperche col bia\u017fimare qualche parte, fi veniva a lodare\nil tutto, col fondamento, Che il perfetto \u017ficerca col\nriflettere alle mancanze, che b\u00e0 il buono. Tuttavia per\ndar gran lode a una co\u017fa , non ba\u017ft ava, ch'ella have\u017fle\npochi errori, ma che have\u017f\u017fe in \u017fe molti pregi.\n Con\n Suoi \u017ftudii\nnell'Archi.\n derti nota-\n que\u017fta pro.\nfeflione.\n 32 Vita del Cav. Bernino\n Con uguale attenzione, e con non minor profitto\ni atte\u017fe allo \u017ftudio dell'Architettura , e tutta la \u017fua mira\ntettura , e ripo\u017fe nella con\u017fiderazione delle Fabbriche antiche ,\nbili \u017fopra che mal grado del tempo parte di e\u017f\u017fe \u017fi mantengono\n 0. ancora in piede appoggiate s\u00f9 le mede\u017fime loro ruine.\n In e\u017fse, diceva, dovere ogni \u017ftudio\u017fo attenderne non\ntanto il tutto, quanto le parti, poiche gli Antichi affet-\ntarono pi\u00f9 to\u017fto nelle loro fabbriche la Magnificenza\npubblica, e la Mae\u017ft\u00e0 , che il commodo particolare\ndegli Habitatori; Per\u00f2 \u017foggiungeva, Q uegli e\u017f\u017fere lode-\nvole Architetto, che s\u00e0 unire il bello della fabbrica col\ncommodo dell'habitazione, provando con molti e\u017fempii,\nche molti Palazzi \u017fono per lo pi\u00f9 mancanti \u00e8 nell'uno,\n\u00f2 nellaltro, e rari \u017fono quelli, che l'uno , e l'altro con-\ntenghino: Anzi il \u017fommo pregio dell' Arte confiftere in\n\u017faper\u017fi \u017fervire del poco, \u00e9 de\u017f cattivo, e del male atto\nal bi\u017fogno, per far co\u017fe belle , e far s\u00ec, che \u017fia utile ci\u00f2,\nche f\u00f9 difetto, e che \u017fe non fu\u017fe , bi\u017fognerebbe farlo.\nTuttavia, diceva,che la vera ba\u017fe dell'Archittettura era\nlo \u017ftudio dell'Antica ; E perci\u00f2 ad un Per\u017fonaggio illu-\n\u017ftre, che non potea foffrire, che il Borromino have\u017fle\ntanto traviato dai documenti appre\u017fi nella \u017fua Scuola ,\ne da buon Di\u017fegnatore, ch'egli era, pi\u00f9 to\u017fto have\u017fse\naffettata la maniera Gotica, che l'antica Romana , &\nil bel modo moderno, ri\u017fpo\u017fe forridendo : lo \u017ftimo me-\nno male e\u017f\u017fere un cattivo Cattolico, che un buon' Here-\ntico ; Che poi il Bernino giunge\u017fse alla perfezzione di\nque\u017fte accennate facolt\u00e0, l'Opere, che \u017fiamo per de-\n\u017fcrivere , chiaramente lo dimo\u017ftreranno. Ci giovi \u017fola-\nmente il dire, e\u017f\u017fer concetto molto univer\u017fale, e da non\n poter\u017fi\n Capitolo V. 33\npoter\u017fi for\u017fe cos\u00ec facilmente riprovare, ch'egli \u017fia itato\nfra\u2019 Primi, anche de' Secoli tra\u017fcor\u017fi, che habbia \u017faputo\nin modo unire a\u017f\u017fieme le belle Arti della Scultura, Pit-\ntura , & Architettura , che di tutte ne habbia fatte in \u017fe\nun maraviglio\u017fo compo\u017fto, e le habbia tutte po\u017f\u017fedute\nin eminenza. Alla qual perfezzione giun\u017fe per mezzo\ndi un'indefeffo \u017ftudio, e con u\u017fcir tal volta dalle Rego-\nle, \u017fenza per\u00f2 giammai violarle , e\u017f\u017fendo \u017fuo detto an-\ntico, che Chi non e\u017fce tal volta di Regola, non la pa\u017fa\nmai. M\u00e0 il far ci\u00f2, non \u00e8 impre\u017fa da tutti.\n Nel tempo dunque che diede ei principio alli fo-\npraccennati Studii, accidente avvenne , fe ben \u017fu\u017fci-\ntato dalla Plebe , e perci\u00f2 tanto men degno di rifle\u017f\u017fio-\nne in \u017fua \u017fo\u017ftanza, tuttavia da non e\u017f\u017ferne di\u017fcaro il\n Grazios\nracconto, a chi legge. Era morto Gregorio Decimo- \u017fo fucceffo\n 1: nella ma-\nquinto, come \u017fi difle, s\u00f9 li progre\u017f\u017fi maggiori de' caldi, laetia\nche in quell'Anno in Roma \u017fi fecero, anche fuor del tale di Ur.\n bano VIII.\n\u017folito , \u017fentire ecce\u017f\u017fivi, e de' Cardinali , ch\u00ec la\u017f\u017fo dalle\nprecedenti funzioni, ch\u00ec agitato dall'e\u017fpettativa della\nfutura elezione, erano qua\u017fi tutti in poco buon e\u017f\u017fere di\n\u017fanit\u00e0, quando a i 19. di Luglio \u017fi racchiu\u017fero nel Con-\nclave. Si \u017ftimava que\u017fto communemente lungo per la\ndurazione,non tanto per i Soggetti che vi erano applau-\nditi pel Soglio, quanto per la nuova Bolla del defunto\nPontefice,ne' tempi addietro da tutti i \u017fuoi Predece\u017f\u017fori\napplaudita, da molti voluta, ma da ni\u017f\u017funo fin\u2019allora\npubblicata del modo di eleggere i Sommi Pontefici per\nmezzo de' Voti fecreti, e non publici. Onde al calore\ndella Stagione aggiungendofi la nuova agitazione delle\n\u017fopraccennate rifle\u017f\u017fioni, ne u\u017fcirono in pochi giorni\n gra-\n 34 Vita del Cav. Bernino.\ngravemente malati li Cardinali Ce\u017fare Gherardi, &\nAle\u017f\u017fandro Peretti di Montalto, l'uno de'quali mori\navanti la Creazione, l'altro avanti la Coronazione. Il\nCardinal Maffeo Barberino, fe bene in et\u00e0 vigorofa,\n& in forze da poter reggere, tuttavia ancor ei partecip\u00f2\ndi quella commune influenza , & a pena entrato nel\nConclave cadde ammalato, \u017fe non gravemente, tanto\nalmeno, che potea\u017fi raggionevolmente temer di peg-\ngio. Si accrebbe il male al futuro ca\u017fo, che occor\u017fe.\nEra gi\u00e0 tra\u017fcor\u017fo il diciotte\u017fimo giorno del Conclave,\nquando fuperate le difficolt\u00e0 de' Concorrenti erano la\nmaggior parte de Cardinali uniti, e concordi per l'e\u017fal-\ntazione del Barberino. Si venne dunque all'elezione\nco' Voti, quali furono in fufficienza a favore di e\u017f\u017fo,\nm\u00e0 nel raccoglierne il numero, \u017fe ne trov\u00f2 uno di me.\nno, e ci\u00f2, \u00f2 fo\u017f\u017fe fatto ad arte per di\u017ftornarne la preve.\nduta elezione, \u00e8 altro che \u017ftato \u017fi fofle , porgeva alme-\nno apertura agli emoli di slungarne il trattato. Altri\nper\u00f2 al fatto non fi oppo\u017fe, che i! mede\u017fimo Cardinal\nBarberino, che quanto era pi\u00f9 vicino a \u017fperar quella\nDignit\u00e0, tanto pi\u00f9 pronto mo\u017ftr\u00f2ffi a rifiutarla. E ben-\nche il Cardinal Odoardo Farne\u017fe Ve\u017fcovo di Sabina\nfo\u017ftene\u017f\u017fe, che quel Voto mancante, benche fi \u017fuppo-\nne\u017fle contrario, non haverebbe perci\u00f2 potuto impedire\nl'elezione, e di que\u017fto parere fo\u017f\u017fe ancora la maggior\nparte del Sacro Collegio , tuttavia il Cardinal Bar-\nberino volle, che \u017fi o\u017f\u017ferva\u017f\u017fe la Bolla , e \u017fi veni\u017fse on-\nninamente a nuovo acce\u017flo. N\u00e8 il fatto port\u00f2 altri-\nmente, di quanto communemente da tutti \u017fi divi\u017fava;\nPoiche i \u00c7ardinali adherenti a lui maggiormente s\u2019in-\n nammoo\n .\n Capitolo V. 35\nnamorarono della \u017fua virt\u00f9, & i contrarii re\u017ftarono st\nfattamente ammirati di que\u017fta heroica azzione, che,\ntoltone il \u017fuo, di cinquantatr\u00e8 Voti, cinquanta concor-\ndemente l'ele\u017f\u017fero per Pontefice. La forza, che \u017fi fece\nil Cardinale in quell'atto, & il dibattimento con\u017fueto\ndella natura in fomiglianti ca\u017fi, lo la\u017fci\u00f2 in quell'i\u017ftante\ni\u017fte\u017fso cos\u00ec privo internamente di forze, che ritrovan-\ndo\u017fi per le \u017fopraccennate cau\u017fe gi\u00e0 di molto abbat-\ntuto, f\u00f9 facile, come avvenne , che indi a due giorni\ncade\u017fse in una aperta , e grave malattia. Si public\u00f2\nque\u017fta per Roma tanto pi\u00f9 pericolo\u017fa, quanto meno\na\u017fpettata, e la Plebe particolarmente de\u017fidero\u017fa di no-\nvit\u00e0 , e che poi nelle novit\u00e0 i\u017fte\u017fse fi confonde, ne par-\nlava come di male gi\u00e0 di\u017fperato, & irremediabile. Non\npotendo\u017fi dunque in quello \u017ftato dar e\u017fecuzione alla\nfolita Coronazione, impre\u017f\u017fiono\u017fi maggiormente il\nPopolo della di\u017fperata \u017falute del Papa , e tanto credito\npre\u017fe la fama, che fr\u00e0 tal\u2019uno cominci\u00f2 ancor a correr\nvoce, ch'ei fu\u017fse gi\u00e0 morto, e per particolari ri\u017fpetti\ntener\u017fene occulta da' \u017fuoi Congiunti la publicazione, e\ncos\u00ec in pochi giorni \u017fi avanz\u00f2 il \u017fo\u017fpetto, che gi\u00e0 pi\u00f9\nnon \u017fe ne parlava come di co\u017fa dubbio\u017fa, m\u00e0 al \u017folito\ndelle voci, che na\u017fcono \u017fenza fondamento, e cre\u017fcono\n\u017fenza mi\u017fura, vi era poco meno chi a\u017f\u017ficurava , haverlo\nveduto in \u017fepoltura. Tanta forza acqui\u017ft\u00f2 que\u017ft'opi-\nnione fr\u00e0 la Plebe , che per evitarne il di\u017fturbo, \u017fi giu-\ndic\u00f2 bene , far comparire al meglio, che po\u017fsibile fo\u017fse,\nil Pontefice dalla fine\u017ftra della \u017fua ftanza, affinche con\ngli occhj proprii cia\u017fcuno di\u017fingannar fi pote\u017fse di quel\nvano \u017fo\u017fpetto. Ne f\u00f9 dunque publicata la funzione ,\n E 2\n e non\n 36 Vita del Cav. Bernino.\ne non vi f\u00f9 chi \u017ftimolato dalla curiofit\u00e0, \u00f2 mo\u017fso ancora\ndal rincontro del vero, non \u017fi conduce\u017fse nella Piazza\ndi S. Pietro, dove ri\u017fpondeva la fine\u017ftra de\u017ftinata alla\nbenedizzione, e tolto\u017fi il Papa da letto vi \u017fi port\u00f2 s\u00f9\nle braccia de' \u017fuoi , non \u017fenza grave \u017ftento della \u017fua\nper\u017fona. M\u00e0 in vano; Poiche cominci\u00f2 il Popolo ad\ne\u017fclamare , Quello non e\u017f\u017fer il loro Pontefice Vrbano,\nm\u00e0 il Corpo di Vrbano , che per artificio del Bernino i\nmanteneva intatto, e fi moveva: Haver' efle veduto\npoco prima in quell'i\u017fte\u017f\u017fa fine\u017ftra il Cavaliere, qual\ntra che \u017fua non poter e\u017f\u017fere l'invenzione di dar moto\nad un Corpo gi\u00e0 morto, Impre\u017f\u017fione veramente plebea,\nm\u00e0 che pur neceffit\u00f2 un Pontefice a quell'incommodo.\nN\u00e8 altrimenti \u017fi \u017farebbe di\u017flingannato il Popolo, che,\nfe per Indulgenza del Cielo ri\u017ftabilito\u017fi alquanto il\nPontefice in \u017fanit\u00e0, non have\u017f\u017fe fatto publicare la \u017fua\nCoronazione per la pro\u017f\u017fima Fe\u017fta di S. Michele Ar-\ncangelo, con la cui e\u017fpettativa, confermata poi dall'\nevento, conobbe\u017fi finalmente, quanto fallace \u017fia il\nconcetto della Plebe, che ha per mae\u017ftra l'ignoranza.\nPer lo che fu folito poi Urbano ricordare al Bernino\n\u017fpe\u017f\u017fe volte, come per i\u017fcherzo,que\u017fto grazio\u017fo \u017fucce\u017f\u017fo.\n 2\n CA\n 357\n CAPITOLO VI,\n Opera delle quattro Colonne di Metallo, detta la Con-\nfeffione di S. Pietro, Ritratti del Papa, Figura\ndi S. Bibiana , Abbellimento ne Piloni fotto\nla Cuppola di S. Pietro, e Sepolcro della\nConte\u017f\u017fa Matilde fatti dal Ber-\nnino per commandamento\n del Pontefice.\n TTOr per tornar , d'onde \u017fi partimmo, impo\u017fe il\n Papa , come \u017fi di\u017f\u017fe , al Cavaliere, che face\u017f\u017fe i\n\u017fuoi ftudii nella Pittura , & Architettura con intenzio-\nne di far a lui dipingere la gran Loggia della Benediz-\nzione , & alzare una qualche gran Mole, che riempi\u017f\u017fe\nil vano \u017fotto la Cuppola di S. Pietro. Era gi\u00e0 venuto\na notizia del Papa il prognoftico di Annibale Caracci, Progno\u017fti-\n& era de\u017fidero\u017fo ugualmente ancora di farlo autenti- nibal Ca-\ncare. S'incontr\u00f2 que\u017fti nel Tempio di S. Pietro col raccig\nBernino, che ancor giovanetto di pre\u017f\u017fo a quattordici\nanni tornava dal \u017fuo \u017folito \u017ftudio di Belvedere; E come\nche col Caracci erano altri molti Virtuo\u017fi, nell'u\u017fcir di\nChie\u017fa, \u017fi rivoltarono tutti a contemplare la va\u017fta Ma-\nchina di quella gran Ba\u017filica , accre\u017fciuta pur' allora da\nPaolo Quinto col di\u017fegno di Carlo Maderno, del piede\ndella Croce, e Porticale, & in contemplarla di\u017f\u017fe il\nCaracci a' \u017fuoi Compagni, fr\u00e0 quali vi era il Bernino,\nCredete a me , ch'egli h\u00e0 pure da venire un prodigiofo\ningegno, che in quel mezgo, in quel fondo b\u00e0 da fare\n due\n 1\n Ordin\n 38 Vita del Cav. Bernino.\ndue gran Moli proporzionate alla va\u017ftit\u00e0 di que\u017ftoTema\npio. Sent\u00ecllo il giovanetto Bernino, & in fe raccolto,\nammirando la mae\u017ft\u00e0 del pen\u017fiere, quanto foi di\u017f\u017fe col\npi\u00f9 vivo cuore, Ob fu\u017f\u017fi quello pur io, e fu avvera\u017fe in\nme s\u00ec bel pre\u017fagio! Dal de\u017fiderio ne nacque in lui l'idea,\nche poi felicemente produfle fuori \u017fotto il Pontificato\ndi Urbano. Era gi\u00e0 noto que\u017fto vaticinio al Pontefice,\n& haveva offerto la fua opera per que\u017ft'effetto il Cava-\nliere : M\u00e0 non vi voleva minor Principe in comman-\ndarla , che Urbano, n\u00e8 minore Artefice in e\u017feguirla ,\n che il Bernino. Haveva que\u017fti communicato il \u017fuo\ndel Papaw P\n m. pen\u017fiere al Papa , che n'era rima\u017fto cos\u00ec invaghito, che\nper inalza- punto non lo rimo\u017f\u017fe dal follecitarne i principii, la \u017fpe\u017fa\nre la gran\nMole della immen\u017fa, e la lunghezza del lavoro. Onde immedia-\n \u00bftamente ordin\u00f2, che con ogni premura vi s'impiega\u017f\u017fe,\ntro, e \u017fuoi a\u017f\u017fegnandogli per \u017fua provifione a tal'effetto due cento\na\u017f\u017fegname.\ndi al Cava cinquanta fcudi per cia\u017fcun me\u017fe.\n Se ben richiederebbe l'Hi\u017ftoria, che face\u017f\u017fimo\nparticolar de\u017fcrizione di que\u017fto \u017ftupendo Edificio ,\nronin tuttavia e\u017f\u017fendo certi, che colle parole non fare\u017f\u017fimo\nne di ella. mai per \u017fottoporlo adequatamente alla luce dell'intel-\n letto, ci \u017fiamo ri\u017foluti paffarlo \u017fotto \u017filenzio per due\nragioni; la prima delle quali \u017fi \u00e8, che que\u017fta maravi-\nglio\u017fa Machina non tanto \u00e8 in s\u00e8 riguardevole, per ci\u00f2\nche e\u017f\u017fa in s\u00e8 contiene , quanto per ci\u00f2, che in s\u00e8 non\ncontiene, ma che \u00e8 anne\u017f\u017fo a lei, e l'accompagna: On-\nde l'occhio \u017folamente pu\u00f2 e\u017f\u017ferne degno Giudice, che\ncon riguardare unitamente il Sito, la Mole, la Vaftit\u00e0\ndel Vano,che empie \u017fenza ingombrarlo, la Vaghezza de'\nRilievi, la Ricchezza della Materia, e tutto ci\u00f2 che e\u017f\u017fa\n \u00e8, e la\n Confeffio-\nne di S. Pie\n liere\n Mode\u017fta\nSpolta\n Capitolo VI. 39\n\u00e8,e la proporzione che fuor di e\u017f\u017fa nel Tutto s'accorda,\nrimane appagato, e \u017fodisfatto, ma in tal modo, che\ntramandandone la \u017fpecie nell'imaginativa, f\u00e0 di me\u017ftie.\nre, che l'intelletto affermi per verit\u00e0, ci\u00f2 che diceva\nper \u017fua modeftia il Cavaliere, Que\u017ft'Opera e\u017f\u017fere riu-\n\u017fcita bene a ca\u017fo , volendo con raro temperamento di rif\nmo\u017ftrare di haverla pi\u00f9 to\u017fto per buona, che fatta; Oltre del Cava-\nalla fopraccennata ragione \u017fi aggiunge la \u017feconda , che\ncono\u017fcendo la verit\u00e0 di quanto \u017fi \u00e8 detto di \u017fopra, han\nprocurato fin\u2019hora molti di \u017fottoporla alla vi\u017fta anche\ndelle pi\u00f9 lontane Nazioni per mezzo di nobili\u017fsime\nStampe, nelle quali per\u00f2 a mio parere manca il pi\u00f9\nbello, & il pi\u00f9 ammirabile , che con\u017fi\u017fte nella propor-\nzione , e mi\u017fura, che ha la Mole col Tempio. Tuttavia\nquello come in i\u017fpecchio \u017fommini\u017ftrando a l'occhio le\n\u017fpecie dell'Originale , c'induciamo a credere, che molta\ninaggiore impre\u017fsione po\u017fsan recare nell'imaginativa,\nche qualunque de\u017fcrizione ne po\u017f\u017fan fare gl'Hi\u017ftorici.\n E come che il Cavaliere dava per documento a' \u017fuoi\nDi\u017fcepoli in materia di Architettura , che prima bi\u017fo-\ngnava riflettere alla materia , indi all'invenzione, poi\nall'ordinazione delle parti, e finalmente a dar loro per-\nfezzione di grazia, e tenerezza; cos\u00ec in que\u017fta grand'\nOpera fece \u017ftudio immen\u017fo in cia\u017fcuna di e\u017f\u017fe. E pri-\nmieramente circa la materia , gli parve il Bronzo a\u017f\u017fai\natto, e confacevole alla mae\u017ft\u00e0 del Tempio, e per ci\u00f2\n Materia , e\n\u017fugger\u00ec e\u017f\u017fo ad Urbano, poter\u017fi \u017fervire di que\u2019Tra- lavoro di\n detta Con.\nvi di metallo , che ancora \u017fi trovavano nell'antico Por- fertia\ntico della Chie\u017fa della Rotonda, dife\u017fi con particolar\nprovidenza Divina dalla voracit\u00e0 di Co\u017ftanzo Impera-\n dore ,\n 40 Vita del Cav. Bernino.\ndore, che rapite le Tegole pur di Bronzo, di cui era)\ncoperto, non pot\u00e8 a portarne ancora que' Travi, per-\nche, come faviamente po\u017fsiam giudicare , li ri\u017fervava\nil Cielo a miglior'u\u017fo in honore del Principe degli\nApo\u017ftoli. L'Invenzione non f\u00f9 men prezio\u017fa della\nMateria , e volle , che \u017fotto il gran vano della Cuppola\nfi erge\u017fsero dal pavimento colle \u017fue bafi, e piede\u017ftalli,\nquattro \u017fmi\u017furate, m\u00e0 proporzionate Colonne, cui\npe\u017fo fo\u017fse il reggere un gran Baldacchino, che viene a\ncoprire l'Altare detto la Confefsione, e \u017fopra di e\u017fso\nBaldacchino in un vago rilievo, che s'alza dal mezzo,\nla Croce. Volle nobilitar l'Invenzione con una ordi-\nnazione miracolo\u017fa delle parti, in cui pareva, che con-\nfi\u017fte\u017fse la difficolt\u00e0 maggiore. Con\u017fider\u00f2, che in un\ntratto cos\u00ec \u017fmi\u017furato di \u017fpazio, vana farebbe \u017ftata la\n diligenza delle mi\u017fure, che malamente potevano con-\nDifficult\u00e0, cordare col tutto di quel Tempio; onde facendo di me-\n ftiere u\u017fcir dalle Regole dell'Arte, difficilmente vi ac-\ncon\u017fentiva per timore di perder\u017fi \u017fenza guida. Tutta-\nvia accord\u00f2 cos\u00ec bene que\u017fte repugnanze, che nel dar\nloro la proporzione, \u017feppe u\u017fcir dalle Regole \u017fenza\nviolarle, anzi egli \u017fte\u017fso da s\u00e8 trov\u00f2 quella mi\u017fura, che\ninvano \u017fi cerca nelle Regole. E que\u017fta f\u00f9 quella mede-\n\u017fima, di cui richie\u017fto una volta doppo trent'anni dal\nCardinale Sforza Pallavicino \u017fuo intrin\u017feco, & amo-\n revole, che domand\u00f2gli, mentre un giorno vagheg-\n if giaya que\u017ft'Opera , Di che mi\u017fura \u017fi fo\u017f\u017fe fervito in or-\nCavaliere dinar cos\u00ec proporzionate le parti, che da qualunque pro-\n\u017fu'l mede- \u00eel\nfimo Sog- Spetto di quel va\u017fto Tempio \u017fi con\u017fideravano , e lembra-\ngetto : vano tutte fatte appo\u017fta per qualunque vedut a , ri\u017fpo\u017fe,\n Che\n che s'inco-\ntrano.\n Altras\npofta de\n Co Capitolo VI. : 41\nChe dell'occhio. E come h\u00e0 poiuto l'occhio, ripigli\u00f2\nl'acutiffimo Cardinale, appagar\u017fi delle proporzioni delle\nparti, avanti che que\u017fte fo\u017f\u017fero ordinate, e comme\u017f\u017fe?\nallora il Cavaliere \u00f2 che \u017fi dichiara\u017f\u017fe vinto, \u00f2 che vo-\nlefle parer convinto , non temendo d'altro pi\u00f9, che di\nparer d'intenderlo , chin\u00f2 il capo, e nulla ri\u017fpo\u017fe : M\u00e0\nben per lui ri\u017fpo\u017fe il Cardinale, con \u017foggiungere, Che\naltri occhi non vi volevano al bi\u017fogno, che quelli della\n\u017fua Tefta. Uguale fu la perfezzione di grazia, e di va-\nghezza, che gli diede , perche con\u017fiderate le parti , \u00f2\ncon\u017fiderato il tutto, riman \u017fingolare nelle une , & uni-\nco nell'altro, ficch\u00e8 il \u017folo te\u017ftimonio di vi\u017fta ad e\u017fclu-\nfione di ogni altro fia \u017fufficiente ad atte\u017ftarne il vero.\n Ci\u00f2 po\u017fto, com'egli \u00e8 veri\u017f\u017fimo, maraviglia non\n\u00e8, che Urbano al primo mirarne il di\u017fegno , \u017fe ne inva-\nghi\u017fse in modo, che al Cavaliere command\u00f2, che in\nalcun altro lavoro non impiegaffe la \u017fua opera , fuorche\nin que\u017fto, per\u017fua\u017fo eziandio dalla grandezza di e\u017f\u017fo,\nche non pote\u017f\u017fe cos\u00ec facilmente a\u017f\u017ficurar\u017fene il compi-\nmento. Ma il Bernino tanto pi\u00f9 avido di operare,\nquanto pi\u00f9 capace di nuove, e belle operazioni, altre\nmolte in quel mede\u017fimo tempo ne intrapre\u017fe per ordine\nancora di Urbano, che \u00e8 non volle, \u00f2 non pot\u00e8 pre-\ngiudicare al di lui raro talento. F\u00f9 a que\u017fto \u017ftupendo\nlavor\u00eco dato fine nello \u017fpazio di nove anni, e quale ap-\nplau\u017fo ne riceve\u017f\u017fe l'Artefice da Roma, che \u017fi vidde per Suoi enco\nlui adornata di s\u00ec Mae\u017fto\u017fo edificio, ci aggrada lo \u017fcri-\nverlo coll'i\u017fte\u017f\u017fa penna di Mon\u017fignor Lelio Guidiccio-\nne, Soggetto riguardevoli\u017f\u017fimo in que' tempi, che nel\n\u017fuo libro e\u017falt\u00f3 que\u017ft 'Opera col titolo di Degna Ca\u017fa\n d'Apo-\n *\n **\n *\n **\n m\n ii.\n al Cavalie\nre.\n 42 Vita del Cav. Bernino.\nd' Apo\u017ftoli , Erario del Cielo, Machina Eterna, e Sacra-\nrio di Devozione. Piacque al Papa convocare una Con-\ngregazione per \u017fentir il parere di diver\u017fe per\u017fone, tute\nte di gran dignit\u00e0, Con qual ricompenfa doveva\u017fi hoa\n norare il Cavaliere? e riferitogli, che un tale di\u017f\u017fe ,\nRimunera.\nzione data Dover\u017fi dare al Bernino una Collana, \u00d2 Catena d'oro di\n cinquecento \u017fcudi di valore, egli \u017forridendo ri\u017fpo\u017fe ,\nL'oro\u017fi dar\u00e0 al Bernino, m\u00e0 la Catena a colui , che tal\ncon\u017figlio h\u00e0 dato, & al Cavaliere f\u00e8 donare oltre alla\nfolita provi\u017fione dieci mila fcudi in denaro, dichiar\u00f2llo\nArchitetto Maggiore di S.Pietro, & a due \u017fuoi Fratelli,\ncio\u00e8 a Vincenzo confer\u00ec il Canonicato di S. Gio: in La-\nterano, & a Domenico il Beneficiato di S. Pietro , di-\nportando\u017fi ne' detti, e ne' fatti da quel Monarca , che\negli era .\n M\u00e0, come poc'anzi accennato habbiamo, non\n f\u00f9 que\u017fta l'unica applicazione allora del Cavaliere . Poi-\ndel Bernino che nel mede\u017fimo tempo volle il Papa da lui il \u017fuo Ri-\nin que\u017fto tratto in marmo , & in metallo , de quali poi n'hebbe a\n fare altri molti, & un di e\u017f\u017fi di tutta figura lavor\u00f2 ad\ni\u017ftanza del Senato Romano , per doverlo collocare , co-\nme \u017fegu\u00ec, nel Campidoglio fr\u00e0 gli Heroi benemeriti\ndel Popolo. M\u00e0 la figura di S. Bibiana, che pur'allora\negli fece, e per la tenerezza, e per la devozione \u00e8 un\nmiracolo dell'Arte, e di que\u017fta \u017fua opera fi pregi\u00f2 poi\n\u017fempre in modo il Bernino anche nella \u017fua pi\u00f9 provetta\net\u00e0, che f\u00f9 \u017folito dire, Non baver'effo fatta quella Sta-\ntua , m\u00e0 la Santa mede\u017fima e\u017f\u017fer\u017fi da s\u00e8 medefima \u017fcol-\npita , e impre\u017fa in quel marmo. Volle il Papa re\u017ftau-\nsare la Chie\u017fa di detta Santa , che fondata s\u00f9 le ruine\n i\u017ftefie\n .\n Capitolo VI. 43\ni\u017fte\u017f\u017fe dell'antico Palazzo di Luciano da Olimpia Ma-\ntrona Romana, minacciava ruina da pi\u00f9 bande, er\ncome che quel luogo era una Catacomba ricchi\u017f\u017fima di\nprezio\u017fi Corpi de' Martiri, venne fatto alla devozione Statua di\ndi lui, nello \u017fcavare alcuni fondamenti, di ritrovare il S. Bibiana \u2022\nCorpo della Santa, e delle \u017fue Compagne, e lungi po-\nco \u017fpazio da lei la Statua dell'Or\u017fo pileato , che dava an-\nticamente il nome a quel Rione. F\u00e8 que\u017fto dunque col-\nlocare il Papa \u017fopra una Muraglia della Piazza pro\u017f\u017fi-\nma a detta Chie\u017fa,e con maggior \u017folennit\u00e0,e gaudio del\nPopolo tra\u017fportare il Corpo della Santa dalla Ba\u017filica\nLiberiana di S. Maria Maggiore, in cui \u017fin che fof\u017fe ter-\nminato il lavoro della propria fua Chie\u017fa , volle, che \u017fi\ncon\u017ferva\u017f\u017fe , e lo fece e\u017fporre alla pubblica venerazione\nde Fedeli nella Chie\u017fa del \u017fuo nome, che fece arricchire\ncon le Pitture ancora di Pietro da Cortona , e nell'Alta-\nre di mezzo vede\u017fi la Statua di detta Santa lavorata dal\nBernino, con honorario degno di un tal Pontefice .\n Di attenzione, e bellezza uguale fu l'adornamen-\nto, che fece fare il Papa alli quattro Piloni, che \u017foften-\ngono la gran Cuppola di S. Pietro. Al cui vago lavoro\n Adorname\nvolle Gente \u00f2 malizio\u017fa, \u00f2 ignorante doppo cinquant' to alli quat-\nanni di tempo attribuire non s\u00f2 che movimento della pilo\nmede\u017fima Cuppola , che nel \u017fuo af\u017fettar\u017fi haveva gi\u00e0 pola di San\n Pietro.\nfatto anche venti anni avanti la na\u017fcita del Cavaliere .\nM\u00e0 come che, chi la fufcit\u00f2, non hebbe vi\u017fta si lunga ,\nche pote\u017f\u017fe tant'alto nell'et\u00e0 tra\u017fcor\u017fa avvanzar\u017fi, piac-\nquegli renderne colpevole l\u2019Artefice pi\u00f9 pro\u017f\u017fimo , &\na lui addo\u017f\u017fare i difetti, che for\u017fe ei non \u017fapeva, che \u017fo-\nno naturali in ogni gran Fabbrica , per l'a\u017f\u017fettamento\n F 2\n che\n fagone della que tali, chabamente in\n non folo\n 44 Vita del Cav. Bernino.\nche luol fare ne'luoi principii. Onde perche non \u00e8 prea\ngio della no\u017ftra opera lo slungarci vanamente in ribat-\ntere le contradizzioni di que'tali, che per acqui\u017ftar glo-\nria, col paragone dell'Avver\u017fario, inventano chimere\nnon folo ideali, m\u00e0 ripugnanti al fatto , Noi col puro\nracconto di eflo ce la pa\u017f\u017faremo \u017fenz'altro pi\u00f9.\n Dunque in cia\u017fcun de quattro Piloni, \u00f2 Pila\u017ftri\naccennati apparivano due Nicchie una al piano della,\nChie\u017fa , l'altra ver\u017fo il fine del mede\u017fimo Pilone, tutte\ne due in i\u017fquadro perfetto, che venivano direttamente\na rincontrar\u017fi. Da quella del piano per una \u017fcala lumaca\nfi fcendeva nelle grotte di \u017fotto al Tempio, e dietro ad\ne\u017f\u017fa \u017fi slungava un Corridore per dentro l'i\u017ftello Pilo-\nno, che veniva a far capo nel fondo di un Pozzo, la cui\naltezza poggiava alla Nicchia \u017fuperiore della Chiefa.\nL'e\u017fi\u017ftenza di que\u017fte Nicchie, e la co\u017ftruzzione de'Pila-\n\u017ftri era allora tale appunto, quale accennata habbiamo,\ne quale vede\u017fi ancora negli antichi di\u017fegni fatti nel\ntempo di Giulio Secondo da Bramante Lazzari, e dop.\npo la morte di que\u017fto da Balda\u017f\u017farre Peruzzi, e ne'\ntempi di Paolo Terzo da Antonio Sangallo, e ne' pi\u00f9\npro\u017f\u017fimi a noi da Michel Angelo Bonarota, e Carlo\nMaderno, quali di\u017fegni fe have\u017f\u017fe \u00f2 \u017faputo , \u00f2 veduto,\nchi volle parlare pi\u00f9 di quello \u017fapeva, \u00f2 vedeva, non fa-\nrebbe cos\u00ec facilmente traboccato in errore pi\u00f9 grande ,\ne pi\u00f9 ma\u017f\u017ficcio della mede\u017fima Cuppola. Ci\u00f2 \u017fupporto\nconfider\u00f2 il Cavaliere, che le Nicchie di \u017fopra ad altro\neffetto la\u017fciate non erano, che per renderle degno ricet-\ntacolo di qualche in\u017figne Reliquia, e quelle di \u017fotto \u00e8\nper co\u017fa \u017fimile, \u00f2 per altro abbellimento. E come che le\n gran\n Capitolo VI. 45\ngran fabbriche,e quella in particolare di S.Pietro, per la\nlunga durazione rare volte po\u017f\u017fono dal mede\u017fimo pri-\nmo Artefice perfezzionar\u017fi, quindi \u00e8, che la\u017fciarono\nquegl'in\u017figni Architetti i vani de' Pozzi accennati per\ndoverli col tempo far divenire tante \u017fcale lumache, per\ncui pote\u017f\u017fe dalla Nicchia di \u017fotto afcender\u017fi a quella di\n\u017fopra. Da tali con\u017fiderazioni prudentemente mo\u017f\u017fo il\nBernino volle terminare il di\u017fegno de' \u017fuoi Antecef-\nfori, & alla norma di una , che gi\u00e0 da e\u017ffi f\u00f9 fatta nel\nPilone, ove pre\u017fentemente \u017fi ritrova collocato il Volto\nSanto, fabbricare ancora le altre \u017fcale, con re\u017ftringerle\nancora due palmi dall'antico di\u017fegno. Colla mede\u017fima\navvertenza fi diport\u00f2 nell'adornamento delle Nicchie,\nhavendo tirato pi\u00f9 in fuori gli sfondati di e\u017f\u017fe , e riem-\npita ancora maggiormente la circonferenza con una\ngrolla incro\u017ftatura. Haveva prima communicato que-\n\u017fto \u017fuo pen\u017fiere alla Congregazione della Fabbrica, e\nne haveva riportata approvazione, e lode. Onde \u017fi die\npoi tutto all'abbellimento, con renderle nella Mae\u017ft\u00e0\nproporzionate al luogo, ove fi ritrovano : Et adorno le\nquattro Nicchie di \u017fopra con vago, e nobile dilegno ,\ne quelle di \u017fotto con quattro gran Colo\u017f\u017fi di Marmo .\nIn una dunque \u017fi vede la Figura di S. Longino colla\nlancia in mano, opera del mede\u017fimo Cavaliere, e nella Longino ,\nNicchia \u017fuperiore corri\u017fpondente a lei \u017fi con\u017ferva la\nmede\u017fima lancia, che trafiffe il co\u017ftato a No\u017ftro Signore\nGies\u00f9 Chri\u017fto, donata gi\u00e0 da Bajazette R\u00e8 de' Turchi\nal Pontefice Innocenzo VIII. Nell'altra la Statua di S.\nAndrea lavorata da France\u017fco Canoey Fiammengo , &\nin quella di \u017fopra \u017fi cuftodi\u017fce la te\u017fta di e\u017flo Santo ,\n portata\n 46 Vita del Cav. Bernino.\nportata in dono a Pio Secondo dalla Morea da Tomma-\nfo Paleologo fratello dell'Imperador Co\u017ftantino di Co-\nftantinopoli : Nella terza il Colo\u017f\u017fo di Sant'Elena fcol-\npito da Andrea Bolgi in fignificazione di una parte del-\nla Croce di No\u017ftro Signore, rinvenuta dalla mede\u017fima\nSanta , e nell'ultima appari\u017fce in bell'atto S. Veronica ,\ndegna fatica di France\u017fco Mochi coll'Imagine in mano\ndel Volto Santo, che nella Nicchia \u017fuperiore f\u00f9 da Pao-\nlo V. collocato fedici Anni prima di que\u017fto nuovo la-\nvoro. Que\u017fte operazioni dunque del Cavaliere non fo-\nlo non rimangono \u017foggette a bia\u017fimo,come ancora pi\u00f9\ndi\u017ftintamente vedr\u00e0\u017f\u017fi nella continuazione di que\u017fto\nLibro, m\u00e0 re\u017fero un abbellimento particolare a quel\ngran Tempio, per cui ne riport\u00f2 applau\u017fo da' Virtuo\u017fi,\n& ammirazione da tutti.\n M\u00e0 non ancora , per cos\u00ec dire, fi era terminato\nun lavoro, che voleva il Papa dar principio all'altro, e\nmolte volte a molti in\u017fieme, tenendo in continuo moto\nl'ingegno, e l'opera del Cavaliere. Portava Urbano fin\n da Cardinale una profonda venerazione alla Memoria\nDepo\u017fito illu\u017ftre della Conte\u017f\u017fa Matilde,che genero\u017famente dot\u00f2\ndella Con-\nte\u017f\u017fa Matil. la Sede Apo\u017ftolica con l'accre\u017fcimento di molti Stati,\n che \u017fi di\u017f\u017fero Patrimonio di S. Pietro. Onde giunto al\nPontificato fin dal principio hebbe in animo, \u017ficcome\nimit\u00f2 col nome, cos\u00ec ancora ugguagliare co'fatti le az-\nzioni di Urbano Secondo \u017fuo Predece\u017f\u017fore che paterna-\nmente affezzionato alla \u017fopradetta Conte\u017f\u017fa fece in \u017fua\nvita ver\u017fo di lei dimo\u017ftrazioni non ordinarie di \u017ftima .\nN\u00e8 gli pot\u00e8 \u017fuggerire altro motivo di e\u017fpre\u017f\u017fione il \u017fuo\nzelo , che havere almeno appre\u017f\u017fo di fe le Ceneri di\n quella\n de.\n 47\n Capitol VI.\nquella Principe\u017f\u017fa , la cui memoria haveva \u017fempre te-\nnuta cos\u00ec altamente impre\u017f\u017fa nel cuore: Perloche fattele\ndegnamente tra\u017fportare dal Mona\u017fterio di S. Benedetto\ndi Mantova a Roma, volle, che non in altro luogo \u017fi po-\nneffero , che in quella mede\u017fima Chie\u017fa, di cui efla era\ntanto benemerita , e nel mede\u017fimo Tempio di S. Pietro\na lei un Nobile Sepolcro \u017fi erge\u017f\u017fe . Al Bernino al \u017folito\nf\u00f9 data l'incumbenza, che f\u00e8 ridurre in breve termine\na perfezzione il lavoro. Oper\u00f2 in que\u017fto pi\u00f9 col di\u017fe-\ngno, che colla mano, poiche il ba\u017f\u017fo rilievo f\u00f9 \u017fcolpito\nda Stefano Speranza \u017fuo Di\u017fcepolo, il Putto \u017fopra la\nCaf\u00eda da Andrea Bolgi, l'altro a man dritta da Luigi\nBernino \u017fuo Fratello, che mede\u017fimamente ancora fece\nla Statua della Conte\u017f\u017fa, toltane la te\u017fta , che f\u00f9 intie-\nramente condotta a fine dal Cavaliere, ei due Putti fo-\npra l'arme furorio intagliati da Matteo Bonarelli. Non\n\u00e8 per\u00f2 da por\u017fi in dubbio, che in cia\u017fcuna di que\u017fte Sta-\ntue da\u017f\u017fe ancora qualche ritocco di propria mano il Bers\nnino, il quale in que\u017ft'opera merit\u00f2 l'affetto di Roma,\nche \u017fi vidde nella \u017fua gran Ba\u017filica eternata la memoria\ndi quella degna Benefattrice.\n CAPITOLO VII.\nMalattia del Cavaliere, e dimo\u017ftrazione ver\u017fo di lui\n del Papa , che viene in Ca\u017fa \u017fua. Suo acca-\n \u017famento, Figliuolanza, e Comedie.\nT Ra allora il Cavaliere pre\u017f\u017fo alli trenta\u017fette anni di\n et\u00e0, quando ridotte a perfezzione l'opere accen-\nnate, voleva il Papa impiegarlo in altra, non men lunga\n per\n 48 Vita del Cav. Bernino.\n per la durazione, che riguardevole pe'l \u017fucce\u017f\u017fo, e que-\nMalattia del \u017fta \u017fi era , il fargli dipingere di \u017fua mano la gran Loggia\nCavaliere.\n della Benedizzione . M\u00e0 nuovo accidente interruppe il\nbel di\u017fegno , & hebbe ancora con peggiore effetto a to-\ngliere affatto di vita il Cavaliere . Quel \u017fuo indefello\noperare, quel \u017fuo non far co\u017fa, che altre in\u017fieme uni-\ntamente non ne facefle , e tutte ardue , e particolar-\nmente quel continuo lavoro in Marmo, in cui era cos\u00ec\nfiffo, che \u017fembrava anzi e\u017ftatico, & in atto di mandar\nper gli occhi lo \u017fpirito per render vivi li Saffi , f\u00f9 in lui\ngran cau\u017fa di male, che l'abbatt\u00e8 nel letto con febre\nacuti\u017f\u017fima, & accidenti mortali. Hor qu\u00ecs\u00ec, che \u017foprav-\nvenuto il timore di perderlo, di\u00e8 a divedere Roma ,\n quanta \u017ftima face\u017f\u017fe di que\u017ft'Huomo. Poiche, non che\nAttenzione i Cardinali, & i Principi, m\u00e0 il Papa i\u017fte\u017f\u017fo in gui\u017fa tale\ndel Papa, c\ndella Corte fe ne attri\u017ft\u00f2, e con tanta follecitudine procur\u00f2nne la\ndi Roma per\nla \u017falute di cura,che come \u017foleva poi dire, nella mancanza del Ca-\neffo. valiere \u017farebbe mancato in Roma il pi\u00f9 bello del \u017fuo\n Pontificato. Ordin\u00f2 dunque al \u017fuo proprio Medico ,\nche due volte il giorno lo vi\u017fita\u017f\u017fe , & altrettante volte\nveniffc da lui a ragguagliarlo ancora del cor\u017fo del male.\nImpo\u017fe al Cardinal France\u017fco Barberino Figliuolo di\nCarlo \u017fuo Fratello, e Sopra Intendente Generale dello\nStato Ecclefiaftico, che in \u017fuo nome gli portaffe la bene-\ndizzione, e gli domandaffe,fe co\u017fa alcuna de\u017fiderava da\nSua Beatitudine . Il Cardinale Antonio fratel minore\ndel Cardinal France\u017fco \u017fi ritrovava qua\u017fi di continuo\npre\u017f\u017fo di lui non \u017fenza un'offequio\u017fa repugnanza del\nCavaliere, in veder\u017fi cos\u00ec d'appre\u017f\u017fo, e con una pi\u00f9 do-\nmeitica confidenza un Principe Cardinale, Nipote del\n Papa\n Capitolo VII.\nPapa regnante, e di quelle qualit\u00e0 ch'egli era. E bene\n\u017fpe\u017f\u017fo avvenne , che \u017fi affrontarono in\u017fieme nella \u017ftef-\n\u017fa \u017fua Camera tutti e tre li Cardinali Barberini, cio\u00e8 li\ndue \u017fopra citati , e l'altro Cardinale Antonio fratel mi-\nnore del Papa , detto communemente il Cardinal Sant'\nHonofrio. Onde, oltre a che ogniuno \u017fi conforma fa-\ncilmente col genio del Principe , era tuttavia appre\u017f\u017fo\ntutti di \u017ftima cos\u00ec \u017fingolare il Bernino, che in quel ca\u017fo\nnon vi f\u00f9 alcuno , che non face\u017f\u017fe ver\u017fo di lui particola-\nri\u017f\u017fima dimo\u017ftrazione. Haveya il Papa ri\u017faputo , che\nper il lungo male \u017fi ritrovava a\u017f\u017fai abbandonato di fpi-\nriti, onde gli f\u00e8 pre\u017fentare un picciolo va\u017fo capace di\nfol tanto, quanto contener potrebbe la met\u00e0 di una\nnoce , con dentro un certo liquore ben chiu\u017fo , e \u017figilla- Papa\n chiuso efioille Regalo del\nto, una cui goccia \u017folamente acco\u017ftata alle labbra ren-\ndeva maraviglio\u017famente le forze ; Regalo veramente\ndegno dell'affetto di quel Pontefice, che, \u017fe gli foffe\n\u017ftato po\u017f\u017fibile,haverebbe voluto imbalfamare, e rende-\nre eterno il Bernino. Avyanzato\u017fi dunque ogni giorno\npi\u00f9 in buon' e\u017f\u017fere di fanit\u00e0, ma non in forze ancora da\npoter re\u017fi\u017ftere al lavoro, \u017fi fece , come per trattenimen-\nto, portare nella \u017fua mede\u017fima Camera alcuni piccioli\nmarmi, e come \u017fe convale\u017fcente anda\u017f\u017fe a deliziare in\nun qualche giardino, \u017fi tratteneva moderatamente nel\nfar qualche figura , e di que\u017fte alcune ancora ve ne \u017fono\nin Ca\u017fa Bernini.\n Il Papa ugualmente impaziente di rivederlo, che\nan\u017fio\u017fo di honorarlo, ben \u017fapendo, che agli Spiriti\nnobili potenti\u017f\u017fimo incitamento \u00e8 l'honore, ri\u017folv\u00e8 di\nfodisfare al \u017fuo de\u017fiderio, e premiar nel mede\u017fimo tem-\n \u0440\u043e\n \u017fa del Ca-\nvaliere.\n 50 Vita del Cav. Bernino.\npo la Virt\u00f9 del Bernino con una dimoitrazione rara di\n Itima: Onde a \u017fe chiamato Paolo Allaleona \u017fuo primo\nPapa in Ca- Mae\u017ftro di Cerimonie di\u017f\u017fe, Voler\u017fi il giorno portare\nCa. in Ca\u017fa del Bernino per ricrear\u017fi alquanto colla vi\u017fta\n delle \u017fue opere, e per ci\u00f2, che glie ne pare\u017f\u017fe? Ri\u017fpo\u017fe\nPaolo, Non parergli co\u017fa, che haveffe molto del decoro\u017fo\nque\u017fta vi\u017fita, e ch'egli per altro non la loderebbe. Sog-\ngiun\u017fe allora il Papa, Hors\u00f9 andaremo a Ca\u017fa de' No\u017ftri\nNipoti , e ci divertiremo con que' figliuolini ; Ob que\u017fto\ns\u00ec mi piace, ripigli\u00f2 l'Allaleona: Ri\u017fpo\u017fe allora il Papa,\nSiete in errore, a non cono\u017fcere, che l'andar Noi in per-\nfona a ricrearci con que' figliuoli , con ragione \u017farebbe\nuna vera fanciullagine, dove che il portar l'honore di\nque\u017fta forte ad un Virtuo\u017fo di que\u017fta riga, far\u00e0 un'az:\nzione da Principe , con la quale re\u017fter\u00e0 ugualmente bo-\nnorata la Virt\u00f9, e il Cavalier Bernino in e\u017f\u017fo, e negli\naltri. E \u017fenza pi\u00f9 \u017fe ne and\u00f2 in quel mede\u017fimo giorno\nalla Ca\u017fa di lui accompagnato da \u017fedici Cardinali, con\naltro numero\u017fo Corteggio, e con un concor\u017fo infinito\ndi Popolo accor\u017fo ad ammirarne la novit\u00e0. Il Cavaliere\na que\u017ft'honore re\u017ft\u00f2 tanto maggiormente obbligato ,\nquanto che \u017fcorgeva nel Papa non \u017folo il defiderio di\nhonorarlo, m\u00e0 una non s\u00f2 quale particolare propen\u017fio-\nne ver\u017fo di lui, ch'ei \u017ftimava affetto, ma in \u017fo\u017ftanza era\nin Urbano \u017ftima della \u017fua Virt\u00f9. Onde gittato\u017fegli a i\npiedi riceve la benedizione da lui, che command\u00f2, che\nfi levaffe in piedi: E come che fin dal principio del \u017fuo\nPontificato \u017fi dichiar\u00f2, voler' efier trattato dal Bernino\ncome Cardinale, colla mede\u017fima confidenza dunque di\nprima volle vedere la \u017fua Ca\u017fa, e l'Opere, che quivi\n allora\n Capitolo VII.\nallora in e\u017f\u017fa \u017fi trovavano. E da quel giorno non \u017folo\nintento a promuovere i vantaggi, ma de \u017fidero\u017fo di ha-\nverlo tutto libero per \u017fe, e meno di\u017ftratto negli affetti\ndome\u017ftici della Ca\u017fa, gl'in\u017finu\u00f2 il di\u017fcor\u017fo di acca\u017farlo,\nofferendogli per \u017fua opera in Roma ogni pi\u00f9 avvan- Suo accafaa\ntaggio\u017fo partito. Ri\u017fpo\u017fe il Cavaliere, che l'Opere \u017fue men ta\neller \u017folo dovevano i \u017fuoi figli, e qu\u00ec per allora termin\u00f2\nil di\u017fcor\u017fo. M\u00e0 Urbano, che non a ca\u017fo l'haveva pro-\nmo\u017f\u017fo, mand\u00f2llo a chiamare doppo alcuni giorni, e non\ncon autorit\u00e0 di Principe, m\u00e0 con per\u017fua\u017fione d'amico\nprocur\u00f2 di farlo ri\u017folvere a prender moglie , dichiaran-\ndo\u017fi, che come \u017fuo amorevole lo con\u017figliava a far que-\n\u017fto pa\u017f\u017fo , e come Principe gli haverebbe facilitata an-\ncora col \u017fuo imperio ogni \u017ftrada. Per\u017fua\u017fo il Cavaliere\nvi accon\u017fent\u00ec : m\u00e0 acciocch\u00e8 il ci\u00f2 fare non fo\u017f\u017fe a lui di\ndi\u017fturbo, anzi che di \u017follievo, fupplic\u00f2 il Papa a vo-\nlerne la\u017fciare a lui l'elezzione: E non guari and\u00f2, che\ngli venne fatto trovarla , quale appunto, com'egli poi Qualit\u00e0\ndi\u017f\u017fe al mede\u017fimo Urbano, non haverebbe potuto da \u017fe della Spolae\nmede\u017fimo far\u017fela meglio, \u017fe convenuto gli fo\u017f\u017fe lavo-\nrarla a \u017fuo gu\u017fto nella cera : Docile \u017fenza bia\u017fimo, Pru-\ndente \u017fenza raggiri, Bella \u017fenza affettazione, e con una\ntal mi\u017ftura di gravita, e di piacevolezza , di bont\u00e0 , e\ndi applicazione, che potea ben'ella dir\u017fi dono con\u017fer-\nvato dal Cielo per un qualche grand'huomo . Figlia\nera que\u017fta di Paolo Tezio Romano, i cui Antenati go-\nderono fin dal Pontificato di Paolo Terzo \u017fingolari\nprivilegii, e cariche in Roma, continuandone \u017fotto\nUrbano Ottayo il poffefio , condecorati eziandio dal\nSenato di Roma della Cittadinanza Romana con am-\n G 2\n pla\n 52 Vita del Cav. Bernino.\npla accettazione, in cui chiama\u017fi Tomma\u017fo Tezio\nfiglio del q. Pietro, Nobili familia ortum, inque Se-\nnatorium ordinem merit\u00f2 cooptandum: eju\u017fque liberis,\nnepotibus, Ego pofteris in perpetuum in Senatum venire,\nMagi\u017ftratus gerere Eco, come pi\u00f9 diffu\u017famente fi\nregi\u017ftra nel Senatus Con\u017fulto \u017fotto li 20. di Marzo\n1601., pre\u017fiedendo nel Senato di Campidoglio Ale\u017f-\n\u017fandro Cardelli, Stefano Margano, e il Cavalier Muzio\nEugenio , \u017fotto\u017fcritto dagli Scribi Curzio Martholi, &\nAngelo Fu\u017fci, communicato originalmente a Noi da\nGiacomo Tezio noftro amati\u017f\u017fimo Cugino , che con la\n\u017fua numero\u017fa Famiglia gode pre\u017fentemente in Roma la\nprotezzione, benefic\u00e9za,& aura del Regnante Pontefice\nClemente XI.Caterina f\u00f9 il \u017fuo nome,el'et\u00e0 ancor fre\u017fca\nnon pa\u017f\u017fava quella di venti anni, qu\u00e3do and\u00f2 alle Nozze\ncol Cavaliere. Sopravi\u017f\u017fe a lei il Bernino nove anni,\n e di lei la\u017fci\u00f2 morendo quattro ma\u017fchi, e cinque fem-\ndi Terlalche mine, cio\u00e8 Pietro Filippo, che pervenuto all'et\u00e0 di\nin fua mor- pre\u017f\u017fo a \u017fe\u017f\u017fant'anni, de' quali ne pa\u017fs\u00f2 trentacinque\n in honorevoli Cariche della Prelatura Romana, mor\u00ec\npoi \u017ful fine del Pontificato d'Innocenzo Duodecimo in\npo\u017fto di A\u017f\u017fe\u017f\u017for del S. Offizio: Paolo, che congiunto\nin matrimonio con Maria Laura Maccarani hebbe la\nPrinogenitura in Teftamento dal Padre, e la di\u017fcen-\ndenza di due Ma\u017fchj dalla nobil Con\u017forte : France\u017fco,\nche doppo la morte di Pietro Filippo condecor\u00f2 pari-\nmente la Famiglia con l'habito Prelatizio, e finalmente\nDomenico, che chiamato egualmente nel Te\u017ftamento\nPaterno , in mancanza delle linee de' Fratelli, alla Pri-\nmogenitura della Ca\u017fa, e re\u017fpettivamente alla Prela-\n tura\n * Capitolo VII. 53\ntura Romana, per \u017fecreta di\u017fpo\u017fizione del Cielo, in-\nvaghito\u017fi di hone\u017fta , e civil Donzella Romana , vi\u017f\u017fe,\n\u20ac vive in matrimonio con lei , Padre di un ma\u017fchio, e\ndi due femmine, \u017fe \u017fi riguarda la figliuolanza del corpo,\nm\u00e0 \u017fe la pi\u00f9 nobile della mente, Autore di molte Ope-\nre gi\u00e0 pubblicate con le Stampe, e di que\u017fta pre\u017fente,\nche in et\u00e0 ancor florida di cinquantaquattr'anni egli\n\u017fcrive. Delle cinque Femmine Agne\u017fe,e Cecilia \u017fi con-\n\u017fecrarono a Dio Monache in S.Ruffina di Roma, fr\u00e0 le\nquali in habito parimente Monacale vive ancora Cate-\nrina figliuola di Domenico, e delle tre rimanenti Ange-\nlica pa\u017fs\u00f2 in matrimonio col Conte Gio: Batti\u017fta Landi\ndi Velletri, Maria Maddalena col Marche\u017fe Gio: Fran-\nce\u017fco Luccatelli di Bologna, e Dorotea con Antonio\nde Filippo nobile Napolitano, che previ\u017f\u017futo alla mo-\nglie, per merito di Dottrina legale, f\u00f9 promo\u017f\u017fo da\nInnocenzo XII. alla Votanza delle Segnature, e dal\nmede\u017fimo condecorato col Canonicato di S. Pietro.\n Nel mede\u017fimo tempo dunque che il Cavaliere \u017fi ri-\ntrov\u00f2 alquanto \u017follevato dalla lunga malattia, che l'af-\nfli\u017fse, e quando ancora le forze non gli permettevano il\nlayorio delle mani , impaziente dell'ozio lavorava coll Comedie\n compo\u017fte, e\ningegno: E comeche la natura fin\u2019allora oppreffa parea, fatte rappre\n \u017fentare in\nche \u017fi rallegra\u00edle alla con\u017fiderazione di co\u017fe amene, for- tua\nm\u00f2 l'Idea di alcune Comedie altrettanto hone\u017fte, che dal Cava-\n liere .\nrare: Que\u017fte poi in occa\u017fione confacevole communic\u00f2\ncol Cardinal Antonio Barberino e dai inede\u017fimo non\nfolo n'hebbe una piena approvazione, ma \u017ftimolo an-\ncora efficace di doverle in alcun tempo far recitare. E\ngli venne data commoda congiuntura di eccitarlo mag-\n giors\n fua Cain\n 54 Vita del Cav: Bernino.\ngiormente all'opera, allora che lieto della Prole, pareva,\nche a lui fi conface\u017f\u017fe qualche dimo\u017ftrazione di alle-\ngrezza. Onde il Cavaliere \u00f2 per\u017fua\u017fo, \u00f2 violentato vi\nadher\u00ec. Non \u00e8 no\u017ftra intenzione, n\u00e8 pregio dell'Ope-\nra il de\u017fcriverle, ci ba\u017fter\u00e0 \u017folamente accennarne qual-\nche particolarit\u00e0 per doverne poi quindi argomen-\ntare il tutto. Il bello dunque, e maraviglio\u017fo die\u017fle,\ncon\u017fi\u017fteva la maggiore , e miglior parte ne'motti fatiri-\nci, e faceti, e nelle invenzioni delle Compar\u017fe: Li\nprimi erano cos\u00ec \u017fignificanti, \u017fpiritofi, e fondati \u017ful ve-\nro, che molti Virtuo\u017fi ne attribuivano alcuni a Plauto;\naltri a Terenzio, altri ad altri Autori , che il Cavaliere\nnon le\u017f\u017fe giammai, perche il tutto faceva a forza \u017folo\nd'ingegno. E co\u017fa degna di gran con\u017fiderazione \u017fi \u00e8,\nche ritrovando\u017fi ogni \u017fera il Teatro pieno della Nobilt\u00e0\npi\u00f9 riguardevole di Roma tanto Eccle\u017fia\u017ftica, quanto\nSecolare, i colpiti da' \u017fuoi motti, non \u017folo non \u017fe ne\noffendevano , m\u00e0 riflettendo all'hone\u017fto congiunto col\nvero \u017fi gloriavano qua\u017fi di poter e\u017f\u017fere \u017foggetti a i detti\nacuti , & ingegno\u017fi del Bernino: Onde poi andavano\nque\u017fti per la bocca di tutta Roma, e molte volte l'i\u017fte\u017f-\n\u017fa \u017fera fin' all'orecchia del Papa che in vederlo poi il\n\u017feguente giorno, li voleva da lui \u017fentir di nuovo con\nelprefla dimo\u017ftrazione di gradimento. E non \u017folo im-\npieg\u00f2 ei la \u017fua fatica in comporle , m\u00e0 non poco incom-\nmodo eziamdio \u017fi pre\u017fe a far s\u00ec, che i Per\u017fonaggi de\u017fti-\nnati a rappre\u017fentarle che per lo pi\u00f9 erano gente di \u017fua\nFamiglia, e non afluefatti al palco, porta\u017f\u017fero le loro\nparti con naturalezza, e \u017fpirito: nel che fare egli f\u00f9\nMae\u017ftro a tutti; e tutti poi \u017fi diportarono, come anti-\n chi\n Capitolo VII. 55\nchi Profeffori dell'Arte. Dove poi egli hebbe a me\u017fco.\nlare con il parto dell'ingegno l'opera della mano, cio\u00e8\nnell'invenzione, e nelle compar\u017fe, non tanto f\u00f9 raro,\nquanto unico. Nella celebre Comedia dell'Inondazio-\nne del Tevere , fece comparir da lontano gran copia\ndi acque vere, quali, quando pi\u00f9 pareva , che \u017fi confa-\nce\u017fse collazzione, venendo a rompere alcuni argini,\nche l'arte del Cavaliere haveva gi\u00e0 renduti deboli a\nque\u017ft'effetto, sboccarono nel Palco, e gi\u00f9 traboccaro-\nno con impeto ver\u017fo il Teatro degli A\u017fcoltanti, i quali\nappre\u017fa quell'apparenza per una vera inondazione ,\ntanto \u017fi atterrirono, che \u017ftimando cia\u017fcuno di\u017fgrazia\nci\u00f2, ch'era arte, chi frettolo\u017famente alz\u00f2ffi per fuggire,\nchi \u017falendo s\u00f9 i banchi cerc\u00f2 di far\u017fi \u017fuperiore al perico-\nlo, e colla mede\u017fima confu\u017fione caminavano ancora\ntutte l'altre co\u017fe fra di loro; quando ad un tratto, coll\u00ba\naprir\u017fi di una cataratta rima\u017fe tutta quella gran copia\nd'acqua a\u017f\u017forbita , \u017fenz'altro danno negli Uditori, che\ndel timore.\n In altra nominata la Fiera , f\u00e8 rappre\u017fentare nel\nPalco un Carro Carnevale\u017fco con accompagnamento\ndi Torce a vento; Un di quei, che portava la Torcia ,\ne di cui era ufficio far la burla, frego, e rifreg\u00f2 la \u017fua\nTorcia a una Scena, quafi dilatar vole\u017f\u017fe maggiormen-\nte la fiamma, come \u00e8 \u017folito far\u017fi \u017fopra le parieti de' Mu-\nri; Alcuni degli Uditori, & altri ancora di dentro le\nScene , forte gridarono, ch'ei \u017fi fermalle pe'l pericolo,\nche v'era di accender' il fuoco alle Tele. Dal fatto, c\ndalle voci di que\u017fti ne nacque nel Popolo qualche timo-\nre, che appena concepito, degener\u00f2 to\u017fto in \u017fpavento:\n Poiche\n A\n 56 Vita del Cav. Bernino\nPoiche viddero la Scena, e con e\u017fta ancora buona parte\ndell'altre ardere con artificiofa, & innocente fiamma,\nche ferpendo a poco a poco venne a farne un'incendio\nuniver\u017fale di tutte. Tale fu il terrore degli Aitanti,\nche qualch\u2019uno hebbe a perire per fretta di \u017fcampare,\ndall'appre\u017fo pericolo ; M\u00e0 \u017fu'l pi\u00f9 forte della confu-\nfione, e dell'incendio, mut\u00f2\u017f\u017fi con un'ordine mara-\nviglio\u017fo la Scena, e da un'Incendio che appariva, di-\nvenne un delizio\u017fi\u017f\u017fimo Giardino. Negli Uditori f\u00f9\nmaggiore la maraviglia per la \u017fopraggiunta novit\u00e0,\nche il terrore concepito pel fuoco; onde cia\u017fcun'atto-\nnito \u017fcus\u00f2 il \u017fuo timore con dar lode all'inganno.\n In altra Comedia fece comparire due Teatri, e\ndue Udienze, gli uni oppo\u017fti agli altri, uno, che era\nil vero, in faccia al Palco, l'altro, ch'era il finto, nel fine\ndel Palco, rimanendo il Palco come in mezzo a due\nTeatri: nel finto vedevan\u017fi cos\u00ec \u017fomiglianti le figure\ndi que' pi\u00f9 riguardevoli, che \u017fedevano nel vero, che\nera un diletto di tutti l'additar, che faceva l'un l'altro,\ne'l veder\u017fi tutti come in uno \u017fpecchio cos\u00ec al vero con-\ntrafatti, e poi finalmente mirava\u017fi la partenza del finto\nTeatro, ch\u00ec in carozza , ch\u00eca cavallo, e ch\u00ec a piedi, du-\nrando ben\u2019un' hora doppo la Comedia la curio\u017fa vi\u017fta\ndi que\u017fta nuova Comedia. Invenzione replicata da lui\nin altra pi\u00f9 mae\u017fto\u017fa Rappre\u017fentazione in Ca\u017fa Ro\u017fpi-\nglio\u017fi \u017fotto il Pontificato di Clemente Nono.\n N\u00e8 men vaga fu l'artificio\u017fa Machina della Leva-\nta del Sole, ch'egli rappre\u017fent\u00f2 nella Comedia della\nMarina; Poiche tanto applau\u017fo \u017fi guadagn\u00f2 con ella\nil Cavaliere, e tal pregio aggiun\u017fe all'Opera , chew\n Luigi\n rg uta\n On Capitolo VII. V\nLuigi Decimoterzo Re di Francia per mezzo del Car-\ndinal Richelieu mand\u00f2 a chiederne il modello, che in-\nvi\u00f2 \u017fubito il Bernino con una di\u017ftinta i\u017ftruzzione; M\u00e0 Sua\nnel fine di e\u017f\u017fa \u017fcri\u017f\u017fe di \u017fuo carattere que\u017fte parole, ri\u017fpoft\u0103.\nRiu\u017fcir\u00e0 , quando mander\u00f2 co\u017ft\u00e0 le mie mani, e la mia\nTefta.\n Oltre alle \u017fopraccennate, fece ancora rappre\u017fen-\ntare quella del Palazzo di Atlante, e di A\u017ftolfo, e di-\nceva, havere in fe belli\u017f\u017fime idee per \u017fcuoprire in una\nComedia tutti gli errori, che \u017fieguono nel maneggiar\nle Machine, ed in\u017fieme la loro correzione; ed un'altra\nancora non men vaga del Modo di regalar le Dame in . Suo detto\n circa le Co-\nComedia : E foleva dire , che il bello di e\u017f\u017fe Comedie, medie.\ne delle Compar\u017fe con\u017fi\u017fteva In far parer vero ci\u00f2, che\nin \u017fo\u017ftanza cra finto.\n CAPITOLO VIII,\n Invenzioni del Cavaliere ne di\u017fegni di molte Fontane :\nAltre fue operazioni di quel tempo, e eleva-\nzione di un de due Campanili nella\n facciata di S. Pietro...\n T TOr \u017fe il Bernino in quel, che non era profe\u017f\u017fione\n \u017fua, \u017fi dimo\u017ftrava tanto valente , quanto dob-\nbiam credere, che fo\u017f\u017fe in ci\u00f2, in cui con\u017fi\u017fteva il \u017fuo\nproprio talento raffinato dallo \u017ftudio, \u00e9 dall'arte ? E\ncome che \u017foleva dire , che Il buon Artefice era quello,\nche \u017fapeva inventar maniere, per \u017fervir\u017fi del.poco , e detto nota,\ndel cattivo, per far co\u017fe belle , egli veramente f\u00f9 mara- bi\n H\n viglio\u017fo\n Altro \u017fuo\n Fontana\n Spagna\n 58 Vita del Cav. Bernino\nviglio\u017fo a comprovarlo con gli effetti. Sotto il Pincio\nin Piazza detta di Spagna era \u017ftato condotto un capo di\n Acqua Vergine per doverne formare una Fontana in\ndi Piazza di abbellimento di quel luogo: M\u00e0 la pochi\u017f\u017fima alzata ,\n ch'ella haveva dal \u017fuolo, non dava commodo di poter\ncondurre un lavoro, che reca\u017f\u017fe ricchezza e mae\u017ft\u00e0 a\nquel delizio\u017fi\u017f\u017fimo \u017fito. Urbano richie\u017fe lui, acci\u00f2 al\nfuo folito facefle \u017fpiccare in que\u017ft'occa\u017fione la vivacit\u00e0\ndel \u017fuo ingegno, e trovaffe modo con qualche artificio\u017fa\npendenza, che quell'acqua veni\u017f\u017fe maggiormente a fol-\nlevar\u017fi: Ri\u017fpo\u017fe acutamente il Cavaliere, che in quel\nca\u017fo doveva\u017fi pi\u00f9 to\u017fto pen\u017fare , che l\u2019Opera , e la Fonte\nfi conface\u017f\u017fe all'Acqua , che l'Acqua alla Fonte ; E per-\nci\u00f2 concep\u00ec un'Idea di Machina vaga, e nobile per cui\nbi\u017fognarebbe , fe non fu\u017f\u017fe , re\u017ftringer all'acqua l'altez-\nza. E gli e\u017fpo\u017fe , che haverebbe \u017fcavato tanto di terra,\nquanto in e\u017fla \u017fi veni\u017f\u017fe a formare una gran Va\u017fca, che\nempiendo\u017fi dell'acqua di quella Fontana rappre\u017fenta\u017f\u017fe\nal piano del \u017fuolo un Mare, nel cui mezzo voleva, che\nnatafle nobile, e confacevole barca di faflo , che da pi\u00f9\nparti quafi da tanti Cannoni di Artiglieria gitta\u017f\u017fe acqua\nin abbondanza . Piacque il pen\u017fiere incredibilmente al\nPapa, e fenza pi\u00f9 di\u00e8 ordine, che \u017fi da\u017f\u017fe e\u017fecuzione al\n di\u017fegno, quale egli mede\u017fimo non i\u017fdegn\u00f2 di nobilitar\nVerk di Pa- con que\u017fti verfi:\npa Urbano\n Bellica Pontificum non fundit Machina flammas,\n\u017fopra quella\nFontana.\n Sed dulcem, belli qua perit ignis , aquam.\nF\u00f9 lodata da tutti l'ingegno\u017fa invenzione di que\u017fta Fon-\ntana, e li due \u017fopra citati ver\u017fi con tanto applau\u017fo fu-\nrono riceyuti da' Letterati , che un d'effi o per\u017fua\u017fo ve-\n ramente\n mo\n Fontana\n -0. Capitolo VIII. 59\nramente dalla vivacita del concetto, che gli paretie im-\npoflibile farlo na\u017fcere tanto confacevole al propo\u017fito,\n\u00f2 pur di\u017fpo\u017fto a pen\u017fare il peggio, e pen\u017fandolo cre-\nderlo, e credendolo publicarlo,ri\u017fpo\u017fe ingegno\u017famente,\nm\u00e0 arditamente col \u017feguente Di\u017ftico.\n Ri\u017fpo\u017fta di\nCarminibus Fontem , non Fonti Carmina fecit un'Amon\n Vrbanus Vates: Sic \u017fibi qui\u017fque placet.\n La mede\u017fima difficolt\u00e0 incontr\u00f2 il Bernino in una\nFonte, che doveva pur fare ad i\u017ftanza del Duca Girola-\nmo Mattei nella \u017fua Villa \u017fituata \u017ful Celio, e denomina-\nta la Navicella da una piccola Nave di \u017faffo 'alzata\nquivi, in tempo che Leone Decimo era Cardinale col\ntitolo di Santa Maria in Domenica Chie\u017fa pro\u017f\u017fima a nella villa\ndetta Villa. Haveva poca altezza l'acqua di quella Fon- Mattei.\ntana ancora. Fins'egli dunque il Monte Olimpo, & a\npiedi di e\u017f\u017fo alcune Nuvole, che non potendo\u017fi \u017folleva-\nre alla \u017fommit\u00e0 di quell'alti\u017f\u017fimo Monte , da quel po\u017fto\ntramandano abbondante copia di acqua, e \u017fopra il Mon-\nte figur\u00f2 un'Aquila di volo \u017fublime , che allude non\n\u017folo all'arme di quella Ca\u017fa, m\u00e0 beni\u017f\u017fimo ancora al\nMonte accennato.\n N\u00e8 \u017folo mo\u017ftr\u00f2 il \u017fuo ingegno , quando hebbe \u00e0\ncombattere coll'acqua di poca elevazione, ma non mi-\nnor gloria riportarono le \u017fue rare inyenzioni, quando\nl'acqua era poca, e doveva farla coll'arte comparire\nmolta. F\u00f9 vaga quella , quando nel Giardino del Car-\ndinal Antonio Barberino alli Ba\u017ftioni per i\u017fcar\u017fezza. Nel Giardi-\nd'acqua rappre\u017fent\u00f2 una Donna, che doppo e\u017f\u017fer\u017fi lava. berini alli\nta la Te\u017fta, \u017fi \u017fpreme colle mani li capelli, da' quali Ba\u017ftioni\nappunto in zampilli \u017fottili\u017f\u017fimi e\u017fce tant'acqua, quanta\n H 2\n ne\n 10,\n li.\n 60 Vita del Cav. Bernino.\nne pu\u00f2 dar la Fonte, e \u017fi richiede al bi\u017fogno della figura.\n A\u017ftretto dalla mede\u017fima nece\u017f\u017fit\u00e0 nel Giardino\n del Vaticano fece , che tr\u00e8 Api, che \u017fono l'arme Genti-\ndel Vatica- lizie di Urbano, dalla loro bocca tramandaffero , inge-\n gno\u017famente contrapofte,minuti\u017f\u017fimi fi\u017fchi d'acqua; \u017fot-\nto le quali dice\u017fi, che l'i\u017fte\u017f\u017fo Urbano face\u017f\u017fe \u017fcolpire\nque\u017fti due nobili\u017f\u017fimi ver\u017fi : :\n Quid miraris Apem , qu\u00e6 mel de floribus haurit,\n Si tibi mellitam gutture fundit aquam?\nDel mede\u017fimo \u017fcherzo di Api fi \u017ferv\u00ec il Bernino, \u017fe be-\n ne in altro propo\u017fito, m\u00e0 pure ingegno\u017famente nell'Ar-\nScherzo in- me di Urbano nella Chie\u017fa di Ara-Coeli , in cui, dove\ngegno\u017fo in\nuna Fine\u017ftra fituar fi dovea , venendo occupato il luogo da una fine-\ndell'Arac\u0119 Aria coli\n & ftra , egli oper\u00f2, che \u017fe quella fine\u017ftra \u017ftata non vi fu\u017f\u017fe,\n vi \u017fi dove\u017f\u017fe appo\u017fta aprire. Colori dunque di Azzurro\ntutti i vetri, & in e\u017f\u017fi figur\u00f2 le tr\u00e8 Api, che vagamente\n\u017fembrano volar per l'aria, e \u017fopra il Fine\u017ftrone colloc\u00f2\nil Regno Pontificio.\n M\u00e0 quando poi all'arte del Cavaliere corri\u017fpondeva\nci\u00f2, che d\u00e0 campo maggiore di operare all'ingegno,\ncio\u00e8 l'abbondanza dell'acque, & il \u017fito confacevole,\nnon v'\u00e8 chi l'habbia uguagliato nelle fonti, e nella va-\nghezza del di\u017fegno, e nella magnificenza della co\u017ftrut-\ntura, e nella mae\u017ftria del lavoro. Non parliamo per\nhora della maraviglio\u017fa Fontana di Navona , della qua-\nle il futuroPontefice ci porger\u00e0 ampla materia di di\u017fcor-\nfo. Haveva il Papa ordinato a lui il di\u017fegno per il Pa-\n lazzo de' \u017fuoi Nepoti, che \u00e8 quello, che pre\u017fentemente\nFontana in\nPiazza Bar. s\u2019inal\u017ea pre\u017f\u017fo il Colle Quirinale s\u00f9 le ruine dell'antico\nCerchio di Flora, riguardevole, e mae\u017fto\u017fo \u017fopra ci\u00f2,\n che\n berina.\n Capitolo VIII. 61\nche po\u017f\u017fa ridirne la fama, e nella Piazza, che da que\u017fto\nPalazzo dice\u017fi Barberina , volle il di\u017fegno ancora di una\nnobile Fontana, che f\u00f9 perfezzionata, quando ancora\nnon era terminato il Palazzo. In e\u017f\u017fa dunque adopr\u00f2 il\nCavaliere l'ingegno, e l'opera . Rappre\u017fent\u00f2 tr\u00e8 Delfi-\nni, che reggono una gran Pila, \u017fopra la quale \u00e8 la bella,\n& alta figura di Glauco, che dando fiato alla Conca fo-\nnante, \u017fgorga da que\u017fta con leggiadro mormorio acqua\nin abbondanza; Vi fi port\u00f2 l'i\u017fte\u017f\u017fo Urbano a vaghe-\ngiarla, bench\u00e8 allora cagionevole, e vecchio,e ne riport\u00f2\nil Bernino fama , & applau\u017fo da tutti quei, che con\u017fide-\nrarono, quanto fecondo di belle Idee foffe quell'inge-\ngno, che in tutte le occa\u017fioni fapeva e\u017f\u017fer \u017fimile a \u017fe\nmede\u017fimo , cio\u00e8 grande in tutte le co\u017fe.\n M\u00e0 in una Citt\u00e0 come Roma de\u017fidero\u017fa di novit\u00e0,\n\u017fotto un Pontefice come Urbano, promotore di opera-\nzioni egregie, colla commodit\u00e0 di un'Artefice indefef- a\nfo, & eccellente nell'Arte, non mancarono giammai in del Cavalie\nque' tempi co\u017fe nuove, e maraviglio\u017fe. Haveva gi\u00e0 il te\nCavaliere ridotto \u00e0 perfezzione il ba\u017f\u017fo rilievo \u017fituato\n\u017fopra la Porta maggiore di S. Pietro, in cui \u00e8 \u017fcolpita la\nper\u017fona di Gies\u00f9 Chri\u017fto, che parlando al Principe de-\ngli Apo\u017ftoli, dice Pa\u017fce Oves meas, e nel mede\u017fimo\ntempo minacciando ruina la facciata del Palazzo del\nCollegio di Propaganda Fide in quella parte, che volge\nverfo Piazza di Spagna, haveva dato fuori un nobilif-\n\u017fimo pen\u017fiere , con cui veniva ad abbellire, e fortificare\nquella debbole parte di muro, di cui temeva\u017fi, facendo,\nche l'ornamento \u017fervi\u017f\u017fe al bi\u017fogno , e la nece\u017f\u017fit\u00e0 ren-\nde\u017f\u017fe abbellimento al di\u017fegno; Co\u017fa che da ne\u017f\u017funo non\n infor\n tre Opere\n re\n nella Faccia\nta della Chie\n cro,\n 62 Vita del Cav. Bernino.\ninformato del fatto \u017fi giudicarebbe giammai; Quando\nUrbano tutto intento a render maggiormente riguar-\ndevole il Tempio di S. Pietro, ordin\u00f2 al Bernino, che\nconforme agli antichi di\u017fegni da\u017f\u017fe l'ultimo termine alli\n due Campanili da\u2019lati della facciata, incominciati da\nCampanili Paolo Quinto, ma non pi\u00f9 oltre condotti, che fino al\n ccia: piano della balau\u017ftrata, con cui termina la cima della\n\u017fa di S. Pie- facciata mede\u017fima. Era di gran momento que\u017ft'opera,\n e perci\u00f2 premuro\u017fa tanto maggiormente eziamdio la\nRiguardi, e rifle\u017f\u017fione. Poiche dovendo \u017ftare e\u017fpo\u017fti due Campanili\nCavaliere al confronto di altre \u017fuperbiffime Moli, quali \u017fono la\n- per l'inalza-\nmento di enti gran Cuppola, la Facciata , & il tutto di quello \u017ftupen-\n do edificio, la competenza con tanti celebri Architetti\nnel lavoro del primo Tempio della Chri\u017ftianit\u00e0 , ele-\n\u017fpettazione univer\u017fale di tutti, la rendevano a lui mol-\nto fatico\u017fa, e difficile. M\u00e0, come che i grand'Ingegni\ncon elevar\u017fi \u017fopra il commune intendimento de gli altri,\n\u017fcuoprono nell'operare difficult\u00e0 non penetrate da gli\naltri, e perci\u00f2 tanto maggiormente \u017fi rendono riguar.\ndevoli, quanto che col \u017fuperarle, producono i loro\nparti di tutta perfezzione, cos\u00ec al Cavaliere l'incontrate\nrifle\u017f\u017fioni \u017fervirono per cote, \u017fopra cui \u017fi raffin\u00f2 il \u017fuo\ningegno nell'ammirabile edificio di que\u017fte Moli. Volle\ndunque prima formarne un belli\u017f\u017fimo di\u017fegno, & un\nModello ancora , che riceve approvazione da quel fag-\ngio Pontefice, e gli applau\u017fi communi da tutti i Cardi-\nnali della Congregazione della Fabbrica. Componeva\u017fi\nque\u017fto di tr\u00e8 ordini di Colonne, e Pila\u017ftri, il primo\nCorinthio, il \u017fecondo Compofito, e l'ultimo di minore al-\ntezza Attico, oltre alla Piramide, che dava finimento\n al\n Capitolo VIII. 63\nal Campanile . M\u00e0 avanti di dare e\u017fecuzione al di-\n\u017fegno non volle metter mano all'opera, \u017fe prima in\nqualche modo non veni\u017f\u017fe in cognizione della faldezza\nde' fondamenti, e benche a lui fo\u017f\u017fe prudente cagione di\n\u017ficurezza l'inalzar le Moli \u017fopra i fondamenti a tale ef-\nfetto gittati da Carlo Maderno, tuttavia volle, che in\nCongregazione della Fabbrica fo\u017f\u017fero chiamati due\nprincipali Lapo Ma\u017ftri uno per nome Gio: Colarmeno,\nl'altro Pietro Paolo, huomini di gran vaglia nella loro\nProfe\u017f\u017fione, e che fin dal tempo di Paolo Quinto \u017fi era-\nno ritrovati al gettito di effi. Atte\u017ftarono que\u017fti e\u017f\u017fere\ni fondamenti di tutta faldezza, e fatti fare appo\u017fta da\nun'Artefice in\u017figne, quale f\u00f9 Carlo Maderno, ad effetto\ndi \u017fopra inalzarvi li Campanili : Eller e\u017fli mede\u017fimi in-\ntervenuti al lavoro, e per\u00f2 non dover\u017fi dubbitare della\nloro \u017ftabilit\u00e0. La Congregazione concorde decret\u00f2; &\nal Cavaliere impo\u017fe il dar principio all'opera, e concor-\n\u017fe in tutto con particolare attenzione ancora il Ponte-\nfice. F\u00f9 alzato dunque un de due Campanili dalla de-\nftra parte della Chie\u017fa, e la Piramide f\u00f9 allora conge-\ngnata di legno, per \u017follecitudine di vederne l'apparen-\nza , che riu\u017fc\u00ec cos\u00ec nobile alla Facciata, & al tutto ma-\nraviglio\u017fo di quel Tempio, e cos\u00ec univer\u017falmente ap-\nplaudita da Roma, che altro non mancava all'adempi-\nmento del pubblico de\u017fiderio, che di vederne il para-\ngone dell'altro: M\u00e0 la Morte, che tol\u017fe allora ad Ur-\nbano la vita, ne differ\u00ec quella e\u017fecuzione, che have-\nrebbe \u017fenza alcun dubbio havuta \u017fotto il futuro Ponte-\nfice, \u017fe la condizione ingiu\u017fti\u017f\u017fima de' Principati non\nfu\u017f\u017fe tale, in cui non rade volte avviene, che l'invidia\n di uno\n 64 Vita del Cav. Bernino.\ndi uno prevalga alla virt\u00f9 di molti, con detrimento del\npubblico bene, e con opprobrio del vero.\n CAPITOLO IX.\n Opere del Bernino ad i\u017ftanza del R\u00e8 di Spagna, del\nDuca di Modona, del R\u00e8, e Regina d'Inghilterra,\ne del Cardinal Richelieu , en Inviti del\nR\u00e8 di Francia , e de Cardinali\nRichelieu, e Mazarini a lui\n per portar\u017fi a Parigi.\n bronzo per\nil R\u00e8 diSpa-\n gna.\n I A'volando \u017fempre pi\u00f9 grande per l'Italia la fa-\nIV ma del Bernino, e divenendo ogni di pi\u00f9 chiaro\nil \u017fuo nome per il Mondo , tra\u017f\u017fe ancora a \u017fe i Maggiori\nPotentati dell'Europa , quali parve, che in\u017fieme allora\n gareggia\u017f\u017fero per ch\u00ec \u017fue opere haver pote\u017f\u017fe. Filippo\nCrocifi\u017f\u017fo di Quarto R\u00e8 delle Spagne gli richie\u017fe , & hebbe un Cro-\n par cifi\u017f\u017fo di Bronzo pi\u00f9 grande del naturale, che colloc\u00f2\n nella gran Cappella de Sepolcri de i R\u00e8, e ne riceve\nuna gran Collana di oro per honorario.France\u017fco d'Efte\n Duca di Modona volle il proprio Ritratto di mano di\nRitratto in lui, e Co\u017fimo Scarlatti familiare del Cavaliere, per cui\nil Duca di mand\u00f2llo, n'hebbe in dono due cento Ungheri, e mille\n doppie per l'Artefice. Carlo Primo R\u00e8 d'Inghilterra\nde\u017fider\u00f2 mede\u017fimamente di e\u017f\u017fere ritratto in Marmo\n dalle \u017fue mani, e glie ne fece benigna richie\u017fta per mez-\nE per il R\u00e8 a\nd'Inghilter- zo di una lettera , il cui tenore ci piace di riferire , ed \u00e8\ntera al Ca- il \u017feguente:\n marmo per\n Modona.\n ra,e \u017fua let\n valiere.\n Signor\n 0 Capitolo IX. 65\nSignor Cavalier Bernino . La fama del vo\u017ftro\n\u017fublime ingegno, e delle opere illu\u017ftri, che cos\u00ec felice-\nmente havete condotto a fine , b\u00e0 pa\u017f\u017fato li termini dell'\nItalia, e qua\u017fi ancora quelli dell'Europa, e nella No-\nftra Inghilterra b\u00e0 portato il vo\u017ftro nome glorio\u017fo, fo-\npra quanti Virtuo\u017fi \u017fiano \u017ftati \u017fin bora nella vo\u017ftra pro-\nfeffione . Onde Noi avidi di participare qualche parte di\nvoftra cos\u00ec rara virt\u00f9, e animati ancora dalla vo\u017ftra\nbont\u00e0 ci \u017fiamo molla, come facciamo, a domandarvi,che\nvi vogliate compiacere di far il No\u017ftro Ritratto in Mar.\nmo, sopra quello che in un Quadro vi mandaremo fub-\nbito, che faremo certi della vo\u017ftra buona intenzione, af-\nficurandovi, che alla \u017ftima , che di voi facciamo, defi-\nderiamo ugualmente corri\u017fpondere colle Opere, ego il Si-\ngnore Iddio vitenga in fua fanta cu\u017ftodia. Data in\nValuthal li 27. Marzo 1639.\n Carlo R\u00e8 d'Inghilterra.\nFecelo il Bernino colla permi\u017f\u017fione del Papa , &\navanti il R\u00e8 mand\u00f2gli il \u017fuo Ritratto in tela; F\u00f9 que\u017fto\nmirabilmente dipinto da Antonio Vandik in tr\u00e8 pro-\n\u017fpettive , una in faccia , e due in profilo, e \u017fi con\u017fervai\npre\u017fentemente tra gli altri quadri di Ca\u017fa Bernini.Con-\ndotta che egli hebbe a fine colla \u017folita \u017follecitudine, e\nMae\u017ftria la richie\u017fta effigie , fattala accompagnare da\nun Bonifazio fuo Famigliare, invi\u00f2lla a quella Mae\u017ft\u00e0 Gradimert-\n to del Re, e\nin Inghilterra.Il R\u00e8 la ricey\u00e8 con altrettanto compiaci- rimunera-\n zione del\nmento, con quanta an\u017fiet\u00e0 l'haveva de\u017fiderata , e va- 7\ngheggiatala attentamente , \u017fi cav\u00f2 dal dito un Diaman-\nte di \u017fei mila \u017fcudi di valore , e con\u017fegnatelo a Bonifa-\nzio difie, Coronate quella mano , che lavoro s\u00ec bello b\u00e0\n fatto\n Cavaliere.\n Lettera al\nCavaliere.\n 66 Vita del Cav. Bernino.\nfatto ; In oltre mand\u00f2 al Cavaliere copio\u017fi regali di pre-\nzio\u017fi\u017f\u017fimi panni, & a Bonifazio f\u00e8 donare per mancia\nmille \u017fcudi.\n La Regina poi tanto \u017fi compiacque di quel Ritrat-\nl\u00edtanza del- to, che de\u017fidero\u017fa anch'ella di haverne uno di \u017fua per-\nla Regina\nd'Inghilter- \u017fona, non indugi\u00f2 punto a richiederlo per mezzo di\nra per il \u017fuo\nto sue que\u017fta lettera .\n wet letters\n Signor Cavalier Bernino , lai\u017ftima che il R\u00e8 mio\nSignore, E Io habbiamo fatta della Statua , che voi\ngli havete fatta, caminando del pari colla fodisfazione,\nche Noi ne babbiamo havuta , come d'una co\u017fa, che me-\nrita l'approvazione di tutti quelli, che la guardono , mi\nobbliga ade\u017f\u017fo a te\u017ftificarvi che per rendere la mia fodi\u017f-\nfazione intiera, defiderarei baverne \u017fimilmente una\nmia lavorata dalla vo\u017ftra mano, e tirata \u017fopra li Ri-\ntratti, che vi porger\u00e0 il Signor Lomes, al quale lo mi\nrimetto, per a\u017f\u017ficurarvi pi\u00f9 particolarmente della gra-\ntitudine, che lo con\u017fervar\u00f2 del gu\u017fto , che a\u017fpetto da voi\nin que\u017fta occafione , pregando Iddio, che vi tenga in \u017fua\nCu\u017ftodia . Data in Valuthal li 4 Ago\u017fto 1639.\n Enrietta Maria Regina.\nM\u00e0 nuovo turbine di ribbellioni \u017fu\u017fcitato in quel \u017fem-\npre di\u017fcorde Regno con que' fune\u017fti eventi, che \u017fono\npur troppo noti, divertirono altrove l'animno della Re-\ngina, e le applicazioni del Cavaliere , n\u00e8 hebbe compi-\nmento alcuno que\u017fto Ritratto .\n Si acce\u017fe bens\u00ec di un tal de\u017fiderio il Milord\nun Milord Coniik in rimirarne quello del R\u00e8, che appo\u017fta parti-\n to\u017fi dall'Inghilterra \u017fi port\u00f2 a Roma per haverne an-\nch'e\u017f\u017fo uno di \u017fua per\u017fona; E con\u017figliato avanti d'inca-\n minar\u017fi\n Ritratto di\n Capitolo IX. 67\nminar\u017fi a quella volta, a \u017fcuoprire, \u017fe pote\u017f\u017fe \u017ficurezza\nhavere dell'effettuazione di \u017fua richie\u017fta, giacch\u00e8 il\nBernino non lavorava ad i\u017ftanza di ogniuno, ri\u017fpo\u017fe ,\nIo lo regalar\u00f2, come l'h\u00e0 regalato il R\u00e8, e non meno .\nGiun\u017fe in Roma, e non \u017fenza \u017ftento ottenuto il Ritrat-\nto, don\u00f2 al Cavaliere due mila doble, e torn\u00f2 conten-\nto alla Patria.\n Il Cardinale Armando di Richelieu, poco prima\ndi un anno, ch'ei moriffe , fcrifle da Parigi lettere Ritratto del\npremuro\u017fi\u017f\u017fime al Cardinal Antonio Barberino, che Cardinal de\nfapeva e\u017f\u017fere amiciffimo del Cavaliere , acci\u00f2 da lui ot- marmo.\ntene\u017f\u017fe la \u017fua effigie in Marmo. Pa\u017fs\u00f2 l'ufficio il Cardi-\nnale,e ne ottenne ancora l'intento: E condotta dal Ber-\nnino l'opera a perfezzione, che rappre\u017fenta il Cardinale\nin et\u00e0 di cinquanta \u017fette anni in circa , per Giacomo\nBal\u017fimelli fuo Familiare glie la f\u00e8 pre\u017fentare in Parigi\ncon que\u017fta lettera.\n Richilieu in\n 3270\n Cavaliere al\n Em.mo, e Rev.mo Sig.\" P.me Coll.mo\nL\u2019Eminenti\u017f\u017fimo Signor Cardinal Antonio mio\nSignore , con i\u017ftraordinaria premura , volle , che io im-\npiega\u017f\u017fi l'opera mia in i\u017fcolpire una Statua a V.E., e la Lettera del\n\u017fua autorit\u00e0 trov\u00f2 di\u017fpo\u017fti\u017ffimo l'animo mio gi\u00e0 preve- Cardinale.\nnuto dall'ambizione, che b\u00f2 \u017fempre havuto di mo\u017ftrare\nancor io il mio o\u017f\u017fequio ver\u017fo la \u017fublime grandezza del\nE.V., n\u00e8 mai mi \u017farebbe par\u017fo di e\u017f\u017fere valuto qualche\nco\u017fa in que\u017fto Secolo, s'io folli \u017ftato preterito in \u017fervirc,\nch\u00ec l'h\u00e0 tanto illu\u017ftrato. L'impazienza,che h\u00f2 di arriva-\nre ad a\u017f\u017ficurarmi que\u017fta gloria, h\u00e0 \u017follecitato il pre\u017fen-\nte Ritratto , affinche \u017fe V. E. ftimer\u00e0 que\u017fta mia piccola\n fatica\n I\n 2\n 68 Vita del Cav. Bernino.\nfatica degna del \u017fuo Gabinetto, babbia pi\u00f9 d'appre\u017f\u017fo\nco\u017fa, che a lei medefima ricordi \u017fempre la mia divozio-\nne. Debbo ben \u017fupplicare la \u017fua benignita a degnar\u017fi per\nmia \u017fcu\u017fa, di far qualche rifle\u017f\u017fione a' di\u017favantaggi del-\nla lontananza , e fe pure io haveli accertato in \u017fervirla,\ncredere, che mi habbia per ci\u00f2 al\u017ftito Dio benedetto, il\ncui favore s'\u00e8 ella \u017faputo obbligare colla \u017fua virt\u00f9 . Mi\npermetta la gratia di V.E. che io continui a chiamarmi.\nRoma 16. Marzo 1642.\nD.V.E.\n Dmili\u017fs., cu Obligatis. Servitore\n Gio: Lorenzo Bernino\nGrad\u00ec quel Principe in modo tale il Ritratto che ne di-\n mo\u017ftr\u00f2 il gradimento col dono di un Giojello, che man-\nE remune-\nrazione che d\u00f2 al Cavaliere di trentatr\u00e8 Diamanti, fra' quali ve\nne riceve.\n n'erano fette di quattordici grani l'uno di pe\u017fo. Al Bal-\n\u017fimelli f\u00e8 dare per mancia otto cento \u017fcudi : E per mez-\nzo de i due Cardinali Antonio Barberino, e Giulio\nMazzarini lo richie\u017fe di nuova Statua di \u017fua per\u017fona in\ntutta Figura , & intiera , della quale il Cavaliere diede\nintenzione coll'atte\u017ftazione della lettera, che \u017fiegue :\n Altra Lette\nra del Ca-\n Cardinale.\n Em.mo , e Rev.mo Sig.re Pine Coll.mo\n Io non \u017fapevo indurmi a ringraziare V. E. del\n:prezio\u017flimo regalo, che b\u00e0 voluto mandarmi, perche\nvaliere al con\u017fapevole del mio poco merito temeva di offendere con\n fimile ufficio la \u017fua grandezza , che opera \u017folo in riguar-\ndo di \u017fe mede\u017fima. Ma per non mancar\u00e9 a me \u017fte\u017fo,\ndebbo far anche ri\u017fplendere alla notizia di ogniuno cos\u00ec\nricca dimo\u017ftrazione ; Affinche attribuendo\u017fi for\u017fe al\n Ritratto\n Capitolo IX. 69\nRitratto,che io \u017fcolpii di V.E., venga l'opera dal valore\ndella remunerazione ad acqui\u017ftar quel credito , che non\nhavr\u00e0 faputo darle la mano dell'Artefice . Stimo ben io\npi\u00f9 di qualunque altra Gioja le lodi, che ricevo da chi \u00e8\nbora \u017folo l'oggetto di tutti gli Encomii: e \u017fe bene s\u00f2 di non\nmeritarla, con tutto ci\u00f2 non ardi\u017fco e\u017f\u017fer \u017folo in que\u017fto\nSecolo ad oppormi al fini\u017f\u017fimo giudizio di V. E. ne deb-\nbo \u017fe non credere, che \u017fia rima\u017fta \u017fodisfatta del Bu\u017fto,\nmentre dal Signor Cardinal Mazzarini mi vien \u017fignifi-\ncato, che V. E. defidera, che io habbia il compito onore\ndi far la Statua intiera.Con\u017fervo viva memoria dell'or-\ndine , che intorno a ci\u00f2 mi diede gi\u00e0 il Signor Cardinale\nAntonio, e volentieri ricevo i ricordi , con cui ora\nmi \u017follecita lo \u017fte\u017f\u017fo Signor Cardinal Mazzarini. Poten-\nti\u017f\u017fimo far\u00e0 \u017fempre in me lo \u017ftimolo dell'ambizione , che\nb\u00f2 di farmi cono\u017fcere. Roma 24 Maggio 1642.\nD.V.E.\nVmili\u017fimo, Er Ohligati\u017fimo Servitore\n Gio: Lorenzo Bernino.\nM\u00e0 \u017fucceduta la morte del Cardinale nel principio dell'\nultimo me\u017fe di que\u017ft'anno non hebbe il nuovo Ritrat-\nto il de\u017fiderato compimento.\n . .. Prime iltan-\nLa lode per\u00f2 maggiore , di cui degno \u017fi re\u017fe il pri- ze di Luigi\nmo, f\u00f9 l'approvazione, che riport\u00f2 dal mede\u017fimo R\u00e8 di XIJI. R\u00e8di\nFrancia, a cui volle mo\u017ftrarlo il Cardinale . Reggeva Cavaliere ,\nallora quel Regno Luigi XIII. cognominato il Giufto, le a Parigi:\nche debellata l\u2019here\u017fia, e vittorio\u017fo di pi\u00f9 nemici at-\ntendeva con profpera riu\u017fcita allo \u017ftabilimento nella\nFrancia di quelle Arti, che fogliono render g\u013e Imperii\nfelici, e gloriofi non meno in guerra , che in pace. On-\n Francia al\n de\n 70 Vita del Cav. Bernino .\nde de\u017fidero\u017fo di haver nel \u017fuo Regno un huomo di tan-\nto grido, qual era il Bernino, pi\u00f9 volte haveva motiva-\nto al Cardinal de Richelieu , e que\u017fti al Mazzarini , ac-\nci\u00f2 l'invita\u017f\u017fero a portarvi\u017fi con annua provi\u017fione di\ndodici mila fcudi, e con Regie prome\u017f\u017fe di ogni pi\u00f9\nvalida a\u017f\u017fi\u017ftenza . Ed\u2019allora maggiormente pre\u017fe ri\u017folu-\nzione di adoprar \u017fue po\u017f\u017fe a que\u017ft'effecto, quando vedu-\nto il Ritratto del Cardinale, parve che in e\u017f\u017fo eziandio\nvede\u017f\u017fe \u017fcolpita la virt\u00f9 del Cavaliere. Onde chi di\u017f\u017fe,\nhavere il Cardinal de Richelieu richie\u017fta a lui la \u017fua figu-\nra intiera per volerlo in bel modo a compiacimento del\nR\u00e8 tirare in Francia, mentre malamente potevafi ritrar-\nre con tanta di\u017ftanza una tanta Statua, non and\u00f2 for\u017fe\nlungi dal vero, mentre que\u017fto \u017fentimento ancora pro-\n cur\u00f2 d'in\u017finuare pi\u00f9 volte il Cardinal Mazzarino al Ca-\nReciproca, valiere in molti\u017f\u017fime lettere , che da Parigi gli \u017fcri\u017f\u017fe .\nil Cardinal Fin dal tempo, in cui il Mazzarino, rinunciata la Vice-\nMazzarini - legazione di Avignone, \u017fi tratteneva ozio\u017fo in Roma\n non \u017fenza grandi emuli di \u017fua fortuna appreflo il Papa ,\nper la \u017fomiglianza della virt\u00f9, haveya \u017ftretta col Berni-\nno una particolari\u017f\u017fima amicizia, e \u017fucceduto poi, che\nfo\u017f\u017fe da quel R\u00e8 chiainato in Francia,& indi a non mol-\nto a per\u017fua\u017fione del mede\u017fimo promo\u017f\u017fo al Cardinalato,\ntanto pi\u00f9 efficacemente \u017ftimolava il Cavaliere a por-\ntar\u017fi cola, quanto maggiore apertura gli dava la lunga\nconfidenza,che fr\u00e0 e\u017f\u017fi pa\u017f\u017fava . E veramente il Cavalie-\nre haverebbe accettato l'invito di un tanto Monarca,\n\u017fe ricordevole \u017fempre della benefica protezzione di Ur-\nbano , non have\u017f\u017fe voluto dipendere dalla \u017fua volont\u00e0 ,\nla quale f\u00f9, ch'egli non riceve\u017fle altrimente il partito ,\n repli-\n amicizia tr\u00e0\n e'l Cavalie-\nIC.\n Moni del Mazzafego alquanto ne d'effer pregateau\n Capitolo IX. 71\nreplicandogli pi\u00f9 volte con e\u017fpre\u017f\u017fione di chi pi\u00f9 inten-\nde di dire , di quanto proferi\u017fce , E\u017fer egli nato per Ro-\n Notabile\nma, e Roma fatta per lui . Onde il Bernino alle per\u017fua- detto del\nfioni del Mazzarini, che ogni giorno pi\u00f9 \u017ftimolava alla Papa.\nri\u017foluzione, \u017fi pieg\u00f2 alquanto, non che promette\u017f\u017fe l'an-\ndarvi , m\u00e0 per finir di negare , e d'e\u017ffer pregato, e cosi\ndifferendone il pen\u017fiere cred\u00e8 sfuggirne l'effettuazione.\nOltre a che e\u017f\u017fendo venuto a morte il R\u00e8 Luigi nel\nmaggior calore del negoziato , e cinque me\u017fi avanti di\nlui il Cardinal de Richelieu, la Corte intenta ad altri\naffari ne slungo per poco tempo anch'e\u017f\u017fa il trattato, che\npoi rinuov\u00f2li, pur in vano, doppo la morte del Papa .\nE tutto ci\u00f2 \u017fcorge\u017fi a\u017f\u017fai chiaro da una lettera tra le altre\nmolte del mede\u017fimo Cardinal Mazzarino in data de 27\ndi Ago\u017fto 1644. cio\u00e8 ventinove giorni doppo la morte\ndi Urbano di que\u017fto tenore\n ra del Card\nMazzarino\n re\n Al Signor Cavalier Bernino.\nSignor Cavaliere, haverebbe V.S. offe\u017fo il \u017fuo pro- Altra Lette-.\nprio merito col dubitare della mia co\u017ftante volont\u00e0 per i\nle co\u017fe di \u017fuo \u017fervizio : Onde voglio credere, che \u017fi far\u00e0 al Cavaliem\npoi contentato di condonare alle mie interrotte, \u00e9 gravi\noccupazioni la tardanza in inviargli gli acclu\u017fi Brevet-\nti:Ordino al Benedetti mio Agente di accompagnarli con\nvive e\u017fpre\u017fioni di affettone di \u017ftimage di a\u017fcurarla, che\nin ogni luogo e tempo con particolar gu\u017fto abbracciar\u00f2\ntutte le occa\u017fioni di \u017fuo profitto , e gloria, come haver\u00e0\nmolto bene V.S. campo di ricono\u017fcere mentre \u017far\u00e0 qu\u00ec al\n\u017fervizio di S. M., dove l'a\u017fpetto in breve in conformit\u00e0\ndelle \u017fperanze, che me ne porta la \u017fua de 16. del pa\u017f\u017fato ,\n e di\n 72 Vita del Cav. Bernino.\ne di que\u017fto me ne \u017fcri\u017f\u017fe il \u017fudetto mio Agente , alla cui\nviva voce riportandomi , le auguro per fine ver a felici-\nt\u00e0. Parigi 27. Ago\u017fto 1644.\n Affezzionati \u017famo di Cuore\n Il Card. Mazzarini.\nM\u00e0 il Cavaliere grato alla Memoria di Urbano ,\n& occupato allora nello \u017fcolpir il Sepolcro di lui,ne dif-\nfer\u00ec l'andata , che poi con \u017fua maggior gloria fuccelle\n\u017fotto il Pontificato, come \u017fi dir\u00e0, di Ale\u017f\u017fandro Settimo.\n CAPITOLO X,\n Sepolcro di Urbano VIII. fatto dal Cavaliere,\n e morte del detto Pontefice.\n ME\n Parole del\n Pana a\n valiere.\n Entre tali co\u017fe \u017fuccedevano, volle Urbano gi\u00e0\nI cagionevole, e vecchio, pen\u017fando al \u017fuo fine,\npen\u017fare ancora al Sepolcro. Onde un giorno con una\nparticolar confidenza, commo\u017f\u017fo dall'animo pre\u017fago\ndi \u017fua pro\u017f\u017fima morte,proruppe in un'appparente tene-\n rezza ver\u017fo il Bernino, & in que\u017fti \u017fentimenti a lui par-\nal ca l\u00f2, Cavaliere,gran co\u017fe in poco tempo havete fatto, per\n cui \u017fi \u00e8 re\u017fo glorio\u017fo il Pontificato No\u017ftro,el nome vo\u017ftro.\nMa ritrovandoci hora cadente nell'et\u00e0, rimane a voi fo-\nlamente prepararci il Sepolcro, ou a Noi il di\u017fporci\nalla Morte; E fiamo certi, che ogni altro No\u017ftro com-\nmandamento vi far\u00e0 \u017ftato men grave di que\u017fto, e qu\u00ec \u017fi\n\u017fte\u017fe in e\u017fpre\u017f\u017fioni cos\u00ec affettuo\u017fe ver\u017fo di lui, e con\ntanto amore tir\u00f2 un lungo di\u017fcor\u017fo, che ben quindi\ncomprender pot\u00e8 il Cavaliere , quanto co\u017ftante foi\u017fe\n \u017ftato\n tro, e \u017fua\n Capitolo X. 73\nftato l'animo di quel Pontefice alla \u017fua propenfione.\nForm\u00f2nne dunque il di\u017fegno, in cui parve, che adu-\nnafle tutti i \u017fuoi \u017fpiriti per far co\u017fa veramente \u017fuperiore\nad ogni arte, onde l'huomo \u00e8 \u017ficuro d'impiegar bene,\nnon men\u2019il tempo, che la \u017fpe\u017fa , e la fatica , che per fo-\n Sepolcro di\nlamente vederne le \u017fingolari qualit\u00e0 , intrapenda a que- Papa Urban\n nell\nfto effetto il viaggio di Roma. St\u00e0 egli \u017fituato nella\n no in S.Pie.\nfiniftra parte della gran Cappella della Cathedra dentro De\u017fcrizione\nuna \u017fpazio\u017fa Nicchia dirimpetto a quello del Pontefice\nPaolo Terzo fatto col\u00e0 tra\u017fportare da Paolo V. da \u017fotto\nla Nicchia del Volto Santo, ove \u017fi ritrovava; E da gli\nAutori di quel tempo fu chiamato Miracolo dell'Arte,\nDi\u017fegno non mai veduto, di Mae\u017ftria inarrivabile, Mi- Applau\u017fo,\nrabile l'Artefice ch'el form\u00f2, e ne fcolp\u00ec il lavoro, & in ve\n\u017fine l'i\u017fteflo Innocenzo X. poco affetto allora, come \u017fi\ndirr\u00e0, al Bernino,quando in \u017fua pre\u017fenza \u017fcuopr\u00ecffi, che\nf\u00f9 due anni doppo la morte di Urbano, vedutolo difle\nal Cardinal Panzirolo \u017fuo Secretario di Stato, Del Ber-\nnino ci \u017fi dice male , m\u00e0 egli \u00e8 un grand'huomo , e raro.\nPerloche il \u017fopranominato Cardinale ben intenziona-\nto per altro ver\u017fo il Cavaliere, pre\u017fe il motivo di com-\nporre li \u017feguenti ver\u017fi, de' quali per e\u017f\u017fer parto di un ele-\nvatifiimo ingegno , \u017far\u00e0 gradevole a tutti la notizia\n Bernin s\u00ec vivo il grand'Urbano b\u00e0 finto,\nE s\u00ec ne duri Bronzi \u00e8 l'alma impre\u017fa,\n Nobil Mac\n drigale fo\nChe per torgli la fe, la morte i\u017ftefa\n pra il de-\n \u017fcritto Se\nSt\u00e0 \u017ful Sepolcro a dimo\u017ftrarlo e\u017ftinto\n polcro.\nN\u00e8 trala\u017fciar \u017fi deve in que\u017fto luogo di far ricordanza\ndi un'acutiflima ri\u017fpotta, che in te\u017ftimonianza della \u017fua\ninalterabile fede ver\u017fo Urbano diede il Cavaliere ad un\n K\n Per\u017fo-\n in ri\u017fpo\u017fta\n 74 Vita del Cav: Bernino.\nPer\u017fonaggio di alta condizione, per altro poco affez-\nzionato a Ca\u017fa Barberini. Haveva egli figurate fu l'urna\ndel Sepolcro in qu\u00e0, e in l\u00e0 alcune Api, che vagamen-\nte alludevano all'Arme di Urbano:Offervollo il Per\u017fo-\nnaggio accennato, e pre\u017fenti altre per\u017fone rivolto\u017fi al\nCavaliere, \u017forridendo di\u017f\u017fe, Signor Cavaliere,V.S.b\u00e0 vo-\nluto colla \u017fituazione di que\u017fte Api in qu\u00e0, e in l\u00e0 mo\u017ftra.\nre la di\u017fper\u017fione di Ca\u017fa Barberina (erano allora le per-\nfone di quella Ca\u017fa di\u017fgu\u017ftate col Pontefice, e ritirate\nin Francia) al che \u017fenza frapo\u017fizione di tempo ri\u017fpo\u017fe il\n Bernino, V.S. per\u00f2 pu\u00f2 ben \u017fapere , che le Api di\u017fperfer\nParola del\nCavaliere ad un \u017fuon di Campanaccio \u017fi tornano a congregare ,\n ulici intendendo della gran Campana di Campidoglio, che\ncen\u017furar la fuona doppo la morte di cia\u017fcun Papa. Per la qual rif-\npa Urbano pofta merit\u00f2 il Cavaliere l'applau\u017fo dovuto,da chi \u017feppe\n riflettere, con quanto \u017fuo pericolo in quelle congiuntu-\nre di tempi \u017fi mantene\u017f\u017fe co\u017ftante alla memoria del \u017fuo\nBenefattore.\n Vagheggi\u00f2nne dunque Urbano il di\u017fegno, m\u00e0\nnon ne vidde compito il lavoro. Poiche ad e\u017f\u017fo fu dato\n principio nel me\u017fe di Marzo 1644.& alli 26. di Luglio\nMorte di del mede\u017fimo Anno mor\u00ec doppo \u017fettanta\u017fette di vita ,\nUrbanoor- e vent\u2019uno di Dominio; e del \u017fuo Pontificato la\u017fci\u00f2 fa-\n ma applaudita da Grandi , m\u00e0 poco gradita dalla molti-\ntudine, che tratta dall'apparenza \u00e8 \u017folita di attribuir le\nco\u017fe profpere del Principato al valore de Mini\u017ftri,m\u00e0 al\n\u017folo Principe imputa le avver\u017fe.\n fama di Pa-\n Ottavo.\n tavo.\n CA\n 75\n CAPITOLO XI,\n Creazione d'Innocenzo Decimo , Emoli del Cavaliere\nappre\u017fo di lui, e demolizione del Campanile di\nS. Pietro; Moderazione , e Virt\u00f9 del Ca-\n valiere, e \u017fue opere in quel tempo.\n Pontificato\n * A' colla mutazione del governo \u017fi viddero in\nIV Roma cambiamenti fuor del \u017folito ancora di\n Fama del\nfortuna. La memoria di Urbano era rima\u017fta odiofa app\npre\u017f\u017fo qualcuno, che malamente attribui la lunghezza di Urbano\n Ottavo\ndel Pontificato a difetto del Principe, di\u017fgu\u017ftevole a\nmolti, per la rimembranza pi\u00f9 pro\u017f\u017fima di quelle cala-\nmit\u00e0 , c\u017fie tennero agitato nel fine il \u017fuo Governo, ma\na i pi\u00f9, e meglio intendenti, Glorio\u017fa per molti Anni,\n& infaufta per poco, perche fapevano di\u017ftinguere le\noperazioni del Regnante dalla malvagit\u00e0 , & impegno\nde' tempi. Onde al \u017folito delle Corti, ne parlava cial-\ncuno, non tanto a dovere , quanto a per\u017fua\u017fione di \u017fue\npaflioni. M\u00e0 f\u00f9 maggiore il moto, con cui f\u00f9 agitato\nquel Conclave per l'elezione del nuovo Pontefice .\nErano per lo pi\u00f9, qua\u017fi tutti, Creature di Urbano , i\nCardinali, che vi \u017fi ritrovavano , e farebbono \u017ftati fa-\ncilmente di\u017fpo\u017fti a favore de Barberini, \u017fe la concorren-\n Creazione\nza alla mede\u017fima dignit\u00e0, e l'uguaglianza allora dello d'Innocen-\nftato non haye\u017fie in qualcun d'effi raffreddata la memo- zo X.\nria del benefizio. Non concorrevano veramente i Bar-\nberini nella per\u017fona del Cardinal Gio: Batti\u017fta Panfilio,\ne per qualche tempo lo tennero e\u017fclu\u017fo dal Soglio ; M\u00e0\n K 2\n Avverfione\nd'Innocen-\n 76 Vita del Cav. Bernino.\nle per\u017fua\u017fioni, e l'opera del Cardinal Gio: Giacomo\nPanzirolo fautore dell'uno , & amico degli altri fecero\ns\u00ec, che vi accon\u017fenti\u017f\u017fero, e fo\u017f\u017fe il Panfilio promo\u017f\u017fo al\nPontificato col nome d'Innocenzo X, Onde facilmente\navvenne , qualunque ne fu\u017f\u017fe la cagione , quale non \u00e8\nparte della no\u017ftra Opera inve\u017ftigare, che contro i Bar-\nberini \u017fi move\u017f\u017fe il Papa con quegli accidenti frequenti\n e gravi, quali pi\u00f9 noti \u017fono, che d\u2019vuopo \u017fia il de\u017fcri-\n ne verli.Dallo \u017fdegno d'Innocenzo ver\u017fo di loro ne nacque\nzo contro li l'avver\u017fione contro gli affezzionati, e dependenti da\nBarberini.\n quella Ca\u017fa , fr\u00e0 quali il Cavalier Bernino li giudicava,\n& era fr\u00e0 i primi. Onde in que' principii \u00f2 fu mal vi\u017fto,\n\u00f2 poco gradito da quel Pontefice: E come che dalle no-\nvit\u00e0 \u017fubitanee degli avver\u017fi incontri n\u00e8 pure gl\u2019inno-\ncenti po\u017f\u017fono fottrar\u017fi , facilmente avvenne , che rima-\nne\u017f\u017fe il Cavaliere ancora e\u017fpo\u017fto agli urti di quella tem-\npefta , che tenne pi\u00f9 anni \u017fconvolta la Corte di Roma,\ne l'Italia . Pre\u017fe que\u017fta poi tanto maggior vigore, quan-\n to che in \u017fomiglianti occa\u017fioni non mancano giammai\nPerfecuzio- i fiati degli Emoli, & i foffii di chi nelle publiche agita-\n el zioni cerca di avantaggiare le \u017fue private condizioni .\n Fr\u00e0 que\u017fti uno f\u00f9 , & il principale, il Cavalier Borromi-\nno, che \u017ftimando, come tolta a s\u00e8, ogni grandezza del\nBernino, dalle buone regole di Architettura appre\u017fe.\nnella Scuola di lui, havendo degenerato in una manic-\nra affatto diver\u017fa, \u017fi rendeva nel mede\u017fimo tempo mol-\nto ingrato al Mae\u017ftro, e poco benemerito a molti Vir-\ntuo\u017fi della Profe\u017f\u017fione. Si era gi\u00e0 que\u017fti avanzato nella\nbenevolenza d'Innocenzo, anche avanti che foffee\ninalzato al Pontificato , e \u017fucceduta l'e\u017faltazione di lui,\n come\n Cavalier\n Capitolo 'XI. 77\ncome \u017fe la \u017fua Virt\u00f9 cre\u017fcelle al pari con l'altrui dignit\u00e0,\n\u017ftimolato da prurito antico, e competenza pre\u017fente,\ngli venne in animo per la propizia congiuntura accen-\nnata, di adoprar tutte \u017fue poffe per occupare il po\u017fto del\nBernino di Architetto Maggiore della gran Fabbrica di\nS. Pietro. Onde non potendone \u017foffrire maggiormente\nla dilazione, ne pre\u017fe motivo a\u017f\u017fai gradito allora in que'\nprincipii di \u017fdegno, e promo\u017f\u017fo ancora , m\u00e0 riprovato\ndapoi, quando f\u00f9 vano il pentimento. Haveva gi\u00e0, co-\nme fi diile, inalzato il Cavaliere col \u017fuo di\u017fegno il de-\nftro Campanile della facciata di S. Pietro, quando poco\ndoppo nell'a\u017f\u017fettar\u017fi, che ei fece, conforme \u00e8 co\u017fa \u017folita\ndi ogni fabbrica , \u017fucce\u017f\u017fe, che \u017fi ri\u017fenti\u017f\u017fe alquanto la\nfacciata della Chie\u017fa , in quel luogo appunto che alcune\ncrepature facevan\u017fi vedere nell'ornato dello \u017ftucco fo-\npra la volta dell\u2019Atrio fin dal tempo di Paolo V. Onde\nil Borronino,a cui era accre\u017fciuta l'aura colla mutazio-\nne del Principato , e\u017fagger\u00f2 con voci di\u017fperate, Que\u017fti Voci \u017fpar\u017fe\ne\u017f\u017fere gli avantaggi procacciati da Vrbano,che havendo\nin Roma huomini di \u017fingolari\u017f\u017fimo valore , haveva vo- valiere ,\nluto il tutto far operare ad un \u017folo. La gran Facciata di\nS. Pietro gi\u00e0 minacciare aperta ruina, e con e\u017fa lei gran\nparte di quel famo\u017fo Tempio, per cui \u017fi eran votati gli\nErarii di tanti Pontefici col con\u017fumo di pi\u00f9 Secoli. Per\nAutore di s\u00ec gran male, dover\u017fi \u017folo ricono\u017fcere il Berni-\nno, che per mantener\u017fi il genio di quel Papa , lo \u017ftimol\u00f2\ntutto giorno ad opere nuove , \u017fenza con\u017fiderazione in e\u017fe-\nguirle . Que\u017fte e\u017fclamazioni, f\u00f9 facile, come avvenne,\nche giungef\u017fero all'orecchia d'Innocenzo, e gli pene-\ntra\u017f\u017fero ancora tanto pi\u00f9 vivamente nel cuore, quanto\n men'in-\n malevoli\nc\u00f4tro il Ca-\n Cavaliere\n 78 Vita del Cav. Bernino\nmen'ingrate glie \u017fe ne rendevano le doglianze. Onde\nfatto a fe chiamare il Bernino , di gran propo\u017fito lo in-\nterrog\u00f2 \u017fopra le co\u017fe e\u017fpo\u017fte. Il Cavaliere non \u017fi turb\u00f2\npunto,e colla co\u017fcienza della \u017fua buona fede,intrepido,\n m\u00e0 riverente ri\u017fpo\u017fe; Haver egli fabbricato \u017fopra il fon-\nCo\u017ftanza, e\nragioni dei damento iftefo di Paolo Maderno, e que\u017fto \u017folo poter\nere \u2022 ba\u017ftare per credere, haver operato con intiera prudenza:\n Tuttavia non baver voluto metter mano all'opera fen-\nza la depo\u017fizione di due Capo Mae\u017ftri principaliffimi di\nRoma, che e\u017f\u017fendo intervenuti al gettito de Fondamenti,\naffermavano, e\u017fer que\u017fti di \u017ftabile fermezza, e confi-\n\u017ftenza : E\u017f\u017fervi eziandio un po\u017fitivo Decreto della\nCongregazione, e un ordine molto pi\u00f9 preci\u017fo del Papa,\nche dove\u017f\u017fe alzar\u017fi l'edificio. Soggiun\u017fe poi il \u017fuo parere ,\nche la cagione di tali crepature fo\u017f\u017fe l'i\u017fte\u017f\u017fo a\u017f\u017fettamento\ndella nuova fabbrica, perche il \u017fuo Campanile \u017ftava in-\ntieramente a piombo, n\u00e8 pendeva da ni\u017funo de' quattro\nlati. Parergli per\u00f2 bene, affin di quietar l'animo di Sua\nSantit\u00e0 far fare due Ta\u017fti, acci\u00f2 l'oculare i\u017fpezione ve-\nni\u017f\u017fe a verificare quanto ei diceva. La prudenti\u017f\u017fima rif-\n po\u017fta del Cavaliere piacque al faggio Pontefice, che\nApprovate fubbito di\u00e8 ordine , che li facefiero i due ta\u017fti, ne' quali\nda\u2019 Profef- ricono\u017fciuta la cagione del movimento il Cavaliere\n ne di\u00e8 contezza al Pontefice, che intim\u00f2 a tale effetto\nuna Congregazione. E\u017fpo\u017fero i Periti, e\u017f\u017fere proceduto\nquel piccolo ri\u017fentimento nella volta delPortico per l'af-\nfettamento nece\u017f\u017fario della nuova fabbrica , rimanendo\nper altro il Campanile perfettamente a piombo \u017fenza\nhavere in nulla ceduto per cau\u017fa de' fondamenti; Che \u017fe\nmai vole\u017f\u017fe que\u017fto ca\u017fo applicar\u017fi ad e\u017f\u017fi, perche nel\n tempo\n fori.\n ne del Cam\n Capitolo XI. 79\ntempo del mede\u017fimo Maderno slamarono, benche con\nlo \u017fcavo di \u017fedici pozzi fuf\u00edero di nuovo fortificati, ef-\nferne facili\u017f\u017fimo il rimedio, e perci\u00f2 tanto men degna\ndi premura la rifle\u017f\u017fione. F\u00f9 approvato da'pi\u00f9 Saggi l'ef-\npo\u017fto in Congregazione, ma il folo Borromino , quan-\ndo gli altri benche contrarii portarono le loro contradi-\nzioni con ogni ri\u017fpetto, e \u017ftima, per\u017fua\u017fo a contradire,\ninveh\u00ec publicamenre in pre\u017fenza del Papa i\u017fte\u017f\u017fo con-\ntro il Bernino, di tutto cuore, e di tutta lena. Onde\ndubbio\u017fo il Pontefice \u017fi mo\u017f\u017fe a dar ordine, che per ha-\nver tempo di rimediare con commodit\u00e0 , \u017fi togliefle via\nper allora l'Ordine Attico, e \u017fi alleggeri\u017f\u017fe in qualche\nparte il pe\u017fo del Campanile.\n ID Demolizio-\nGi\u00e0 \u017ftava\u017fi per dare e\u017fecuzione all'ordine del Pa-\npa, quando fuccef\u017fe , che e\u017f\u017fendo\u017fi portato Innocenzo panile di S.\n Pietro .\nad una \u017fua Terra detta S. Martino vicino a Viterbo ,\nhebbe agio un Mini\u017ftro di lui poco bene intenzionato\nver\u017fo il Cavaliere , & ugualmente \u017ftimolato dal Borro-\nmino , di tante co\u017fe dire al Papa, che ottenne un com-\nmandamento, che non \u017folo l'ordine Attico, m\u00e0 tutto\nil rimanente del Campanile, & il lavoro fatto dal Ber-\nnino \u017fi demoli\u017f\u017fe, e fu e\u017feguito in Roma il comman-\ndo con altrettanta celerit\u00e0, quanto ben con\u017fapevoli era-\nno gli Emoli, con quanto poco haverebbe potuto il\nCavaliere rimediare a que\u017fto immaginato pericolo :\nPianfe Roma al disfacimento di un'opera cos\u00ec bella , e\nnon molto doppo \u017fi dol\u017fe ancora il Papa di quel Mini-\n\u017ftro, quando hebbe a dire, Havergli in \u017fomiglianti co\u017fe Parole del\nfatto precipitare tr\u00e8 ri\u017foluzioni, una delle quali era \u017fia-\n Papa in line\nta la demolizione del Campanile di S. Pietro, che pu\u00f2 delCavalie,\npi\u00f9 to\u017fto pianger\u017fi, che \u017fcujare.\n Non\n cerazione\n -se.\n de Malevo\n re:\n to.\n 80 Vita del Cav. Bernino.\n Non \u00e8 credibile, quanto \u017fi gloria\u017f\u017fe di que\u017fto fata\nBaldanza to il Borromino, che \u017ftimando il Cavaliere \u00f2 vinto, \u00f2\ndelCavalies almen capace di e\u017f\u017fer vinto, a piena bocca \u017fi pa\u017fceva di\n quell'aura , che \u017fpirava allora tanto favorevole per lui.\nM\u00e0 i \u017fuoi mede\u017fimi Adherenti non approvarono giam-\nmai que\u017fte operazioni, e i pi\u00f9 accorti tacevano, &ime-\nno appa\u017f\u017fionati fecero quindi argomento , che le obbie-\nzioni del Borromino non pote\u017f\u017fero lungo tempo fofte-\nnerfi.\n Il folo Cavaliere, che era il \u017foggetto allora di tut-\n ti i di\u017fcor\u017fi, \u017fi taceva , e benche riceve\u017fle nuovi, e ga-\nhanya di gliardi \u017ftimoli dal R\u00e8 di Francia, e Cardinali col\u00e0 di-\nlui, e fuo moranti, di portar\u017fi al \u017fervizio di quel Monarca, non\nnotabile det\n volle giammai accon\u017fentirvi, dicendo, che Roma qual-\nche volta travede , m\u00e0 non giammai perde la vi\u017fta, con\ninferire, E\u017fer una Citt\u00e0 , in cui tal volta vien contra-\nriata dall'invidia la virt\u00f9, m\u00e0 non mai oppre\u017fa; Et in\ntutti que' quattr'anni, che furono breve \u017fpazio di giuo-\nco a \u017fuoi Emoli,comport\u00f2 quel ca\u017fo non con affettazio-\nne di animo co\u017ftante, n\u00e8 con lamenti inutili, che non\n \u017fogliono n\u00e8 offendere, n\u00e8 difendere , m\u00e0 con \u017fervir\u017fi\nStatua della della \u017fua virt\u00f9 per con\u017folazione, e rimedio di que' ma-\n Beli. Poiche in quel mede\u017fimo tempo, in cui pareva ab-\n\u017fua Defcri.\n bandonato dalla fortuna, fece vedere a Roma le pi\u00f9\nbelle Opere , che face\u017f\u017fe giammai, autenticando co'\nfatti il \u017fuo valore, che dagli Avver\u017farii era di\u017fcreditato\ncolle parole , per\u017fua\u017fo eziandio, che s\u00ec come \u017fuole il\nfal\u017fo prender vigore dalla pre\u017ftezza, cos\u00ec la verit\u00e0 della\n\u017fua buona fede ri\u017forgerebbe pi\u00f9 bella colla dimora, e\ncol tempo. E que\u017ft'i\u017fte\u017f\u017fo \u017fentimento, che f\u00f9 a lui di\n con-\n Verit\u00e0 , e\n zione\n Capitolo XI. 81\ncon\u017folazione, e\u017fpo\u017fe a noi con un maraviglio\u017fo Grup-\npo, in cui rappre\u017fenta\u017fi il Tempo, che \u017fcuopre la Veri-\nt\u00e0. Fin\u017fe egli una belli\u017f\u017fima Donna in Marmo a\u017f\u017fai pi\u00f9\ngrande del naturale , che leggiadramente affifa \u017fopra un\nMa\u017f\u017fo, viene \u017fcoperta delle \u017fue ve\u017fti dal Tempo, che\nvecchio , & alato per di \u017fopra gli vola , & e\u017f\u017fa nuda ap-\npari\u017fce col Sole in mano, e col volto allegro, e gli occhi\ngrazio\u017fi mode\u017ftamente rivoltiver\u017fo di lui, quafi lo ri-\ncono\u017fca , e lo ringrazii, come \u017fuo Benefattore. Volle\nil Cavaliere in morte la\u017fciar que\u017fta memoria a'\u017fuoi\nFigliuoli con fidecommi\u017f\u017fo perpetuo, qua\u017fi pi\u00f9 gode\u017fic\ntra\u017fmettere ad e\u017f\u017fi la \u017fua Verit\u00e0 , che le \u017fue ricchezze.\nLa bellezza di que\u017ft'opera tra\u017f\u017fe a vederla molti Sommi\nPontefici, pi\u00f9 volte ancora Chri\u017ftina Regina di Svezia,\ne tutti i Principi viventi allora in Roma, anzi non vi \u00e8\nSoyrano, o altri, che per devozione, o affari \u017fi porti in\nquella Citt\u00e0 , che appena giunto, non domandi \u017fubbito\ndella Verit\u00e0 del Bernino , e vada in \u017fua Ca\u017fa ad ammi-\nrarla, come co\u017fa unica al Mondo. Di que\u017fto Gruppo \u00e8\nfolo perfezzionata la Verit\u00e0 , e benche per figurare il\nTempo, have\u017f\u017fe gi\u00e0 proveduto un grande , e belli\u017f\u017fimo\nMarmo, tuttavia \u00f2 fo\u017f\u017fe \u017fdegno del mede\u017fimo Tempo,\nche mobile di \u017fua natura non volle eternar\u017fi per le mani\ndel Bernino, \u00f2 altra grave occupazione ne di\u017ftoglie\u017f\u017fe il\nlavoro , re\u017ft\u00f2 qual'era Marmo in vano cavato , e inutil\nfaflo. Vidde que\u017fto un giorno Filippo Baldinucci No-\nbile Fiorentino, e compa\u017f\u017fionando la di lui di\u017fgrazia ,,\nfin\u017fe, che il Marmo cos\u00ec parlafle .\n lippo Baldi-\nDall'antica mia rupe,\n nucci \u017fopra\n l'accennata\nPer darmi Spirito e voce,\n M\u00e0\n Fi\n Statua del-\nla Verit\u00e0.\n -\n 82 Vita del Cav. B\u00f6rnino.\n M\u00e0 non pur voce , e fpirto, e moto, e volo ,\nFabro, che al Mondo \u00e8 \u017folo,\nTra\u017f\u017femi un giorno , e gi\u00e0 volea la mano\nCol\u00ef'induftre Scalpello,\nEl di\u017fcreto Martello,\nPionbar \u017fopra di me colpi vitali,\nPer far del Tempo una \u017ftupenda imago.\nQuando contento e pago\nDi baver con mente un tal penfiere e\u017fpre\u017fo\nIn talgui\u017fa parl\u00f2 volto a me \u017fte\u017fo.\nDunque tue man potranno,\nAvvezze folo ad eternar Eroi, da\nFar veder qu\u00e0 fr\u00e0 noi\nGlorie appre\u017ftar\u017fi ad un crudel Tiranno,\nChe di\u017ftrugger procura\nQuanto feron di bello arte , e natura?\nL'opere tue pi\u00f9 belle\nTemon for\u017fe il rigore\nDi fuo dente vorace ,\nE per chiedergli pace\nTi f\u00f9 divyopo di fargli un tol honore?\nN\u00f2, perche virt\u00f9 vera\nMalgrado dell'et\u00e0 fia \u017fempre intera.\nQuindi la mano , el guardo\nAd altro Oggetto ei volle,\nE \u017fenza pi\u00f9 pen\u017far da me \u017fi tolfe.\nCon lui fuggi mia \u017fpeme\nD'haver pi\u00f9 vita , abi la\u017fo!\n Ed'io qual \u017fempre fui, re\u017ftai di fa\u017flo:\nN\u00e8 fo\u013e' egli in quel tempo f\u00e8 \u017fcuoprire al Mondo\n 1\n Capitolo XI. Y 83\nla Verit\u00e0 dal Tempo, ma con ugual tenerezza , \u017fe ben\ncon maggior devozione, \u017fcolpi la tanta rinomata Statua\n Statua di s.\ndi Santa Tere\u017fa coll\u2019occa\u017fione, che \u017fiamo per \u017foggiun- Te\ngere. Nel mede\u017fimo anno in cui \u017fucce\u017f\u017fe la morte di\nUrbano, il Cardinal Federico Cornaro havea rinunzia-\nto il Patriarcato di Venezia \u017fua Patria , che per lo \u017fpazio\ndi dodici anni haveva \u017fo\u017ftenuto con e\u017fempio raro di\nvirt\u00f9, e \u017fi era di nuovo portato in Roma, e quivi vive-\nya \u017fpecchio al Mondo d'innocenza in continuo e\u017ferci-\nzio di opere ugualmente pie, e glorio\u017fe. Portava egli\nuna particolare devozione a Santa Tere\u017fa, e come che\nad altro maggiormente non attendeva gi\u00e0 decrepito in\net\u00e0, che a preparar\u017fi al primo, & ultimo gran viaggio\ndella morte, ri\u017folv\u00e8 inalzare ad honore di que\u017fta Santa\nuna magnifica Cappella nella Chie\u017fa della Madonna\ndella Vittoria de' Padri Carmelitani Scalzi, e quivi per\ns\u00e8 formare il \u017fuo Sepolcro. Ne diede dunque l'incum-\nbenza al Cavaliere, che glie ne fece un vago, e nobile\ndi\u017fegno, \u017fopra quanti fin\u2019allora dati fuori ne have\u017f\u017fe .\nVoile il Cardinale, che vi aggiungelle la Statua della\nSanta di \u017fua mano, e benignamente ne lo richie\u017fe .\nCompiacquelo il Cavaliere , & a giudizio di tutti non\ngli u\u017fc\u00ec dalle mani Marmo lavorato con tenerezza, e di- E fua De-\n\u017fegno maggiore di que\u017fto. Rappre\u017fent\u00f2 la Santa in at- lcrizion\nto di una dolci\u017f\u017fima e\u017fta\u017fi, fuori di \u017fe rapita , & in \u017fe\nabbandonata , e \u017fvenuta, e poco lungi da lei un'Angelo,\nche librando\u017fi coll'ali nell'aria, gli feri\u017fce dolcemente il\ncuore con lo \u017ftrale dorato dell'amor Divino. Diceva Cavaliere\n li in e\u017ftima-\nil Bernino, che Que\u017fta era la men cattiva Opera, ch'egli zione\nbavelle fatto, ma que\u017fta \u017fua mode\u017fta invenzione di par- que\u017fta Sta-\n I 2\n Parole del\n tua.\n lare\n 84 Vita del Cav. Bernino\nlare fu riprovata facilmente dalla voce uniforme, e pu-\nblica di Roma, che \u017fo\u017fteneva, Havere il Cavaliere in\nquel Gruppo \u017fuperato le \u017fte\u017fo, vinta l'arte , con Oggetto\nraro di maraviglia. Onde un de' \u017fuoi figliuoli , che f\u00f9\nil Maggiore, ammirando que\u017fta degni\u017f\u017fima fatica, in\n lode di lei compo\u017fe il \u017feguente Madrigale.\nMadrigale\n Un s\u00ec dolce languire,\ndi Monfig.\nPietro Filip-\n E\u017ffer dovea immortale ,\npo Bernino\n M\u00e0 perche duol non \u017fale\n\u017fopra detta\nStatua di\n Al Cospetto Divino,\nS,Tere\u017fa :\n In que\u017fto fa\u017fo l'etern\u00f2 il Bernino.\n CAPITOLO XII.\n Riconciliazione del Papa col Cavaliere , dimo\u017ftra-\nzione di \u017ftima, che gli f\u00e0 . Di\u017fegno della Fone\ntana di Navona , Ego innalzamento della\nGuglia, con altre Opere del Bernino\nper ordine di quel Pontefice,\n e morte di que\u017fto.\n TA'tempo \u00e8 omai,che \u017fcuopra il Tempo la Verit\u00e0,\nRiconcilia 1 1 e ficcome tutto ci\u00f2, che fr\u00e0 il Papa , & i Bar-\nzione del\nPapa col berini era \u017ftato incitamento di \u017fdegno, era poi divenu-\nCavaliere \u2022 to colla loro concordia vincolo di amore , cos\u00ec ri\u017forgef-\n fe ancora in Roma tanto pi\u00f9 applaudito, quanto pi\u00f9\ncontrariato il valore del Bernino. Mentre dunque non\n mai di\u017f\u017fimile a fe mede\u017fimo dava a divedere, che la \u017fua\nGuglia di\nPiazza Na- virt\u00f9 non \u017foggiaceva alle variazioni della fortuna , il\n Papa hebbe in animo di far collocare nel mezzo del Fo-\n vona.\n ro\n Capitolo XII. 85\nro Agonale detto pre\u017fentemente Navona la Guglia fat-\nta dall'Egitto portare a Roma dall'Imperador Antoni-\nno Caracalla, e dal mede\u017fimo fatta innalzare fuor della\nPorta Capena pre\u017f\u017fo la Valle Egeria, in mezzo al fa-\nmo\u017fo Cerchio Ca\u017ftren\u017fe, l\u00e0 dove f\u00e8 tra\u017fportare Tibe-\nrio i Quartieri de' Pretoriani, hoggi detto Capo di Bove\nper alcune effigie di \u017fimili Animali \u017fcolpite nel fregio del\nSepolcro di Cecilia figliuola di Creto Metello \u017ftata poi\nMoglie di Cra\u017f\u017fo, che poco lungi da que' Quartieri\n\u017fi vede per la via Appia. Giaceva quella Guglia da gran\ntempo fra le \u017fue mede\u017fime ruine \u017fepolta, onde voleva\nInnocenzo inalzarla , come \u017fi diffe, con mae\u017fto\u017fa ri\u017fo-\nluzione nel mezzo di Piazza Navona per finimento di\nuna nobili\u017f\u017fima Fontana. Ordin\u00f2nne dunque a i pri-\nmi Architetti di Roma diver\u017fi di\u017fegni, \u017fenza che\nal Bernino ne fo\u017f\u017fe dato ordine alcuno. Fece egli il \u017fuo\nil Borromino , e cia\u017fcun'altro fi affatico nel lavoro col\nmotivo dell'emulazione. Viddeli il Papa : Qualcun ne\nlod\u00f2, ma niuno ne \u017fcel\u017fe.\n Haveya di fre\u017fco contratte le Nozze Niccol\u00f2 Lo-\ndovi\u017fio Principe di Piombino con Donna Co\u017ft\u0101za Pan- Occa\u017fione,\nfilia Nipote del Papa , & appre\u017f\u017fo di lui era in \u017fomma ,, motivo\n\u017ftima , & amore tanto per la congiunzione di parentela, praccenna-\n ta riconci-\nquanto per l'antica memoria di Gregorio XV. Zio del liazione\nPrincipe, dal quale fu promo\u017f\u017fo Innocenzo ancor Gio-\nvane alla Carica della Nunziatura di Napoli; e non mi-\nnore \u017ftima,che di lui faceva il Papa, faceva egli del Ber-\nnino ricordevole del grand'affetto , che gli port\u00f2 Gre-\ngorio \u017fuo Zio, & il defunto Cardinal Lodovi\u017fio \u017fuo fra-\ntello. Onde imputando l'avver\u017fione del Papa pi\u00f9 ad\n impegno\n della\n fo-\n delCavalie\n 86 Vita del Cav. Bernino.\nimpegno di que\u2019tempi,che a difetto del Cavaliere,pre\u017fe\nri\u017foluzione di volerlo in ogni modo promuovere a be-\nneficio di Roma. M\u00e0 la cognizione, ch'egli haveva del-\nla natura per altro tenace e co\u017ftante del Papa , lo rende-\nva in dubbio di profpero avvenimento. Tuttavia \u017fup-\nplendo l'ingegno alle forze, chiam\u00f2 a \u017fe il Bernino, e\n lo richie\u017fe \u017fecretamente di un \u017fuo di\u017fegno per la Fonta-\nCeano na di Navona, a tutt'altro fine che di mo\u017ftrarlo al Papa,\nre della F\u00f3- m\u00e0,come egli diceva, per \u017fua propria contentezza. Non\ntana di Piaz.\nza Navona. pot\u00e8 il Cavaliere ad un tanto benemerito Principe ne-\n gare una fodisfazione, quale credeva fo\u017fle privata , e\nda non dovere altrimente u\u017fcire al publico. Onde fece-\nlo, e mand\u00f2glielo, con formarne ancora il Modello. Il\nPrincipe, che an\u017fio\u017fo l'a\u017fpettava, lo ricev\u00e8 con altret-\ntanto compiacimento, quanto bella glie ne parve l'idea,\ne mae\u017fto\u017fo il Di\u017fegno , anzi non tard\u00f2 punto di procac-\nciar l'occa\u017fione, affinche Innocenzo \u017folamente in paf-\nfando lo vede\u017f\u017fe. N\u00e8 lungi and\u00f2 dal \u017fucce\u017f\u017fo; Poiche\na\u017fpettando\u017fi il Papa a definare doppo la Cavalcata , che\nfuol far\u017fi nel giorno della Santi\u017f\u017fima Nonziata , nel Pa-\nlazzo a Navona di Donna Olimpia fua Cognata, po\u017fe il\nModello a bella po\u017fta \u017fopra un Tavolino di una Came-\nra, per la quale il Papa doppo la menfa doveva far paf-\n\u017faggio, certo che alla vi\u017fta di quello haverebbe, \u017fe non\naltro, domandato di chi fo\u017f\u017fe ? M\u00e0 molto pi\u00f9 avvenne,\ndi quanto divi\u017fava;poiche viddelo il Papa,& in vederlo,\ncome che rimane\u017f\u017fe qua\u017fi e\u017ftatico per una mezz'hora,\ncon ammirarne l'invenzione, la nobilit\u00e0, e la va\u017ftit\u00e0\ndella Mole, rivolto al Cardinal \u017fuo Nipote, & a Donna\nOlimpia fua Cognata , in pre\u017fenza di tutta la Camera\n Secreta,\n Papa in ve-\n quclto\n Capitolo XII. 87\nSecreta, proruppe in cos\u00ec fatte parole, Que\u017fto di\u017fegno non Parole del\npu\u00f2 e\u017f\u017fer di altri, che del Bernino , e que\u017fto tiro che del Papa\nPrincipe Lodovifio; onde bifogner\u00e0 per forza \u017fervir\u017fi di\u017fegnio.\ndel Bernino a dispetto di chi non vuole perche a chi non\nvuol porre in opera le \u017fue co\u017fe, bi\u017fogna non wederle. E\nl'iftefio giorno mand\u00f2llo a chiamare con dimo\u017ftrazione\ndi affetto,e di \u017ftima, e con tratto mae\u017fto\u017fo, qua\u017fi \u017fcu\u017fan-\ndo\u017fi con ello, gli addu\u017f\u017fe cagioni, e varii ri\u017fpetti, per i\nquali egli in\u017fin\u2019a quel tempo non s'era fervito di lui ,\ne diedegli la commi\u017f\u017fione di far la Fonte \u017fecondo il pro-\nprio Modello. Il Cavaliere nulla con\u017fapevole del fatto,\ne che dalla chiamata del Papa tutt'altro a\u017fpettava, in\nudire gli encomii,le \u017fcu\u017fe,e gli ordini,che acc\u0113nati hab-\nbiamo, volle pi\u00f9 to\u017fto col Pontefice parere innocente,\nche meritevole, onde di\u017f\u017fimulando il pa\u017f\u017fato, mo\u017ftr\u00f2\ntimore, con parer di non intendere quelle vive e\u017fpre\u017f-\nfioni, e tutto offer\u00ec\u017f\u017fi al \u017fuo \u017fervizio : Ed indi in poi, e\nper quanto dur\u00f2 quel Pontificato , f\u00f9 non \u017folo havuto\nin pregio, anzi a tanta grazia giun\u017fe, che ogni otto\ngiorni, e molte volte ancor prima volevalo il Papa a\nPalazzo,e con ello lui trattenevafi in virtuo\u017fi raggiona-\nmenti folito di dire, Che il Cavalier Bernino era huomo parole in\nnato per trattar con Principi grandi .\n valiere\nNon \u00e8 credibile , come al \u017folito della Corte , che\nregola i \u017fuoi co\u017ftumi con que del Principe, cre\u017fce\u017f\u017fe il\nBernino in i\u017ftima appre\u017f\u017fo gl'inferiori, & appre\u017f\u017fo quei,\nche mi\u017furano il merito colla virt\u00f9, ri\u017forgefie pi\u00f9 glorio- razie\n E mode-\nfa allora la fama di lui, mentre potevano a piena bocca que\u017fti nelle\nefaltarlo \u017fenza timore di accu\u017fa, havendogli allora il ni commum\ntempo fatto lecito dir le co\u017fe, come e\u017f\u017fi l'intendevano. \"I\u2022\n Conob-\n Altre \u017fue\n acclamazio-\n Fontana di\n vona.\n 88 Vita del Cav. Bernino.\nConobbe dunque il Cavaliere, che null'altro a lui mane\ncava per un'alta fortuna , che il \u017faperla moderare , onde\ncon tanta ri\u017ferva accett\u00f2 gl'inviti di quel \u017fommo hono-\nre , e cos\u00ec bene \u017feppe \u017fervir\u017fi di que\u017fta cognizione, che\nlode uguale fi attribu\u00ec alla mode\u017ftia di lui, & alla ri\u017fo-\nluzione del Principe. Perloche \u017fi di\u00e8 tutto ad e\u017feguire\ngli ordini impo\u017ftigli per la coitruzzione di quella Fon-\nte, che \u017fi annovera fr\u00e0 i pi\u00f9 riguardevoli ornamenti di\nRoma, e fr\u00e0 le pi\u00f9 maraviglio\u017fe invenzioni del Mon-\n do.\nDe\u017fcrizio-\n Giace nel mezzo di quella va\u017fta Piazza una gran\nne della Conca, che follevata alquanto dal \u017fuolo viene a rap-\nPiazza Na- pre\u017fentare un gran Mare. In offa miran\u017fi alcuni gran pe-\n fci in atto di guizzar nell'acque , che gi\u00f9 \u017fcendono das\nquattro lati in abbondanza, e mentre mo\u017ftrano aprir le\nbocche per \u017fo\u017ftentar con e\u017f\u017fe la lor vita , con nuova in-\nvenzione a\u017f\u017forbi\u017fcono il \u017foverchio. Dal centro di e\u017f\u017fa\nVa\u017fca s'innalza un Maffo, che figura uno \u017fcogliotrafo-\nrato con arte da tutte quattro le parti,onde alla vi\u017fta de'\nriguardanti non vien punto impedita la magnificenza\ndel Foro: E que\u017fto Scoglio, che nell'e\u017ftremit\u00e0 \u017fi uni\u017fce,\nfi dilata nel \u017fuo principio, onde forge , e d\u00e0 luogo a\nquattro \u017feditori , ove pofano quattro \u017fmi\u017furati Coloffi,\nche rappre\u017fentano per le quattro parti del Mondo li\nquattro Fiumi principali di e\u017f\u017fo, il Danubio per l'Eu-\nropa col Capo \u017follevato in atto di mirare , & ammirare\nlo \u017ftupendo Obeli\u017fco, & a piedi un Leone, che finge\nbevere di quelle acque, che gi\u00f9 nella gran Conca da\ntutte le bande il mede\u017fimo Scoglio tramanda: Il Nilo\nper l'Africa, che colla Tefta alquanto coperta da un\n panno,\n e Capitolo XII. 89\npanno, pare , che voglia ancor celarci la \u017fua origine, &\nappre\u017fso di lui \u017fi \u017folleva una Palma:Il Gange per l'A\u017fia,\nche con un ramo in mano vuol dinotare la fertilit\u00e0 del-\nla \u017fua Terra, e poco di\u017fco\u017fto da lui vedeli in atto di\nnitrire , & alquanto \u017follevato con i piedi d'avanti un\n\u017fuperbiffimo Cavallo: E finalmente il Fiume Argenteo\nper l'America in figura di un Moro con denari \u017fpar\u017fi\nall'intorno di lui, che rappre\u017fentano le ricchezze delle\nfue Miniere , e \u017fotto vedeli il Tat\u00f9 Animale dell'Indie.\nIn \u017ful mezzo poi, ove \u017fi uni\u017fcono le quattro parti dello\nScoglio mirabilmente lavorato,po\u017fa \u017fopra un gran Pie-\nde\u017ftallo la Guglia in altezza di ottanta palmi, nella cui\n\u017fommit\u00e0 vi \u00e8 un ricco finimento di Metallo, \u017fopra il\nquale glorio\u017famente campeggia la Colomba con un ra-\nmo di Uliva in bocca, che \u00e8 l'Arme di Ca\u017fa Panfilia. In\nque\u017fto gran lavoro lo Scoglio, la Palma , il Leone, &\nil Cavallo \u017fono di mano del Cavaliere: Il Nilo di Gia-\ncomo Antonio Fangelli , il Gange di Mons\u00f9 Adamo, il\nDanubio di Andrea Lombardo , e l'Argenteo di Fran-\nce\u017fco Baratta , nel quale , come ancora nel Nilo, diede\nmolti colpi di \u017fua mano il Bernino. O\n Era\u017fi gi\u00e0 condotta a fine que\u017ft'Opera , quando Il Papa v\u00e0\nvolle andarvi il Papa a vederla , e dentro gli Steccati, a vederla \u2022\ne Tende, che la tenevano ancor occulta agli occhj del\npubblico, entr\u00f2 Innocenzo col Cardinal Panzirolo \u017fuo\nSecretario di Stato, e con cinquanta della \u017fua Corte i\npi\u00f9 confidenti. La vi\u017fta di lei \u017fuper\u00f2 nel Pontefice l'af-\npettativa , e divenne maggiore della fama. La gir\u00f2 at-\ntorno notandone con ammirazione ogni parte,e poi per\nmezz\u2019hora ferm\u00f2\u017f\u017fi a vagheggiarne quel tutto, che da\n M\n ogni\n que\u017ft'incon\nTO\n 90 Vita del Cav. Bernino \u00b7\nogni banda rendeva ugualmente mae\u017fto\u017fa l'apparenza.\nSopra tutto rec\u00f2 ftupore , come quella va\u017fta Mole del-\nla Guglia col \u017fuo gran Piede\u017ftallo pote\u017f\u017fe regger\u017fi \u017fopra\nun Ma\u017f\u017fo da tutte le parti forato , che non \u017folo par, che\npo\u017fi in fal\u017fo, m\u00e0 fol tanto h\u00e0 \u017fotto di s\u00e8 di vivo per ba-\nfe, quanto appena baftar potrebbe a \u017fo\u017ftenere un mo-\nderato pe\u017fo, non che una Machina cos\u00ec grande. Del-\nche glie ne di\u00e8 la ragione il Cavaliere , concio\u017fiacofache\ntutte le congiunzioni de' pezzi dello Scoglio e\u017f\u017fendo\n tagliate a coda di Rondine, re\u017ftano in tal modo in \u017fe\nE grazio\u017fo\nf\u00fccceffo in mede\u017fime inca\u017f\u017fate, che l'una all'altra f\u00e0 tenaci\u017f\u017fima le-\n gatura, e tutte le legature concertano mirabilmente per\ntenere in\u017fieme il Tutto. Due volte il Papa tent\u00f2 di par-\ntir\u017fi, e pur due volte di nuovo torn\u00f2 a vagheggiarla, e\nfinalmente richie\u017fe, Quando l'acqua fi faria potuta\nveder cadere ? Ri\u017fpo\u017fe il Bernino a bella po\u017fta , Che non\ncos\u00ec pre\u017fto, richiedendo\u017fa maggior tempo per preparar-\nle la \u017ftrada, m\u00e0 che haverebbe procurato di \u017fervir\nSua Santit\u00e0 con ogni \u017follecitudine . Allora Innocenzo\ndatagli la benedizione parti\u017fli : M\u00e0 non f\u00f9 giunto alla\nPorta del vicino Steccato, che havendo il Cavaliere\ncon mirabil\u2019arte, e \u017fecretezza concertato il modo, con\ncui ad ogni \u017fuo cenno dove\u017f\u017fe l'acqua in gran copia\nsboccar per la Fonte, che \u017fent\u00ec\u017f\u017fene un mormorio al-\ntrettanto \u017fonoro, quanto meno a\u017fpettato, & al Papa che\nrivolt\u00f2ffi indietro, comparve uno \u017fpettacolo, che lo\nfece del tutto rimanere e\u017ftatico per la maraviglia . Fer-\nm\u00f2\u017f\u017fi alquanto cos\u00ec da lungi, e poi avvicinato\u017fi a rimi-\nrar pi\u00f9 d'appre\u017fto i diver\u017fi gorghi dell\u2019acque,diffe al Ca-\nvaliere , Bernino \u017fempre la fate da quel che fiete , e voi\n con\n Popo-\n en Capitolo XII. N 91\ncon darci que\u017fta improvi\u017fa allegrezza ci havete accre-\n\u017fciuto dieci anni di vita, e \u017fubbito mand\u00f2 al Palazzo\ndella Cognata a prender cento doble, quali volle, che\nfo\u017f\u017fero di\u017fpen\u017fate agli Operarii inferiori di quel lavoro.\n Tolte poi le Tende alla Machina, non \u00e8 credibile\nil concor\u017fo, ch'hebbe, della gente, e come il Cavaliere\nfof\u017fe per molto tempo il Soggetto di tutti gli encomii\nnelle Accademie di Roma, e quanto con fu\u017fi rimane\u017f\u017fe-\nroi \u017fuoi Avver\u017farii .\nM\u00e0 non lungi and\u00f2, che fatto avvenne altrettanto\n Voce \u017fpar\u017fa\ndegno di ri\u017fa, quanto publico, che benche il de\u017fcriverlo\n\u017fia fuor della mae\u017ft\u00e0 dell'opera, pu\u00f2 tuttavia recar lo, che la\n Gugiia ca.\nqualche materia di \u017follievo , a chi legge. Tanto \u017ftupore deva.\nrec\u00f2 a Roma l'accennata po\u017fitura della Guglia \u017fopra lo\nScoglio forato, che i pi\u00f9 Savii hebbero motivo di am-\nmirarne l'arte , m\u00e0 i pi\u00f9 Idioti, \u00f2i men prattici, come\npi\u00f9 pronti ancora a ri\u017folvere , fecero quindi argomento,\nche non havendo adequato \u017fo\u017ftegno dove\u017f\u017fe ben to\u017fto\nminacciar ruina, e cadere. Nacque dall'ingnoranza il\n\u017fo\u017fpetto , che nutrito fra le genti baffe, e popolari pre-\n\u017fe vigore, e crebbe in breve tempo in gui\u017fa tale, che\ncominci\u00f2 ad a\u017f\u017ferire alcun di e\u017f\u017fi di haver veduta , co-\nme tremare la Guglia, con qualche motivo dello Sco-\nglio. Mentre pi\u00f9 bolliva nel Popolo que\u017fta opinione,\n\u017fucce\u017f\u017fe , che venne in Roma un fiero temporale, che\nbuttate a terra per impeto di vento alcune Ca\u017fe, parea,\nche minacciafle l'ultimo e\u017ftreminio alle rimanenti an-\ncora. Con que\u017fto vento pre\u017fe maggior fiato la voce gi\u00e0\n\u017fpar\u017fa dell'imminente ruina della Guglia, e ne u\u017fc\u00ec per\nRoma un grido tale, che quella Machina gi\u00e0 pendeffe ,\n M 2\n che\n 92 Vita del Cav. Bernino .\nche ad hora ad hora \u017fe ne attendeva la caduta : Onde\nancora i pi\u00f9 \u017faggi pre\u017fero motivo di qualche dubbio\n& alcun di e\u017fli ancora ne fece \u017fubbito avvi\u017fato il Cavbu\nliere. Coinpati que\u017fti la debolezza della Plebe, e\nvenendogli detto, che era concor\u017fo gran Popolo nella\nPiazza , giudic\u00f2 bene portarvifi ancor\u2019e\u017flo, per delude-\nre con arte uguale la \u017fimplicit\u00e0 di quella gente, fr\u00e0 la\n quale ancora vi era qualche avanzo de' \u017fuoi Emoli. In\nRiparo che veder dunque da lungi la Carrozza del Bernino, che a\nne prende tutto cor\u017fo ver\u017fo quella volta \u017fi portava, appre\u017fe il Po-\nil Cavaliere\n polo per vero timore, ci\u00f2, che fin\u2019allora haveva for\u017fo\ncreduto \u00f2 per paura, \u00f2 per altrui relazione: E tanto\npi\u00f9 in lui fi accrebbe, quanto che lo vidde \u017fcender da\nCarrozza alquanto turbato , e con alcune mi\u017fure adoc-\nchiar da lungi la Guglia , quafi haveffe timore, che \u017fo-\npra gli cade\u017f\u017fe. Ci\u00f2 fatto ordin\u00f2 alla gente, che \u017fi riti-\nrafle, & ei con \u017follecitudine richie\u017fe \u017fcale , e funi con\nintenzione d'impedirne la caduta. Non \u00e8 po\u017f\u017fibile il\nrappre\u017fentare le varie voci, e le diver\u017fe pa\u017f\u017fioni, che\ntenevano agitato tutto quel Popolo, di cui era ripiena\nla Piazza, e l'e\u017fpettazione, che in tutti era uniforme\ndi vederne prima del rimedio la ruina. Quando il Ber-\nnino fatti legare quattro deboli \u017fpaghi l\u00e0, dove la Gu-\n glia po\u017fa \u017ful Piede\u017ftallo, ordin\u00f2, come \u017fegu\u00ec, che\nE applau\u017fo, que\u017fti fu\u017f\u017fero con altrettanti chiodi a\u017f\u017ficurati alle quat-\n hitro vicine Ca\u017fe, e ci\u00f2 fatto ra\u017f\u017feren\u00f2\u017f\u017fi nel volto, eco-\ne dalla Ple- me \u017fe riu\u017fcita gli fo\u017f\u017fe una qualche grand'impre\u017fa, tut-\n to allegro part\u00ec\u017f\u017fi. Da que\u017fta grazio\u017fa invenzione \u017fi\navvidde la Plebe dell'errore, e cia\u017fcuno \u017fcus\u00f2 il \u017fuo\ntimore con accufar per Autore il Compagno,e lodando\n l'inge-\n che n'he\nda' Gran\n be.\n liere \u017fotto\n Capitolo XII. 93\nl'ingegno del Cavaliere, che con tanto poco \u017feppe porre\nrimedio a tanta confu\u017fione.\nEva M\u00e0 per tornare al no\u017ftro racconto, nel tempo\nch'ei fece que\u017ft' Opera , volle il Papa che pi\u00f9 Ritratti Altre Ope-\nfacef\u017fe di \u017fua per\u017fona, e di que\u017fti alcuni \u017fe ne vedono le\nin Ca\u017fa Panfilia, & uno ne re\u017ft\u00f2 in Ca\u017fa Bernini: Gli que\u017fto Pon-\n . tificato\nordin\u00f2 poi il gran Colo\u017f\u017fo dell'Imperador Co\u017ftanti-\nno a Cavallo, che e\u017f\u017fendo \u017ftato \u017folamente abbozzato\nnel Pontificato d'Innocenzo, parler\u00e0\u017f\u017fene nel futuro di\nAleflandro VII. in cui f\u00f9 terminato. Volle ancora, che\ncol \u017fuo di\u017fegno \u017fi face\u017f\u017fe quel nobile Pavimento di\npietre mi\u017fchie nella nuova aggiunta di S. Pietro fatta\nda Paolo V., con i ba\u017f\u017fi rilievi di Putti, e Medaglioni\nne' Pila\u017ftri laterali nella mede\u017fima parte colle Colonne\ndi Pietra Cottonella , cos\u00ec detta dalla Cava appunto\nallora ritrovata pre\u017f\u017fo un Ca\u017ftello di que\u017fto nome nella\nSabina; Il Modello dell'Altare di Santa France\u017fca Ro.\nmana, e la ri\u017ftaurazione della Fonte in faccia al Palaz-\nzo Panfilio in Navona, nella quale condu\u017f\u017fe di tutta\n\u017fua mano la Statua di Tritone con il Delfino. M\u00e0 ad\ni\u017ftanza del nominato Principe Lodovi\u017fio fece il di-\n\u017fegno di quel mae\u017fto\u017fo Palazzo di cinque facciate, che\nvede\u017fi pre\u017fentemente terminato \u017fotto il Pontificato\nd'Innocenzo XII. l\u00e0 dove anticamente ergeva\u017fi la Co-\nlonna nel luogo detto Monte Citorio ..\n M\u00e0 non \u00e8 dubbio, che benche molto grandi ,\n& eccellenti \u017fiano \u017ftate le opere di que\u017fto In\u017fignes\nArtefice, non habbia voluto a\u017f\u017fecondarne ancora la\nfortuna i \u017fucce\u017fli, poiche con di\u017fpo\u017fizione maravi-\nglio\u017fa di avvenimenti tenne fernpre a \u017fuo favore di\u017f-\n po\u017fti\n gi al Cardi-\n \u0631\u0645 \u0648 Talato\n 94 Vita del Cav. Bernino.\n pofti gli animi di quei , che teneva allora in occulto,\nEfaitazione per doverli poi \u017follevare al Pontificato. Era in que\u2019\nFabio Chi- tempi \u017fucceduta la morte s\u00f9 li principii di Settem-\n 1,bre 1651. del Cardinal Gio: Giacomo Panzirolo\npoi al Pon- Secretario di Stato d'Innocenzo, & ugualmente\ntificato\n amico del Cavaliere: Onde il Papa privo di un \u017fogget-\nto, dal quale riconobbe \u017fempre la \u017fua e\u017faltazione, e\ndi un Mini\u017ftro accorto, di cui molto fidava, f\u00e8 chiamar\nda Colonia, ove ri\u017fiedeva per Nunzio Mon\u017fignor Fa-\nbio Chigi (Soggetto riguardevoli\u017f\u017fimo, che ne' tr\u00e8 an-\nni futuri f\u00f9 promo\u017f\u017fo al Cardinalato, e dato nel Ponti-\nficato per \u017fucce\u017f\u017fore ad Innocenzo ) e dichiar\u00f2llo in\nluogo del Cardinal Panzirolo fuo Secretario di Stato .\nL'i\u017fte\u017f\u017fo giorno dunque, che \u017fi port\u00f2 Mon\u017fignor Chigi\nla prima volta in Palazzo doppo il \u017fuo arrivo a Roma,\nincontr\u00f2\u017ffi per accidente col Cavaliere nell'Antica-\nmera appunto del Cardinal Cammillo A\u017ftalli, che pre-\nfa l'in\u017fegna, el nome di Ca\u017fa Panfilia , dimorava in Pa-\nlazzo col titolo di Sopraintendente Generale dello Sta-\nto Eccle\u017fia\u017ftico. Al primo veder\u017fi \u017fi riconobbero facil-\nmente ambedue non tanto alla vi\u017fta , quanto alla fama,\nche l'uno all'altro haveva gi\u00e0 divulgata per grande :\nE tali furono le accoglienze, e gli atti di \u017ftima, che \u017fi\nfecero, che ben fin d'allora fi pot\u00e8 comprender la forza\ndi quell'occulta \u017fimpatia, con la quale la virt\u00f9 lega gli\nanimi de' \u017fuoi \u017feguaci: Poiche dallo \u017fcambievole con-\ncetto ne nacque facilmente in e\u017fli uno \u017fcambievole te-\nnaci\u017f\u017fimo vincolo di corri\u017fpondenza, e di affetto, che\ncrebbe poi \u017fempre avvantaggio\u017famente ancora con gli\nanni. Entrato dunque al \u017fervizio del Papa in po\u017fto di\n Segre-\n Om 'Capitolo XII. V 95\nSegretario di Stato, f\u00f9 un Me\u017fe doppo promoilo alla\ndignit\u00e0 di Cardinale , e \u017fucceduta indi a tre anni la\nmorte d'Innocenzo f\u00f9 inalzato al Soglio alli 7. di\nAprile dell'anno 1655.col nome di Ale\u017f\u017fandro Settimo.\n CAPITOLO XIII,\n Concetto di \u017ftima del Pontefice Ale\u017fandro VII., e della\nCorte di Roma ver\u017fo il Cavaliere in quel tempo.\n Opera del Portico, e Scala Regia di S.Pietro.\n Cavallere.\n M TOn era ancor ei tramontato il Sole di quel fau\u017fto\n I giorno, in cui \u017fucce\u017f\u017fe la creazione del nuovo\nPontefice, che f\u00f9 chiamato dal Papa il Cavaliere, e Dimoftra-\ncon dimo\u017ftrazioni trattato, confacevoli alla \u017fua nuova zione di \u017fti-\n ma del nuo-\nGrandezza, & all'antica corri\u017fpondenza: Dichiar\u00f2llo vo Pontefi-\nArchittetto della Camera, carica fin\u2019allora \u017folita a dar ce velle\nfi a quei, che ayanti il Pontificato havevano \u017fervito in\nque\u017fta profe\u017f\u017fione alla Ca\u017fa di cia\u017fcun Pontefice, e che\npoi fi mantenne \u017fempre nella per\u017fona del Bernino da\ntutti i \u017fuoi Succe\u017f\u017fori per un certo particolare ri\u017fpetto ,\nche tutti hebbero a lui. Volle, che a\u017f\u017fi\u017fte\u017f\u017fe alla \u017fua Ta-\nvola in compagnia di altri qualificati Per\u017fonaggi, che\ncon virtuo\u017fi di\u017fcor\u017fi empievano l'orecchia allora del\nPrincipe, & era \u017folito dire del Bernino, Rimaner \u017ftu- En\npito, come a fola forza d'ingegno pote\u017f\u017fe in qualunque le in lodedi\nmateria di di\u017fcor\u017fo giungere , dove altri con lungo tu-\ndio appena erano pervenuti . Et una volta fatto avven-\nne certamente degno per ogni capo di racconto. Ter-\nminata la men\u017fa, furono pre\u017fentati al Pontefice diver\u017fi\n Ritratti\n ro-\n 96 Vita del Cav. Bernino\nRitratti in Pittura, e in Lapis lavorati da pi\u00f9 in\u017figni\nProfe\u017f\u017fori di Roma in rappre\u017fentazione di lui,ch\u00ec in pro-\nfilo, ch\u00ec di faccia, ch\u00ec a \u017federe, chi in piedi . Erano \u017foliti\ndi afli\u017ftere, e far corona al Principe in quell'hora i mag-\ngiori Virtuo\u017fi di Roma,de'cui di\u017fcor\u017fi egli \u017fi pafceva in\ndivertimento non men nobile, che dilettevole delle \u017fue\ncure. Fr\u00e0 e\u017fsi \u017fempre vi erano il Cardinal Sforza Pal-\nlavicino, e'l no\u017ftro Cavalier Bernino. Hor\u2019alla com-\npar\u017fa de' \u017fopranominati Ritratti cia\u017fcun dicendo la \u017fua\nopinione di qual pi\u00f9 \u017fimile pare\u017f\u017fe all\u2019Originale, che\nera quivi pre\u017fente, \u017fopravenne a ca\u017fo una Mo\u017fca s\u00f9 la\nTavola del Papa, e in appena vederla, Quefta, di\u017f\u017fe il\nBernino, \u00e8 pi\u00f9 fimile al Papa nel pi\u00f9 forte, e nel pi\u00f9\nbello, che ogni qualunque muto Ritratto di virtuo\u017fi\u017f-\nfimo Pittore. Ale\u017f\u017fandro, e'l Pallavicino, che pene-\ntrarono \u017fubbito il profondo \u017fen\u017fo del Cavaliere , ap-\nplaudirono inconta nente al \u017fuo detto, e nobili\u017f\u017fimi fu-\nrono gl'in\u017fegnamenti di Filo\u017fofia,che in lungo di\u017fcor\u017fo\nquindi dedu\u017fse il Cardinale, dimo\u017ftrando la uniformit\u00e0\ndel moto, l'attitudine delle parti, la proporzione delle\noperazioni, e la \u017fen\u017fibilit\u00e0 degli organi e\u017fterni , & in-\nterni, co' quali negli occulti principii molto pi\u00f9 \u017fi afso-\nmigliava quel vivente Animaluccio a quel vivo Monar-\nca, che ogni qualunque in\u017fen\u017fata tela di ben di\u017fpo\u017fti,\nm\u00e0 morti colori. Il che f\u00f9 \u017fommamente gradito , &\napplaudito dal Pontefice, la cui mente pi\u00f9 gioiva in\napprendere il vero, che in dilettar\u017fi del vago. E come\nche il nuovo Pontefice non i\u017ftimava co\u017fa tant'alta , do-\nve il talento del Cavaliere poggiar non pote\u017fse, merit\u00f2\nque\u017fti di arrivare in cos\u00ec alta \u017ftima di concetto pre\u017f\u017fo\n Aler-\n efla tuc\nta la Corte.\n Capitolo XIII.\n 97\nAle\u017fsandro, che bene Ipe\u017fso introduce va con lui ragio-\nnamenti affatto diver\u017fi dalla \u017fua profe\u017f\u017fione , e lo ritro-\nvaya in tutti di cos\u00ec buon fondo , che come pi\u00f9 volte\ndi\u017f\u017fe, Se \u017fi fo\u017f\u017fe il Bernino in qualunque \u017fcienza \u00f2 profes-\nfione raffinato collo \u017ftudio , e coll'e\u017fercizio, haverebbe ire\ntutte avantaggiato ogni altro di que\u017fto Secolo per illu-\n\u017ftre, che fo\u017f\u017fe. Et in que\u017fto mede\u017fimo grado di \u017ftima, in\ncui l'haveva il Papa, lo teneya tutto il rimanente della\nCorte, e Per\u017fonaggi di gran dignit\u00e0 lo riguardavano Concetto\ncon un di\u017ftinto trattamento, e ne ricevevano come a\nOracoli le \u017fue parole. In confermazione di che era \u017fo-\nlito dire il dotti\u017f\u017fimo Cardinal Pallavicino, che Nel\ntrattar col Cavaliere non \u017folamente rimaneva fodisfat-\nto, e pago , m\u00e0 che \u017fi \u017fentiva allora in un certo modo co-\nme maggiormente infiammato nella fottigliezza de' dif- la\ncor\u017fi, \u017ftimolato eziamdio dall'acutezza de' \u017fuoi. Onde pre\u017f\u017fo il Car\n dinal Palla\nun giorno entrando il Cavaliere nelle \u017ftanze di lui, nel- vicino.\nle quali, come che e\u017f\u017fo \u017fe ne dilettava, e\u017falava in gran\ncopia fumo, & odore di prezio\u017fe droghe , grazio\u017famen-\nte di\u017f\u017fe, Signor Cardinale mi pare di entrare nelle Selve\ndell' Arabia: Ri\u017fpo\u017fe \u017fubbito il Cardinale , S\u00ec adalo,\nche vi \u00e8 giunta la fenice deglingegni. E per tale lo\npredicava & ayanti il Papa, & in ogni congre\u017f\u017fo di\nVirtuo\u017fi, \u017fo\u017ftenendo , che il Cavalier Bernino non \u017folo\nfofle il pi\u00f9 eccellente nella \u017fua profe\u017f\u017fione, ma \u017fempli-\nciflimamente parlando, un Grand'Huomo: Concio\u017fia-\ncofache quantunque nel Mondo pi\u00f9 \u017fi apprezzi un\nGrand' Oratore, un Gran Capitano, un Gran Dottore,\n\u00f2 perche que\u017fte profe\u017f\u017fioni \u017fiano pi\u00f9 utili, \u00f2 pi\u00f9 nece\u017f-\nfarie , tuttavia nel Secolo pre\u017fente ni\u017f\u017fun'Oratore , nif-\n larm\u00e9te apo\n ver\u017fo il C\nvaliere\n 98 Vita del Cav: Bernino.\nfun Capitano, \u00e0 Dottore \u00e8 arrivato nel \u017fuo genere a\nquell'altezza di perfezione, come il Bernino nella pro-\npria, con un attitudine maraviglio\u017fa per tutte . Quindi\n\u00e8, che la Ca\u017fa del Cavaliere era un continuo ricettacolo\ndelle pi\u00f9 riguardevoli per\u017fone di Roma, che \u00e8 mo\u017f\u017fe\ndall'ammirazione delle \u017fue opere, \u00f2 vaghe di tratte-\nner\u017fi \u017feco in virtuo\u017fa conver\u017fazione, col\u00e0 di continuo\nconcorrevono : Perloche molte volte era nece\u017f\u017fitato ri-\ncu\u017fare quegli honori, e far\u017fi negare in Ca\u017fa, e\u017f\u017fendo\n molto \u017fuperiori le \u017fue occupazioni in beneficio del pu-\nNuove di- blico, al compiacimento privato di efle . Que\u017fta me-\nmo\u017ftrazioni defima avvertenza hebbe pi\u00f9 volte l'i\u017fte\u017f\u017fo Pontefice ,\nhonorevoli\ndel Papaw che per non di\u017ftraerlo, con farlo a \u017fe chiamare per\n Ca- qualche grave bi\u017fogno, volle honorarlo \u017fpe\u017f\u017fo con mol-\n ti Viglietti \u017fcritti di \u017fua propria mano col lapis, \u017forto-\n\u017fcritti col nome di Ale\u017f\u017fandro VII., e \u017figgillati con una\npiccola \u017fua Arme Pontificia, la cui \u017fopra\u017fcritta mede\u017fi-\nmamente di \u017fua mano in lapis era di que\u017fto tenore, al\nSig.Cavalier Bernino. Quali viglietti h\u00e0 diligentemente\nraccolti l'Autore di que\u017fto libro, e con altre molte lette-\nre originali inviate al Cavaliere da' R\u00e8, Regine, e pri-\nmi Potentati di Europa, ne ha formato un piccolo vo-\nlume, che fi con\u017ferva pre\u017fentemente in te\u017ftimonianza\ndel vero fr\u00e0 i manu\u017fcritti della Libraria di Ca\u017fa Berni-\nni. F\u00f9 poi \u017folito Ale\u017f\u017fandro ne' tempi confacevoli dell'\nAutunno portar\u017fi per commun divertimento all'ame-\nna Villeggiatura di Ca\u017ftel Gandolfo, e benche il Ber-\nnino in que' tempi fo\u017f\u017fe tanto occupato nelle opere ,\nche \u017fiamo hor hora per \u017foggiungere , volle tuttavia il\nPapa, che lo \u017feguital\u017fe, allegnandogli a \u017fuo compiaci-\n mento\n e Per\u017fona\n . ce di Roma.\n Capitolo XII.\n 099\nmento \u017ftanze \u017feparato in Palazzo. Il Cardinal Rinaldo E di altri\nD'Efte Principe virtuo\u017fo), e di affabili\u017ffime maniere Cardinali ,\n\u017fpe\u017f\u017fe volte \u017feco lo conduceva alla \u017fua famo\u017fa Villa di gi della Cor\nTivoli, in cui benche non \u017fi trattene\u017f\u017fe for\u017fe mai pi\u00f9 di\ndue giorni,ayv\u00e9ne due volte che ne fo\u017f\u017fe richiamato dal\nPapa per affari di non lieve momento : Il Cardinal An-\ntonio Barberino, pareya , che da Urbano haye\u017f\u017fe here-\nditata la protezione del Cavaliere, e con pi\u00f9 dome\u017ftica\nconver\u017fazione \u017fi tratteneva lungamente con lui, \u00f2 nella\nrimembranza dilettevole de' tempi pa\u017f\u017fati, \u00f2 in pi\u00f9 pre-\nmuro\u017fi di\u017fcor\u017fi de pre\u017fenti, e con lui continuarono \u017fem-\npre una inalterabile corri\u017fpondenza li Cardinali Decio\nAzzolino, e Pietro Ottoboni, l'ultimo de' quali doppo\nla morte del Cavaliere promo\u017f\u017fo al Pontificato col\nnome di Ale\u017f\u017fandro Ottavo, lo foleva chiamare Huomo Parole delli\nraro, e degno della convier\u017fazione de' gran Principi , & Cardin.Az-\nil primo di effi f\u00f9 cos\u00ec parziale ammiratore della di lui Ottoboni in\nvirt\u00f9, che diceva, Ogni parola , non che opera del Berni- del Cavas\nno e\u017f\u017fer degna di regi\u017ftrar\u017fi alla memoria de' Pofteri, e liere .\ncolli\u017fteflo concetto caminava appre\u017f\u017fo tutti, fin da\nquel tempo ancora, la fama del Cavaliere . Onde Ale\u017f-\nfandro vedendo\u017fi fornito di un cos\u00ec raro ingegno, dal\nbel principio del \u017fuo Pontificato gli communic\u00f2 quelle\ngrandi Idee, che nutriva nell'animo, per abbellimento,\n\u00e9 gloria del Tempio di S. Pietro, di Roma, e dello Sta-\nto.\nHor qu\u00ec nuovo ordine di co\u017fe ci \u017fi pre\u017fenta,grandi\n Di\u017fegno del\ntutte per magnificenza , e tutte fatico\u017fe per lavoro, Cavaliere,\nche ne'dodici anni di que\u017fto Pontificato felicemente per il Porti-\n co di S Pie.\ncondu\u017fle a fine il Cavalier Bernino. La prima dunque, trose de\u017fcri-\n zione di el-\nN 2\n con\n lo\n 100 Vita del Cav. Bernino.\ncon cui volle il Papa render maggiormente celebre il\n\u017fuo Pontificato, fu il gran Portico di S. Pietro, Opera\nche fra le antiche poche ne h\u00e0 pari, fr\u00e0 le moderne ni\u017f-\n\u017funa, e che difficilmente pu\u00f2 e\u017f\u017fere uguagliata dalle\nfuture . E\u017fce il Portico da i due fianchi della Fac-\nciata della Chie\u017fa , e ftendendo\u017fi in lungo a linea\ndritta , viene poi a far di s\u00e8 un gran \u017feno,che mae\u017fto\u017fa-\nmente abbraccia, e chiude la gran Piazza. Pre\u017f\u017fo a\nquattro cento Colonne lo \u017fo\u017ftengono, ogn\u2019una delle\nquali con \u017fua ba\u017fe , e Piede\u017ftallo, finimento, e fregio\na\u017fcende al valore di cinquecento \u017fcudi. Sopra di elie\nricorre un ricco Architrave con fua Cornice, evaga\nfa\u017fcia, che di tanto in tanto inalza \u017fopra di fe tanti Pi-\nla\u017ftri, che \u017fo\u017ftengono altrettante Statue di Santi Marti-\nri, e Confe\u017f\u017fori di grandezza maggiori del naturale .\nLa materia del lavoro \u00e8 tutta di Travertino, di cui gran\nparte tramand\u00f2 a Noidalle vi\u017fcere de' \u017fuoi Monti l'an-\ntica, e nobile Citt\u00e0 di Tivoli. La forma poi inferiore\ndel Portico vien con\u017fiderata non men mae\u017fto\u017fa, che\ncommoda, poiche le numerate Colonne corrono in\nquattro ordini per tutta la lunghezza di e\u017f\u017fo, uguali\ntutte di grandezza e proporzione,m\u00e0 di\u017f\u017fuguali ne'va-\nni, che la\u017fciano, poiche un di que\u017fti, che \u00e8 quel di mez-\nzo, rimane ampio, e \u017fpazio\u017fo, e perci\u00f2 tanto maggior-\nmente atto ad ogni u\u017fo, m\u00e0 i due laterali , pi\u00f9 ri\u017ftretti,\ned in \u017fe raccolti, \u017fono eziamdio pi\u00f9 commodi, e belli.\nIl di\u017fegno, come \u017fi di\u017f\u017fe , f\u00f9 del Bernino, che in termi-\nne di cinque anni di\u00e8 compimento al lavoro, \u017fe bene il\nbraccio ver\u017fo il Sant'Omzio f\u00f9 terminato \u017fotto il\nPontificato futuro di Clemente IX. & alla \u017fua \u017foprain-\n ten\n e difficolt\u00e0.\n Capitolo XIII. 101\ntendenza f\u00f9 dal Pappa de\u017ftinato il Cavaliere con provi-\nfione di cento \u017fcudii il Me\u017fe, e con regalo proporzionato\nal fine di e\u017f\u017fo.\n M\u00e0 non f\u00f9 quefta l'unica applicazione allora del\nCavaliere, n\u00e8 l'unico comando, che hebbe da Ale\u017fsan-\ndro; E benche l'opera del Portico richiedefle ogn i pi\u00f9\nviva applicazione nell'Artefice, e rivolto tutto ale\nl'erario del Pontefice , tuttavia l'animo dell'uno, ela\ncapacit\u00e0 dell'altro fi mo\u017ftrarono molto \u017fuperiori ad Di\u017fegi\nogni impre\u017fa. Parewa ad Ale\u017fsandro troppo inferiore al- della Scala\n Regia : \u017fua\nlora nella conformiit\u00e0 che \u017fi ritrovava la Scala Regia , de\u017fcrizione,\nalla mae\u017ft\u00e0 del luogo, d'onde veniva, e dove condu- ed\nceva. Veniva ella dal Tempio di S. Pietro, e conduce-\nva alla Sala Regia ,, e famo\u017fa Cappella di Paolo Terzo,\nd'onde \u017folevano ffar paf\u017faggio per le loro publiche\nUdien ze gli Ambafciadori, e Principi \u017ftranieri, n\u00e8 vi\nera via pi\u00f9 commoda , e decoro\u017fa di quella per tante ,\ne s\u00ec riguardevoli funzioni del Palazzo Pontificio. On-\nde il Papa ordin\u00f2 all Bernino di renderla maggiormente\nnobile con \u017fuo di\u017fegno . M\u00e0 benche apparille l'opera a\nprima vi\u017fta di poca, con\u017fiderazione , fi refe tanto fatico-\nfa al Cavaliere , che f\u00f9 poi \u017folito dire , E\u017f\u017fere \u017ftata que-\nfta la pi\u00f9 ardita operazione, ch'egli have\u017f\u017fe mai fatta , e\nche \u017fe prima di metiter\u017fela a fare lhave\u017fje trovata \u017fcrit-\nta d'alcun' altro , mon l'haverebbe creduta . Poiche rega\ngendo\u017fi gran parte della Regia Sala , e la Cappella Pao-\nlina mede\u017fima \u017fopra i muri di quella Scala, gli convenne\nper allargar que\u017fta,, gittar quegli a terra, e foftener \u017fopra\npuntelli tutti que' grandi Edificii. Li fece poi tutti po-\nfare \u017fopra una gram Volta, che impo\u017fe alla nuova Sca-\n la,\n 102 Vita del Cav. Bernino.\nla, quale venendo per nece\u017f\u017fit\u00e0 pi\u00f9 larga nel \u017fuo prin-\ncipio , che nel \u017fuo fine, tol\u017fe a lei la diformit\u00e0 con una\nartificio\u017fi\u017f\u017fima invenzione: Poiche f\u00e8 alzare da ambe-\ndue i lati due ordini di Colonne, che tirate a linea drit-\nta la rendono nel mezzo di ugual proporzione, e lar-\nghezza, e nel mede\u017fimo tempo vengono a fortificare ,\ne far fianco alla Voita , che \u017fo\u017ftiene il pe\u017fo di Machine\ncos\u00ec e\u017forbitanti. Adorn\u00f2 il tutto con lume propor-\nzionato, e nobili \u017ftucchi, e f\u00e8lla divenire, \u017ficcome Re-\ngia nel nome, cos\u00ec ancora nell'apparenza.\n CAPITOLO XIV,\n Arrivo in Roma della Regina Cri\u017ftina di Svezia, e \u017fuoi\nfuccel col Cavaliere:Viene pi\u00f9 volte in fua Ca-\nfa, \u017ficcome ancora il Pontefice due volte.\nOpera del Co\u017ftantino, En altre molte\nfatte da lui in quel tempo per\n ordine del Pontefice.\n Chri\u017ftina\n \u05d2 Re01\n \u05d4\n Svezia.\n Uando dunque il Cavaliere attendeva con prof.\n pera riu\u017fcita alli \u017fopraccennati lavori , \u017foprag-\nArrivo\nin Roma di\n giun\u017fe in Roma ammantata di nuova, e bella\ndi luce la Regina Chri\u017ftina di Svezia, che abiurata l'Here-\n fia, e rinunziato il Regno veniva tanto pi\u00f9 riguarde-\nvole, quanto ricca \u017fol di \u017fe mede\u017fima ad a\u017f\u017foggettar\u017fi ai\npiedi del Pontefice. Haveva e\u017f\u017fa ri\u017foluto il gran pen\u017fie-\nre fin dal tempo, in cui regnava Innocenzo ; M\u00e0 por-\ntando \u017feco le Opere ardue dilazione, e diver\u017fit\u00e0 di ac-\ncidenti, e di pareri, non prima della creazione di Alef.\n \u017fandro\n Cavaliere\n mento di el-\n Capitolo XIV. 103\n\u017fandro pot\u00e8 comparire all'Italia , \u017ftimolata eziandio ad\naccelerare allora il \u017fuo viaggio a Roma dall'opinione\ndella Santit\u00e0 di lui, che anche ne' pae\u017fi degli Heretici ,\nfr\u00e0 gl'inimici era grande: Onde diede tempo la fama di\ndi\u017fporre il Pontefice a riceyerla, non altrimente, che\n\u017fe debbellato il Settentrione , ne veni\u017f\u017fe a Roma trion-\nfante. Et il Cocchio, che, anche avanti il \u017fuo arrivo, Incumben-\n berlin ze date al\nf\u00e8 pre\u017fentarle , f\u00f9 con artificio maraviglio\u017fo intagliato a\nconforme il di\u017fegno del Bernino, che non hebbe picco. per il ricevi-\nla parte ancora nel mae\u017fto\u017fo apparecchio del \u017fuo al- las\nloggio nel Palazzo del Vaticano. Era gi\u00e0 noto alla\nRegina il nome nel Cavaliere , che ne' \u017fuoi remoti Re-\ngni ri\u017fuonava celebre, e glorio\u017fo :Onde de\u017fidero\u017fa tan-\nto maggiormente di vederne la per\u017fona , le venne fatto\nadocchiarlo, frami\u017fchiato fr\u00e0 la moltitudine di riguar-\ndevoli Per\u017fonaggi, che empievano in quella funzione le\nAnticamere di Palazzo, e come \u017fe gi\u00e0 ne raffigura\u017f\u017fe le\nfattezze, accenn\u00f2llo, e di\u017f\u017fe, Quegli \u00e8 il Bernino, e che vidde-\nri\u017fpo\u017ftogli dal Cardinal Gio: Giacomo de Medici, e\n lo fr\u00e0 molti,\n conobbe-\nFederico Langravio d'Ha\u017f\u017fia, che Era pur de\u017f\u017fo, ella a lo.\ns\u00e8 chiam\u00f2llo, e content\u00f2\u017f\u017fi per allora di pa\u017fsar con lui\nqualche dimo\u017ftrazione di \u017ftima , imponendogli, che \u017fi\nface\u017f\u017fe la mede\u017fima \u017fera da lei rivedere . Da que\u017fto pri-\nmo incontro, e dal concetto, che haveva gi\u00e0 preoccu-\npato la Regia mente di Chri\u017ftina , ne deriv\u00f2 poi una co- Sentimenti\n di \u017ftima del\ns\u00ec particolare propen\u017fione ver\u017fo il Cavaliere, che in la Regina\ntutti que' venticinque anni ch'ei \u017fopravi\u017f\u017fe, f\u00f9 appref- ve\n valiere ,\nfo di lei de' primi nella \u017ftima , folita dire , Che chi non fue parole.\ni\u017ftimava il Bernino, non era degno di flima, Haveva\nilCavaliere ricevuto nuovo ordine da Ale\u017fsandro dicon-\n durre\n ver\u017fo il\n Ca.\n te volte\n 104 Vita del Cav. Bernino:\ndurre a perfezione il Coloflo dell'Imperador Co\u017ftanti-\nno a Cavallo, a cui haveva dato principio fin dal tem-\npo d'Innocenzo , e gi\u00e0 \u017fi ritrovava tutto intento a que-\n\u017fto gran lavoro. Seppelo la Regina, & un giorno,\n mentre meno il Cavaliere \u017fi a\u017fpettava l'honore di quel-\nViene a Ca-\nfa del Ca- la vi\u017fita, con numero\u017fo corteggio venne a trovarlo a\nvaliere molo \u017fua Ca\u017fa . Egli, che \u017fi trovava appunto allora \u017ful lavo-\n ro, la riceve con quel mede\u017fimo habito indo\u017f\u017fo, che \u00e8\nproprio della profe\u017f\u017fione, e benche agio non gli man-\nca\u017f\u017fe di poter\u017felo togliere , e rive\u017ftir\u017fi, ri\u017fpo\u017fe, a ch\u00ec ci\u00f2\nfare lo con\u017figli\u00f2, Non haver abito pi\u00f9 decoro\u017fo per ri-\ncevere una Regina , che pretende vi\u017fitare un Virtuo\u017fo ,\nche quello gro\u017f\u017folano , e rozzo, che era proprio di quella\nvirt\u00f9, che tale apppre\u017fo il Mondo lo rendeva. Il che pe-\nnetrato dal \u017fublime ingegno di quella gran Signora ,\nnon \u017folo gli accrebbe concetto , m\u00e0 in \u017fegno ancora di\n\u017ftima volle colle proprie mani toccarlo. Trattenneli\ndunque allora buona parte di quel giorno in rimirare in\n\u017fua Ca\u017fa le belle opere , e ne pre\u017fe tanto motivo di am-\nmirazione, che ben tre altre volte in diver\u017fi tempi vol-\nle fargli l'i\u017fte\u017f\u017fo honore, con atte\u017ftare publicamente ,\nche nella continua prattica hayuta col Bernino l'haveya\n\u017fcoperto di un'ingegno cos\u00ec elevato, e di un giudizio\ncosi perfetto , che la Pittura, Scultura, & Architettu-\nra po\u017f\u017fedute da lui in eminenza , erano le minor parti\ndi eccellenza, di cui quel grand' Huomo era \u017ftato do-\n tato da Dio.\nSiccome pa\nrimente il Non and\u00f2 lungi due Me\u017fi da que\u017fto fatto , che\ncon pompa, volle il Papa portarvi\u017fi ancor ei di per\u017fona, non \u017fola-\ne corteggio. niente col motivo di rendere honorata la virt\u00f9 del Ber-\n nino\n Pontefice\n Capitolo XIV. 105\nnino, m\u00e0 in e\u017f\u017fa quella di tutti li Virtuo\u017fi con vi\u017fita\nnon men riguardevole, che rara. E venne con nume-\nro\u017fo accompagnamento di dodici Cardinali, e venti\nPrelati, oltre alla Comitiva della pi\u00f9 riguardevole No.\nbilt\u00e0 di Roma, che, anche da lui richie\u017fta , fi trov\u00f2\npronta a \u017fervirlo in que\u017fta funzione: Il concor\u017fo del\nPopolo non f\u00f9 minore proporzionatamente all'equi-\npaggio del Papa, onde la Ca\u017fa del Cavaliere viddeli in\nquel giorno circondata da numero infinito di gente , di\nSoldate\u017fca, e di tuttocio, che \u017fuole accompagnare la\nMae\u017ft\u00e0 del Principe , quando vuol comparir grande. V\n Si trov\u00f2 il Bernino \u017fempre appre\u017f\u017fo la Sedia del\nPapa dal Quirinale alla \u017fua Ca\u017fa, e vi entr\u00f2 Ale\u017f\u017fandro\naffabile col Cavaliere, e Mae\u017fto\u017fo appre\u017f\u017fo gli altri, e\nvidde con gran gu\u017fto molti lavori , e ferm\u00f2\u017f\u017fi \u017ftanza\nper \u017ftanza a contemplarli. Nell'u\u017fcir quindi incontr\u00f2\u017f\u017fi\nil Pontefice nella Moglie del Cavaliere, che genufleffa\nin mezzo a due \u017fuoi piccoli figliuoli, cio\u00e8 France\u017fco,\ne quello che que\u017fte co\u017fe de\u017fcrive , attendeva offequio-\n\u017famente la benedizione in pa\u017f\u017fando dal Pontefice : e\nque\u017fti venerabile di a\u017fpetto,& avvenente di faccia avvi-\ncin\u00f2lle\u017fi, e doppo poche parole dettele in e\u017ftimazione,\ne laude del Cavaliere, richie\u017fela Chi fo\u017f\u017fer que due pic-\ncioli Puttini , che genufle\u017fz ancor e\u017fi le \u017ftavano a\u2019lati ?\nE ri\u017fpo\u017ftogli, Due \u017fuoi Figliuoletti, il Papa allora rivol-\ntato\u017fi al pi\u00f9 piccolo, ch'era in et\u00e0 di \u017fei anni, con di\u017f\u017fin-\nvoltura familiare da Principe, di\u017f\u017fe a lui, Chi di voi due\n\u00e8 il pi\u00f9 tri\u017fto? Domenico, che tale \u00e8 il nome di quello ,\na cui fu indirizzata la richie\u017fta , parte preoccupato dalla\nmae\u017ft\u00e0 in \u017folita di quella Vi\u017fita , e parte atterrito dal \u017fo-\n \u017fpetto\n 106 Vita del Cav. Bernino\n\u017fpetto della non preveduta domanda, dubitando mal\ndi s\u00e8, fe il \u017fuo maggior fratello haveffe prevenuta la\nri\u017fpo\u017fta, con \u017follecitudine in\u017fieme, e con timore ripi-\nglid fubito Checco, Signor Papa , e in cos\u00ec dire, re\u017fto\nimmobile d'occhio, attendendo l'e\u017fito della \u017fua pubbli-\ncata di\u017fcolpa: M\u00e0 f\u00f9 egli pi\u00f9 fortunato di quanto divi-\ns\u00f2li: poiche forridendo Ale\u017f\u017fandro alla pueril prontez-\nza del figliuolo pre\u017fe dalle mani di Giacomo Filippo\nNini fuo Maggiordomo una Collana d'oro di cinque-\ncento \u017fcudi in valore, che di ordine del Papa gi\u00e0 tene-\nva preparata fotto la Mantelletta, e po\u017fela al collo di\nDomenico , dicendogli, A voi fi conviene il premio,\nche fiete il pi\u00f9 buono, e que\u017fta Collana \u017fi con\u017ferva pre-\nfentemente in Ca\u017fa Bernini per memoria del fatto, e in\natte\u017ftato di magnificenza del Pontefice.\n L'honore della prima Vi\u017fita f\u00f9 confermato dal\nnuovo della \u017feconda, che fece : poiche havendo il Ca-\n valiere \u017fcolpito ad i\u017ftanza del Pontefice la Statua di\nStatua di S. Girolamo, e di S. Maria Maddalena pi\u00f9 grandi del\n mo naturale, e fatto il Modello della Statua intiera del\nMaddalena. mede\u017fimo Papa , che poi \u017fcolpi in marmo Antonio\n Raggi detto il Lombardo, torn\u00f2 di nuovo con ugual\npompa in Ca\u017fa di lui, avanti che fu\u017f\u017fero portate que-\n\u017fte Statue a Siena, ove erano de\u017ftinate, cio\u00e8 il \u017fuo Ri-\ntratto nella Cathedrale di quella Citt\u00e0 , e le altre due\ndentro la Cappella propria de Chigi. N\u00e8 f\u00f9 \u017folo que-\n\u017fto, motivo al Papa di portar\u017fi la \u017feconda volta in Ca\u017fa\ndel Cavaliere , m\u00e0 ugualmente vi f\u00f9 \u017ftimolato dal Co-\nlo\u017f\u017fo condotto a fine dell'Imperador Co\u017ftantino a Ca-\nvallo, Opera veramente grande per il Soggetto che rap-\n pre-\n S.Girolamo\ne di S.Maria\n Statua di\n Capitolo XIV. 107\npre\u017fenta, per il luogo ov'era de\u017ftinato a collocar\u017fi, e\nper la materia, in cui dovea \u017fcolpir\u017fi. In un Ma\u017fso dun- Co\u017ftantino\nque di Sa\u017fso ( per ufare i termini proprii ) di trenta \u017fua Delorie\nCarrettate , \u017fimile al quale rari ne ha veduti entro le \u017fue zione,\nmura anche negli antichi tempi la Citt\u00e0 di Roma , rap-\npre\u017fent\u00f2 il Bernino tutto di \u017fua mano l'Imperador Co-\nffantino affi\u017fo \u017fopra un gran Cayallo in atto di ammira-\nzione, quando nella celebre battaglia contro Mezen-\nzio vidde\u017fi apparire in aria il Santo Segno della Croce,\ncon quell'augurio felice della Vittoria, In hoc Signo\nvinces. Haveva Innocenzo de\u017ftinato que\u017fto Colo\u017fso\nper la Chie\u017fa di S. Pietro; ma non gli haveva de-\nterminato luogo; Onde il Pontefice Ale\u017fsandro, che\nvolle ayanti di collocarlo e\u017fserne pi\u00f9 libero \u017fpettatore\nnella Ca\u017fa propria di lui, lo f\u00e8 poi inalzare, l\u00e0 dove prin-\ncipia la Regia Scala in faccia al Porticaie di S. Pietro.\nE col\u00e0 pre\u017fentemente \u017fi vede Difen\u017for della Chie\u017fa,\ne del Chri\u017ftiane\u017fimo.\n M\u00e0 il Zelo di Ale\u017f\u017fandro non la\u017fciava quietar\nl'animo del Bernino , poiche non vedevalo , per cos\u00ec di-\n Riftaurazio-\nre, che co\u017fa nuoya non gli ordina\u017f\u017fe. Fin ayanti che fof- ne,\n\u017fe inalzato al Pontificato haveva da lui ottenuto un ya- limento del-\n la Chie\u017fa\ngo di\u017fegno per la re\u017ftaurazione della Cappella de'Chigi del Popolo,\n e di Porta\nnella Chie\u017fa del Popolo, e promo\u017f\u017fo al Pontificato non del Popolo,\n\u017folo la perfezzion\u00f2 con arricchirla di due belli\u017f\u017fime & altre 0.\n \" pere \u017fotto\nStatue di mano del Cavaliere , una delle quali rappre- que\u017fto Pon-\n\u017fenta Habac\u00f9c pre\u017fo pe' capelli dall'Angelo, l'altra Da-'\nnielle fr\u00e0 i Leoni, m\u00e0 abbelli con di\u017fegno di lui tutta la\nChie\u017fa, di cui egli fu Titolare, & adorn\u00f2 la Porta Fla-\nminia a lei contigua, che da lei ancora prende il nome\n ne, e abbel-\n icato.\n 108 Vita del Cav. Bernino\ndi Porta del Popolo, per la quale Chi entra non pu\u00f2\nnon reftar \u017forpre\u017fo dalla maraviglia nel rimirar que tr\u00e8\nyaghi pro\u017fpetti, che \u017feppe dividere il Cavaliere in tr\u00e8\ngrandi Strade, che formano una delle pi\u00f9 nobili prof-\npettive, per cui render \u017fi po\u017f\u017fa mae\u017ftofa l'entrata di\nogni Regia Citt\u00e0. In oltre con \u017fua continua a\u017f\u017fi\u017ftenza\nerei\u017fe il Tempio, e la Cuppola di S. Nicola in Ca\u017ftel\nGandolfo, la Galleria , e Facciata ver\u017fo il Mare del Pa-\nlazzo Pontificio nell'i\u017fte\u017f\u017fo luogo,la Chie\u017fa della Riccia\nFeudo del Principe \u017fuo Nepote , l'aggiunta del Palaz-\nzo Quirinale per la famiglia de Pontefici, di\u00e8 commu-\nnicazione con vago di\u017fegno alla Sala Regia colla Sala\nDucale, principi\u00f2, & a \u017fuo tempo ancora die perfezione\nal Palazzo del Cardinal Flavio Chigi a SS.Apoftoli,edi-\nfic\u00f2 l'Ar\u017fenale in Civita Vecchia, oltre a molti, e molti\nRitratti, che volle di \u017fua per\u017fona dalle mani del no\u017ftro\nArtefice , & altri di\u017fegni , che ei di\u00e8 fuori ad i\u017ftanza di\nqualche riguardevole Per\u017fonaggio, fr\u00e0 quali mirabil-\nmente vago, e ricco \u017fi \u00e8 quello della Chie\u017fa di S. An-\ndrea Noviziato de' Padri Gie\u017fuiti a Monte Cavallo, che\nda' fondamenti ere\u017f\u017fe il Principe Cammillo Panfilio .\nQuivi avvenne un giorno , che quel \u017fuo figlio, che pre-\nfentemente \u017fcrive que\u017fto libro, e\u017f\u017fendo per \u017fua devo-\nzione entrato in quella Chie\u017fa, e ritrovato havendo in\nun angolo di effa ritirato il Cavaliere fuo Padre , che in\natto di compiacenza vagheggiava con gli occhj tutte le\nparti di quel piccolo Tempio, o\u017f\u017fequio\u017famente gli do-\nmandalie, Che face\u017f\u017fe cos\u00ec \u017folo, e cbeto? e che gli rif-\nponde\u017f\u017fe il Cavaliere, Figlio, di que\u017fta fola Opera di\nArchitettura io \u017fento qualche particolar compiacenza\n nel\n e\n ON Capitolo XIV. 109\nnel fondo del mio cuore, e \u017fpero per \u017follievo delle mic fa-\ntiche io qu\u017c mi porto a con\u017folarmi col mio lavoro. Sen-\ntimento nuovo nel Cavaliere, che non mai feppe com-\npiacer\u017fi in alcuna delle tante Opere, che faceva, \u017fti-\nmandole tutte molto inferiori a quel bello, che cono-\n\u017fceva, e concepiva nella mente. Onde maraviglia non\nf\u00f9 , che pa\u017f\u017fando una volta per Piazza Navona, ei di-\n\u017fpetto\u017famente chiude\u017f\u017fe le bandinelle della Carrozza.\nper non rimirarne la Fonte,e dice\u017f\u017fe, Ob quanto mi wer-\ngogno di haver operato cos\u00ec male.\n CAPITOLO XV,\n Opera della Cathedra di S. Pietro, e alcune notizie\n degli Allievi del Bernino.\n valiere.\n TUtte que\u017fte Opere, che habbiamo di \u017fopra accen-\n nate , furono qua\u017fi in\u017fieme ordinate dal Papa al\nCavaliere, e qua\u017fi tutte ei condu\u017f\u017fe felicemente a per-\nfezione nel termine di lei anni. M\u00e0 una tanta attivit\u00e0\nnell'operare recava pregiudizio al pubblico, \u017fe breye Cathedra di\n{pazio have\u017f\u017fe hayuto di ripo\u017fo, e ftata non fu\u017fse in S. Pietro , e\n Di\u017fegno, co\ncontinuo cimento di nuove, e pi\u00f9 \u017fublimi operazioni . Opera del\nLa Sedia dunque di legno, nella quale affifo foleva il Car\nPrincipe degli Apo\u017ftoli predicar l'Evangelio a'Romani,\n\u017fi trovava nella prima Cappella, che a man \u017fini\u017ftra s\u2019in-\ncontra nell'entrar della Chie\u017fa di S. Pietro, riguardevo-\nle allora per quel tanto \u017folo, che veniva in lei con\u017fide-\nrato dalla pia devozione de' Fedeli. Onde parve ad\nAle\u017fsandro \u017fempre intento al culto Divino , & alla ma-\n gior\n zione\n 110 Vita del Cav. Bernino.\ngior gloria de fuoi Santi, che una tanta memoria meri-\nta\u017fse luogo pi\u00f9 proporzionato, e nobile. Perloche nc\naccenn\u00f2 l'intenzione al Bernino, & a que\u017fti \u017fubito fov-\nvenne di nuovo l'altre volte riferito Vaticinio di Anni-\nbal Caracci, di empire la Te\u017ftata di quel gran Tempio\ncon una qualche ricca, e mae\u017fto\u017fa Mole. N\u00e8 tard\u00f2 a\n metterne in carta il di\u017fegno, che cos\u00ec nobile gli venne\nSua De\u017fcri. tirato che non pot\u00e8 non gradire al fublime intendimen-\n to di Ale\u017fsandro. Voleva in e\u017fso, che i quattro Dottori\ndella Chie\u017fa, cio\u00e8 i due Greci Gregorio Nazianzeno,&\nAthana\u017fio , & i due Latini Ago\u017ftino, & Ambrogio in\nfigura due volte pi\u00f9 grandi del naturale, e tutti di Bron-\nzo, \u017foftene\u017fsero in atto di venerazione una gran Cathe-\ndra di \u017fomigliante materia,\u017fopra la quale \u017fi apri\u017fse mae-\n\u017fto\u017famente la Gloria del Paradi\u017fo con quantit\u00e0 di An-\ngeli, che tra loro frami\u017fchiati, e con vago ordine confu-\n\u017fi, \u017fi mo\u017ftrano riverenti, & o\u017fsequiofi a quella prezio\u017fa\nReliquia. E perche nel mezzo di que\u017fta Gloria farebbe\nnece\u017fsariamente caduto il vano di una gran fine\u017ftra,egli\nconvertendo quel difetto in \u017fuo vantaggio,fece, che ne\nvetri di e\u017fsa, come in luogo di luce inacce\u017f\u017fibile, appa-\nri\u017fse lo Spirito Santo in \u017fembianza di Colomba, che d\u00e0\ncompimento a tutta l'Opera. Viddene dunque il Papa\nil di\u017fegno, e benche \u017fin d'allora \u017fi con\u017fidera\u017fse l'Opera\nlunga per la durazione, e di\u017fpendio\u017fa per il lavoro, cut-\ntavia, come che \u00e8 pi\u00f9 difficile l'e\u017fsere \u017fopraggiunto da\n\u017fomiglianti pen\u017fieri, che il metterli in e\u017fecuzione, volle\nfubbito, che \u017fe ne avvia\u017fsero i principii , a\u017fsegnando al\nCavaliere due cento cinquanta \u017fcudi il me\u017fe, fino al \u017fuo\ncompimento. In tre anni, & otto me\u017fi f\u00f9 condotto a fine,\n e fic-\n giore.\n 4Capitolo XV. m\ne ficcome Urbano per l'Opera di bronzo detta la C\u00f3fef-\nfione, confer\u00ec il Canonicato di S. Giovanni a Vincenzo\nBernino Fratello del Cavaliere , cos\u00ec Ale\u017fsandro diede mo\nquello di S. Maria Maggiore a Mon\u017fignor Pietro Filip- Bernlno di-\n chiarato Ca\npo \u017fuo figliuolo, che gi\u00e0 promo\u017fso nella Prelatura di nonico di s.\n , Maria Mag,\nRoma \u017fo\u017fteneva quel po\u017fto con candidezza di co\u017ftu. Ma\nmi, e merito di dottrina.\n Le due Opere e del Portico, e della Cathedrafu-\nrono per cos\u00ec dire il principio, el fine della magnificen-\nZa di quella gran Ba\u017filica , rimanendo non men attoni-\nto l'occhio nell'ingre\u017fso per il Portico, che nel termine\nper la Cathedra. Onde di egregia laude ander\u00e0 \u017fempre\nadorno il nome di Ale\u017fsandro VII. , e per l'animo Re-\ngio, con cui ne abbracci\u00f2 l'Idea, e per il con\u017fumo de'te-\n\u017fori, con cui ne pro\u017fegu\u00ec il lavoro. Certamente il Cava-\nlier no\u017ftro Padre foleva dire di que\u017fto gran Pontefice ,\nChe \u017fe il Cielo gli have\u017fse dato proporzionate le forze\nall'intenzione, e\u017fso \u017folo haverebbe \u017fpe\u017fo in abbelli-\nmento,e decoro della Ba\u017filica di S.Pietro tutto quell'oro\n\u017fin'allora erogato da molti \u017fuoi Antece\u017f\u017fori a que\u017ft'ef-\nfetto, quale calcolato poi da lui in altro tempo, afferi-\nva a\u017fcendere alla \u017fomma prodigiofa di quaranta milioni\ndi \u017fcudi Romani.\n M\u00e0 il pregio dell'Opera , e quanto \u017fiamo per \u017fog-\ngiungere , pare , che richiegga far qualche menzione di\nquelle Per\u017fone, delle quali \u00f2 fi fervi il Cavaliere nelle\n Allievi del\nOpere accennate, \u00f2 che per l'avvenire a lui, che gi\u00e0 Caval. Ber-\nmancava per l'et\u00e0 nelle forze, recarono non poco dol- Scultura se\nlievo ne' lavori. Hayeva ei molti Allievi, che \u017fotto la nell' Archi\n\u017fua direzzione procurarono indefeffamente di avan-\n tags\n tettura\n 112 Vita del Cav. Bernino.\ntaggiar\u017fi nell'Arte . Alcuni di que\u017fti fecero non ordina-\nrj progre\u017f\u017fi nell'Architettura, come il Cavalier Bor-\nromino , il Cavalier Mattia de Roffi, il Cavalier Carlo\nFontana, e Gio: Batti\u017fta Contini : Altri, e molti pi\u00f9\nnella Scultura, e fra que\u017fti France\u017fco di Que\u017fnoj detto\n11 Fiammengo, Giuliano Finelli, France\u017fco Mochi ,\nLazzaro Morelli, Giacomo Antonio Fancelli, Stefano\nSperanza , Andrea Bolgi, Gio: Antonio Mari, Giulio\nCartare, e finalmente Niccol\u00f2 Sale France\u017fe, che mef-\n\u017fofi al \u017fervizio del Cavaliere in carica di Spenditore, fi\ndimo\u017ftr\u00f2 poi tanto inclinato alla Scultura , che na\u017fcen-\ndone dal genio l'attitudine , e da que\u017fta l'applicazione,\ncominci\u00f2 da \u017fe mede\u017fimo a \u017ftudiare ne' tempi avanzati\nagli obblighi del \u017fuo officio, e \u017fi conduffe in pochi anni\n\u017fotto la direzione di un tanto Mae\u017ftro a poter tirare a\nfine molte opere, fra le quali li Putti, e Medaglie ne'\nPila\u017ftri di S. Pietro, & alcuni Ba\u017f\u017fi rilievi per la Cap-\npella de' Raimondi in S. Pietro Montorio. M\u00e0 come\nche era Huomo e\u017femplari\u017f\u017fimo ne' co\u017ftumi, e che me-\nnava vita qua\u017fi del tutto Religio\u017fa , ci\u00f2 che in \u017fe cre-\ndeva , \u017fupponendo negli altri, s'indu\u017f\u017fe a con\u017fegnare ad\nun tal Huomo due mila \u017fcudi, acci\u00f2che portar li do-\nve\u017f\u017fe ad una \u017fua Sorella al Pae\u017fe, m\u00e0 qualunque \u017fe ne\nfo\u017f\u017fe la cagione, non havendo potuto giammai haverne\nrincontro, accorato , e me\u017fto la\u017fci\u00f2 di vivere con gra-\nve \u017fentimenro del Cavaliere . Fr\u00e0 li menzion\u00e1ti Fran-\nce\u017fco Mochi, che \u017fcolp\u00ec la Statua della Veronica nel\nPilone di S. Pietro \u017fotto il Volto Santo , in molte occa-\nfioni f\u00f9 poco grato al Maeitro, ma il Cavalier Borro-\nmino apertamente inimico.\n Due\n o Capitolo XV. 113\nDue per\u00f2 polliam dire, e\u017f\u017fere \u017ftati antichi diletti\ndel Bernino , e de' quali giu\u017fta ragion vuole , che \u017fe ne\nfaccia particolari\u017f\u017fima menzione, non \u017folo per quel\ntanto che appartiene al no\u017ftro racconto dell'Hiftoria,\nquanto per ci\u00f2 che in un Virtuo\u017fo apprezzar maggior-\nmente-li deve, riguardevoli ambedue per i progre\u017f\u017fi,\nche l'uno fece nell'Architettura , l'altro nella Scultura ,\ne per l'inalterabile o\u017f\u017fequio, e filiale amore, che per lo\n\u017fpazio di trent'anni port\u00f2 cia\u017fcun di e\u017f\u017fi al Cavaliere.\nL'uno f\u00f9 il Cav. Mattia de Ro\u017f\u017fi, l'altro Giulio Car-\ntar\u00e8 ambedue Romani, il primo di gran nome nell'Ar-\nchitettura , il \u017fecondo di buona maniera nella Scul-\ntura . Figlio era quegli di Marc'Antonio de Ro\u017f\u017fi\nbuon\u00ba Architetto del \u017fuo tempo, e che doppo \u017fua mor-\nte la\u017fci\u00f2 honeftamente commodo di beni di fortuna\nMattia \u017fuo figliuolo. Avanz\u00f2\u017f\u017fi egli \u017fotto la di\u017fciplina\ndel Bernino con tanta fodezza d'Idee, e con talaggiu-\nftatezza di Di\u017fegno, che f\u00f9 da que\u017fti giudicato habile a\n\u017foprintendere a tutti que' lavori, ai quali ei di\u017ftratto in\naltre gravi occupazioni non poteva intervenire. Nell'\nopera del Portico, della Scala Regia, della Cathedra, &\nin molte altre di quelle , delle quali habbiamo di \u017fopra\nfatta menzione,\u017fi \u017ferv\u00ec egli di lui,e ne re\u017ft\u00f2 \u017fcambievol-\nmente cos\u00ec ben fodisfatto il Cavaliere, che pot\u00e8 meritar\nquegl' impieghi tanto honorevoligalli quali lo promo\u017f\u017fe\nil \u017fuo Mae\u017ftro nel \u017fervizio del R\u00e8 di Francia, & alli\nquali lo \u017follev\u00f2 poi la \u017fua Virt\u00f9 a quello di molti Som-\nmi Pontefici, che gli conferirono alcune Cariche, quali\nper la morte del Cavaliere rima\u017fero vacanti. Non dif-\n\u017fimile a lui nella profeffione, f\u00fc Giulio Cartare. Poi-\n P\n che\n che quilla dur con tantiella Pro\n 114 Vita del Cav. Bernino.\nche queiti non ancora in et\u00e0 di dieciotto anni \u017fi \u017fotto-\npo\u017fe alla dura fatica de Marmi \u017fotto la direzione del\nCavaliere , con tanto affetto, e con de\u017fiderio cos\u00ec ar-\ndente di avanzar\u017fi nella Profe\u017f\u017fione, che per l'affiduit\u00e0\ndello \u017ftudio n'hebbe a morire pi\u00f9 volte con indifpofi-\nzione, che contra\u017f\u017fe, di petto, da cui bene \u017fpe\u017f\u017fo tra-\nmandava per la bocca copia non ordinaria di \u017fangue .\nM\u00e0 maggiormente volentero\u017fo di animo , che habile di\nforze , ri\u017foluto pi\u00f9 to\u017fto di cader \u017fotto l'Arte, che ab-\nbandonarla, \u017fi re\u017fe molto affezzionato il Cavaliere ,\nche dove cono\u017fceva attitudine, & applicazione, l\u00e0 le\nportava con violenza ancora il \u017fuo genio. Onde f\u00f9 facile,\ncome avvenne, rimetterlo in buon'e\u017f\u017fere dil fanit\u00e0 ,\nche compen\u017fata in gran parte dalla \u017fua virtuofa atten-\nzione, cos\u00ec felicemente \u017fi avantaggi\u00f2 nella Profeffione ,\nche merit\u00f2 egli \u017folo fr\u00e0 quanti Allievi hebbe il Bernino\nnella Scultura, d'impiegar la \u017fua opera \u017fempre appre\u017f\u017fo\ndi lui, e \u017fopra que' mede\u017fimi Marmi, il cui lavoro era\nper altro gelo\u017fi\u017f\u017fimo al Cavaliere. Oltre alli due \u017fo-\npranominati, e che furono li pi\u00f9 antichi Di\u017fcepoli del\nBernino, fe non nel tempo, almen nell'affetto, e nel-\nla \u017ftima f\u00f9 Gio: Batti\u017fta Contini, Soggetto celebre in\nArchitettura, e for\u017fe unico fr\u00e0 quanti frequentaf\u017fero la\nScuola del Cavaliere , che amante fo\u017f\u017fe , & amato dal\n\u017fuo Mae\u017ftro, e non men giuraffe ne' detti di lui , che ne\n\u017feguita\u017f\u017fe co\u017ftantemente con le opere e la dife\u017fa, e gl'in-\n\u017fegnamenti.\n CA.\n CAPITOLO XVI,\n Iftanze al Papa di Luigi il Grande R\u00e8 di Francia per\nhavere il Cavaliere al \u017fuo \u017fervizio in Parigi:\nDifficolt\u00e0, Lettere , e Trattati \u017fopra que\u017fto\naffare. E Di\u017fegno del Bernino del\n Regio Palazzo del Lovure.\n T TOr preme\u017f\u017fe que\u017fte notizie per chiarezza de futu.\n11 ri racconti, tempo \u00e8 omai, che \u017fi vegga, come in\ngiottra, combattuta la virt\u00f9 del Bernino da' Maggiori\nPotentati dell'Europa , quali parve che in\u017fieme gareg-\ngia\u017f\u017fero allora per gelo\u017fia , di chi pi\u00f9 d'appre\u017f\u017fo goder\nne pote\u017f\u017fe i rifle\u017f\u017fi. Habbiamo di \u017fopra accennato ,\nquanto fin dal tempo, che regnava in Francia Luigi\nXIII., fo\u017f\u017fe \u017ftato \u017ftimolato il Cavaliere , acci\u00f2 in Parigi\n\u017fi porta\u017f\u017fe, e quanto doppo la morte di Urbano ne pro-\nmove\u017f\u017fe di nuovo i trattati il Cardinal Giulio Mazza-\nrini, che in po\u017fto di primo Mini\u017ftro governava quel\nRegno nella Minorit\u00e0 di Luigi XIV. il Grande hoggi\nregnante. Onde \u00f2 non volendo allora i Papi privarfi di\n wulai I\u017ftanze uv.\nlui , \u00f2 non infiftendo i Regii di\u017ftratti ne' Civili tumulti\ndi quel tempo, quanto richiedeva la gravezza del ne- Grande por\n havere 11\ngozio, non hebbe progre\u017f\u017fo alcuno la chiamata in Fran- Cavaliere\ncia del Bernino. M\u00e0 \u017fedate le turbolenze di quel Re- al \u017fuo \u017fervi,\ngno, e cre\u017fciuto in et\u00e0 il R\u00e8 Luigi, non \u00e8 credibile,\nquant'ei di nuovo ne rinuova\u017f\u017fe i trattati, e con quanto\nardore ne promovelle ancora i \u017fucce\u017f\u017fi. Il Cavaliere\n\u00f2 impegnato allora nel \u017fervizio di Ale\u017f\u017fandro, e nelle\n P 2\n famo\u017fe\n dal Papa\n 116 Vita del Cav. Bernino.\nfamo\u017fe opere del Portico , e della Cathedra , non pot\u00e8\nriceverne gl'inviti, \u00f2 non volle il Papa, benche a Re-\ngia i\u017ftanza replicatamente richie\u017fto, ch'ei li accetta\u017f\u017fe.\n Onde per levarlo da Roma non vi volle meno, che una\nDifficultate guerra, che tenne per tre anni agitata, e \u017fconvolta\n tutta l'Italia. Succefle dunque in Roma un tumulto ca-\nfuale tr\u00e0 li Soldati Cor\u017fi, e la Famiglia del Duca di Cre-\nqu\u00ec Amba\u017fciadore in Roma del R\u00e8 di Francia, e per-\nche port\u00f2 la di\u017fgrazia, che qualche France\u017fe in quella\nfazzione rimanefle morto, l'Amba\u017fciadore oltre al ri-\n\u017fentimento, che in Roma ne fece, tante doglianze, e\nfofpetti port\u00f2 alle orecchie del R\u00e8, che finalmente ac-\nce\u017fe contro il Papa l\u2019animo per altro chri\u017ftiani\u017f\u017fimo di\nquel Monarca. Dal \u017fo\u017fpetto, e dall'ira ne nacque,\ncom'\u00e8 \u017folito, la diffidenza , che in breve tempo \u017fcop-\npi\u00f2 in una aperta rottura . Non \u00e8 no\u017ftra intenzione de-\n\u017fcriverne i fucce\u017ffi , de' quali per altro ne habbiam pur\ntroppo fre\u017fca la memoria. Convenne\u017fi nella Citt\u00e0 di\nPi\u017fa per la pace , quale finalmente conclu\u017fa ra\u017f\u017feren\u00f2\nl'Italia, che gi\u00e0 gemeva \u017fotto il pe\u017fo dell'armi. In e\u017f\u017fa\nconcord\u00f2\u017f\u017fi con fecreto trattato, che dove\u017f\u017fe il Papa.\nconceder licenza al Cavalier Bernino, che almeno per\ntr\u00e8 me\u017fi pote\u017f\u017fe dimorare al \u017fervizio di S. M. in Fran-\n cia , & in que\u017fto Capitolo fece tant'i\u017ftanza il R\u00e8 al\nhe final Cardinal Flavio Chigi, che in adempimento del Con-\nmente vi c\u00f3\u2022 cordato fi era portato in Parigi con Titolo di Legato a\ndi\u017fcende.\n latere, che da lui ne volle la ratificazione a bocca. Poco\navanti di que\u017fti particolari trattati, impaziente il R\u00e8 di\nmaggior indugio per prevaler\u017fi dell'opera delCavaliere,\nlo richie\u017fe per mezzo di una lettera del Marche\u017fe de\n Col-\n in Capitolo XVI. 117\nColbert \u017fuo Mini\u017ftro, di un Di\u017fegno per il Regio Pa-\nlazzo del Lovure, a cui voleva dar principio nella \u017fua\nMetropoli di Parigi, il cui tenore \u00e8 il \u017feguente:\n Lettera di\n bert al Ca-\n Signor Cavaliere, le rare produzzioni del vo\u017ftro\nSpirito, che vi fanno ammirare da tutto il Mondo, e\ndelle quali il R\u00e8 mio Padrone b\u00e0 una perfetta cognizio. M. de Col-\nne, non \u017faprebbono permettergli di finire il \u017fuo \u017fuperbo , valiere.\ne Magnifico Palazzo del Lovure, \u017fenza haverne e\u017fpo\u017fti i\ndi\u017fegni agli occhj di un Huomo cos\u00ec eccellente come voi\nper riceverne il \u017fuo parere. Que\u017fto \u00e8, che l'h\u00e0 portato a\ncommandarmi di \u017fcrivervi que\u017fte righe per pregarvi\ni\u017ftantemente da \u017fua parte di dar qualche hora di quelle,\nche voi impiegate con tanto di gloria nell' abbellimen-\nto della prima Citt\u00e0 del Mondo, a veder le piante, che\nvi \u017faranno pre\u017fentate dal Signor Abate Elpidio Bene-\ndetti , \u017fopra le quali S. M.\u017fpera , che non \u017folamente voi\ngli farete \u017fapere i vo\u017ftri \u017fentimenti, ma ancora che voi\nvorrete mettere bene in carta qualcuno di quegli am-\nmirabili pen\u017fieri, che vi \u017fono cos\u00ec famigliari , e de quali\nhavete dato tante prove: E come ella defidera, che voi\ndiate una intiera credenza a tutto quello che il detto Sig.\nAbate vi dir\u00e0 da \u017fua parte \u017fopra que\u017fto Soggetto , tro-\nviate buono, \u017fe vi piace che io me ne rimetta per il di pi\u00f9\nalla \u017fua viva voce, e che vi a\u017f\u017ficuri per que\u017fte poche ri-\nghe, che io \u017fono veramente.\nVo\u017ftro mili\u017fs., @gu Ofervandi\u017fs.Servidore\n Colbert.\nGiun\u017fe que\u017fta Lettera al Cavaliere in tempo, che\nci \u017fi ritrovava molto occupato nell'opera accennata del-\n a-\n 118 Vita del Cav. Bernino.\nla Cathedra, & in tempo ancora, che non ancor ben di-\n\u017fpo\u017fti gli humori, rimaneva qualche gro\u017f\u017fezza tra il\nPontefice, & il R\u00e8 di Francia. Onde domand\u00f2nne al\n Papa licenza, e l'ottenne : E fece il di\u017fegno di un'edi-\nDi\u017fegno del ficio cos\u00ec nobile, che potea ben dirfi, habitazione di\nlazzo del un de maggiori Monarchi del no\u017ftro \u017fecolo. Mand\u00f2l.\nLovure fat-\nto dal Ca- lo al Marchefe de Colbert,che mo\u017ftratolo al R\u00e8, riceve\n tanto applau\u017fo dal \u017fublime intendimento di lui, che\nper \u017fegno di gratitudine gli f\u00e8 pre\u017fentare in dono un\nricchi\u017f\u017fimo Giojello di quaranta diamanti col \u017fuo Ri-\ntratto in mezzo, di otto mila \u017fcudi di valore. M\u00e0 po-\ntendo\u017fi attribuire il dono alla \u017fola \u017fua Regia , e fingola-\nre liberalit\u00e0, ordin\u00f2 al mede\u017fimo Marche\u017fe de Colbert,\nche gli \u017fcrive\u017f\u017fe , come \u017fegu\u00ec, in que\u017fti \u017fentimenti:\n paliere.\n Altralette.\nra di M. del\n Cavalier\n e Sig.Cavaliere:Io non havevo \u017ftimato di dovervi \u017fcri-\nColbert al vere circa il \u017fuperbo Di\u017fegno da voi inviatomi del Pa-\n lazzo del Lovure, finche il R\u00e8 l'havelle curio\u017famente\ne\u017faminato, e S.M. dichiaratone il \u017fuo parere. E perche\nda poco in qu\u00e0 ella \u017fi \u00e8 la\u017fciata intendere, qualmente la\nbellezza della vo\u017ftra imaginazione corri\u017fpondeva per-\nfettamente a quella grande, en univer\u017fale riputazione\nvoftra , Io crederei far torto al giudizio di un s\u00ec gran\nPrincipe, e anche a Voi \u017fte\u017f\u017fo, \u017fe lo non ve ne dafle\nragguaglio. Que\u017fto mi h\u00e0 mo\u017f\u017fo \u017fcrivervi la pre\u017fente,\nE anche per dirvi, come havendolo fatto vedere al\nSig. Cardinal Chigi nella \u017fua Legazione, e parimente\nle o\u017f\u017fervazioni fattevi da me di ordine Regio , S. E. \u017fi \u00e8\npre\u017fa l'a\u017f\u017funto di parlarvene al \u017fuo ritorno a Roma, ed\nanche eccitarvi ad una nuova fatica fopra un'opera cos\u00ec\n grande.\n Capitolo XVI. 119\ngrande. Mi rimetter\u00f2 dunque, \u017fe vi piace, alla confes\nrenza, che ne haver\u00e0 S.E. con Voi, e tanto re\u017fto con una\n\u017ftima finceriffzma. Vincennes 3. Ottobre 1664.\nVmili\u017fs., Ev Affectionati\u017fs. Servidore\n Colbert.\n I\n per l'anda-\nta del Ca.\n Que\u017fta Lettera, come dal contenuto di e\u017f\u017fa \u017fi \u017fcor-\nge, f\u00f9 fcritta al Cavaliere, quando col\u00e0 ancora dimora- Il R\u00e8 \u017fpedi-\n \u017fceCorrieri,\nva il Cardinal Chigi. Onde non prima que\u017fti giun\u017fe in e Lettere\nRoma, che fatto certo il Re dell'intenzione del Papa,\nche era di concedergli il Cavaliere per tre me\u017fi, \u017fpedi valiere a Pa\nappo\u017fta un Corriere \u017ftraordinario con lettere al Ponte-\nfice, al Cardinal Chigi, al Cavalier Bernino, & al \u017fuo\nAmba\u017fciadore, tutte concernenti l'andata di lui in Fran-\ncia, quali in te\u017ftimonianza del vero piacemi qui \u017fotto\nfedelmente tutte regi\u017ftrare .\n rigi\n E \u017fua Lette-\n Lettera del R\u00e8 Cbri\u017ftiani\u017f\u017fimo al Papa.\nSanti\u017fimo Padre: Havendo gi\u00e0 ricevuto da V.S.**\ndue Di\u017fegni per il mio Edificio del Lovure da una mano ta al Papa.\ntanto celebre, come \u00e8 quella del Cavalier Bernino, do-\nvrei pi\u00f9 to\u017fto pen\u017fare a ringraziarla di que\u017fta grazia,\nche a domandargliene altre di nuovo; M\u00e0 ficcome \u017fi\ntratta di un'Edificio, che da pi\u00f9 \u017fecoli \u00e8 la principale\nhabitazione de i R\u00e8 pi\u00f9 gelanti per la Santa Sede, che\nfiano in tutta la Chri\u017ftianit\u00e0 , cos\u00ec credo poter ricorrere\n\u00e0 V.S. con ogni confidenza. La \u017fupplico, \u017fe il \u017fuo fere\nvizio glie lo permette, di commandare al detto Cavalie-\nre, che venga a fare un giro di qu\u00e0 per finire il \u017fuo la-\nvoro. Non potrebbe V.S. concedermi maggior favore\n nella\n Vita del Cav. Bernino\nnella pre\u017fente congiuntura, ed Io aggiunger\u00f2,che in tutti\ni tempi non ne potrebbe fare a ni\u017f\u017funo, che \u017fia con pi\u00f9\nvenerazione, n\u00e8 pi\u00f9 cordialmente che lo. Parigi 18.\nAprile 1665.\nSS. Padre\n Vo\u017ftro Devoti\u017fs. Figliuolo\n Luigi,\n Lettera del R\u00e8 Chri\u017ftiani\u017f\u017fimo al Cardinal Chigi .\nE al Card.\nChigi.\n Mio Cugino: H\u00f2 pre\u017fo la confidenza di \u017fcrivere\na S.S.per ringraziarla de i Di\u017fegni, che il Cavalier Ber-\nnino ha fatto per il mio Edificio del Lovure, e per \u017fup-\nplicarlo ancora a volergli commandare , che venga a fa-\nre un giro in que\u017fto luogo per finire il \u017fuo lavoro, come\nSpero, che S. S. vorr\u00e0 compiacer\u017fi di dar que\u017ft'ordine.\nH\u00f2 mandato que\u017fte mie Lettere anticipatamente , accio-\nche entrando nel mio Regno il Cavalier Bernino, comin-\nci a ricevere delle prove della con\u017fiderazione, che lo f\u00f2\ndel \u017fuo merito, per il modo, col quale \u017far\u00e0 trattato.\nCon tanta grazia mi ha obbligato in quanto a que\u017fti di-\n\u017fegni, che lo non po\u017f\u017fo promettermi altro dalla continua-\nzione de' vo\u017ftri buoni ufficii appre\u017f\u017fo S.S., che l'e\u017fito delle\nmie preghiere. Ve lo raccommando i\u017ftantemente, e di\npi\u00f9 mi confermo, che con\u017fervo \u017fempre per la vo\u017ftra\nperfona tutto l'affetto, e la \u017ftima, che voi potete defide-\nrare, pregando Iddio, che vi voglia ajutare. Parigi\n19. Aprile 1665.\nMio Cugino\n Luigi.\n Let-\n Capitolo XVI:\n 121\n Lettera del R\u00e8 Chri\u017ftiani\u017f\u017fimo al Cavalier Bernino .\n lierc.\n Sig. Cavalier Bernino. Io f\u00f2 una \u017ftima cos\u00ec para\nticolare del vo\u017ftro merito, che lo h\u00f2 defiderio grande di \u00a3 al Cava?\nvedere , e di cono\u017fcere pi\u00f9 da vicino un Perfonaggio cos\u00ec\nIllu\u017ftre, purche il mio pen\u017fiere \u017fia compatibile col fervia\nzio del no\u017ftro Santi\u017fimo Padre, e con la vo\u017ftra propria\ncommodit\u00e0. Que\u017fto mi muove di \u017fpedire que\u017fto Corrie-\nre \u017ftraordinario a Roma per invitarvi a darmi la \u017fodif-\nfazione d'intraprendere il viaggio di Francia nel\u013eocca-\nprone favorevole del ritorno di mio Cugino il Duca di\nCrequ\u017c mio Ambafciadore \u017ftraordinario, il quale vi\nSpiegher\u00e0 pi\u00f9 minutamente l'urgente cau\u017fa, che mi f\u00e0\ndefiderare di vedervi , e di\u017fcorrere con voi \u017fopra li belli\ndi\u017fegni , che mi havete mandati per la fabbrica del Lo-\nvure, e nel rimanente rimettendomi a quanto detto mio\nCugino vi far\u00e0 intendere delle mie buone intenzioni,\nprego Iddio, che vi habbia, Sig.Cavalier Berni no, infus\n\u017fanta cu\u017ftodia. Parigi 1 1. Aprile 1665.\n Luigi.\nDe Lionne.\n Que\u017fte Lettere del R\u00e8 giun\u017fero in tempo, che il\nDuca de Crequ\u00ec Regio Ambafciadore licenziato\u017fi dal\nPapa , e dalla Corte , \u017fi era di\u017fpo\u017fto alla partenza per il\nfuo ritorno in Francia. Onde gli convenne di nuovo\nfar\u017fi Cognito, e con pompa andare a Palazzo a pre\u017fen- And\ntar le lettere del \u017fuo R\u00e8 al Papa , & al Cardinal Chigi, in Francia\nindi portar\u017fi a Ca\u017fa del Cavaliere per porgergli la \u017fua ,\n ed\n b\n 122 Vita del Cav: Bernino.\ned e\u017fplicargli anche a voce il de\u017fiderio del \u017fuo Signore.\nIl Bernino a cos\u00ec gran chiamata concep\u00ec \u017fperanza, e ti-\nmore in un tempo mede\u017fimo , poiche gli per\u017fuadeva la\nprima , il portar\u017fi a cogliere i frutti delle \u017fue mai inter-\nrotte fatiche nel con\u017feguimento del grand'honore , che\nin chiamarlo al proprio \u017fervizio gli offeriya quel Mo-\nnarca; gli ftringeva il cuore il \u017fecondo per gl'imminenti\npericoli di un lunghi\u017f\u017fimo viaggio, a i quali ei \u017fi e\u017fpo-\nneva in grave et\u00e0 di \u017fe\u017f\u017fanta\u017fette anni. E perche, a chi\nteme, ogni ri\u017foluzione \u00e8 dubbio\u017fa,and\u00f2ffene un giorno\nal \u017fuo \u017folito dal Padre Gio: Paolo Oliva Generale della\nCompagnia di Gies\u00f9 \u017fuo Amici\u017f\u017fimo, affin di confi-\ngliar\u017fi con lui \u017fopra que\u017fto fatto. M\u00e0 trov\u00f2llo talmen-\nte di\u017fpo\u017fto a per\u017fuadergli l'andata , che avanti ch'ei glie\nne propone\u017f\u017fe il di\u017fcor\u017fo,f\u00f9 dal bel principio introdotto\nda lui. Haveya havuto il Generale molte lettere invia-\ntegli dal Cardinal Antonio Barberino da Parigi ad\ni\u017ftanza del R\u00e8, nelle quali veniva pregato a per\u017fuadere\nil viaggio al Cavaliere, e d'intrometter\u017fi ancor'ei in\nque\u017fto trattato: E gl'impul\u017fi furono s\u00ec grandi, che fi\ncomprome\u017f\u017fe il Generale col Cardinale, ogni qualuns\nque volta la mo\u017f\u017fa del Cavaliere non fo\u017f\u017fe \u017ftata ritarda-\nta da commandamento contrario del Papa , per\u017fua\u017fo\neziamdio ad entrare in tant'impegno dalla cognizione,\nch'egli haveva del Cavaliere, altrettanto habile a dar\ncon\u017figli, quanto facile a riceverli. E ne atte\u017fe \u017foprab-\nbondantemente ancora le prome\u017f\u017fe , poiche cadutaglia\npropofito l'occa\u017fione accennata della vi\u017fita , colla \u017fua\n\u017folita facondia feppe cos\u00ec bene dileguar dall'animo di\nlui ogni conceputo timore, che \u017fenza pi\u00f9 mo\u017ftr\u00f2ffi il\n Ber-\n Capitolo XVI. 123\nBernino dal canto \u017fuo di\u017fpo\u017fto, e ri\u017foluto alla partenza.\nOnde dal Papa \u017fi port\u00f2 per richiederne il comando ,\nL'accol\u017fe Ale\u017f\u017fandro con una tenerezza cos\u00ec viva di af-\nfetto, che ben\u2019in quell'atto pot\u00e8 comprender\u017fi, quanta\n\u017ftima face\u017f\u017fe di quell'Huomo, e con quanta gelo\u017fia\nl'impre\u017fta\u017f\u017fe , per cos\u00ec dire, al R\u00e8 per que' foli tr\u00e8 me\u017fi.\nPerloche per\u017fua\u017fo a concedergli la licenza, ma\u017f\u017fima-\nmente in quella congiuntura degli aggiu\u017ftamenti pure\nallora feguiti, altro non gli raccommand\u00f2, che Breve\ndimora, e \u017follecito ritorno , & al R\u00e8 che gli \u017fcri\u017f\u017fe,\nri\u017fpo\u017fe con que\u017fto Breve.\n Cariffimo in Chri\u017fto Filio No\u017ftro Ludovico Francorum\n Regi Chri\u017ftiani\u017fimo.\n l'an-\n Alexander Papa Septimus .\nCariffime in Chrifto Fili No\u017fter falutem Eguc. Di- tificio al Re\nlectus Filius Nobilis Vir Dux Crequius Orator Maje- fopra\n Ja data del Ca\nftatis tu\u00e6 reddidit Nobis Litteras tuas, Ev inftitit per valiere inne\nquam diligenter, ut per tres Men\u017fes pr\u00e6fentiam i\u017fihic *\nDilecti Filii Equitis Bernini concederemus. Quod fa-\nn\u00e8 quamvis per a\u017f\u017fi\u017ftentiam ejus hodie con\u017ftruendis Va-\nticanis Porticibus , alii\u017fque indigentiis Fabric\u00e6 S.Petri\nnece\u017f\u017fariam vix liceret , attamen omnia pervincentes\ncaritatis in te Noftr\u00e6 Magnitudine , animo libenti tri-\nbuimus. Porro Majeftati tu\u00e6 benedictionem Apoftoli-\ncam ex omni Paterni Cordis affectu pr\u00e6cipu\u00e8 deprom-\nptam impertimur. Datum Rome apud S. M. M. fub\nAnnulo Pi\u017fcatoris die 27. Aprilis 1665. Pontificatus\nNoftri Anno Ondecimo.\n ez\n \u0421\u0410-\n 124 Vita del Cav. Bernino\nCAPITOLO XVII.\n Partenza da Roma del Cavaliere. Honori, che riceve\nnel \u017fuo Viaggio da Principi d'Italia , e nel\nRegno di Francia. Arrivo a Parigi,\n e \u017fuo primo abboccamento col R\u00e8.\n Parten. TL Cavaliere dunque pi\u00f9 to\u017fto tolto, che conceduto,\nza da Roma da Roma \u017fi part\u00ec il giorno de' 29. Aprile dell'anno\n 1665., non \u017fenza pena, e timore della Citt\u00e0, che pens\u00f2\nperderlo affatto \u00e8 ne' pericoli di quel lungo viaggio, o\nnelle offerte , che quel gran Monarca fatte gli havereb.\nbe per ritenerlo al \u017fuo fervizio. In compagnia condu\u017f-\nfe Paolo fuo figliuolo \u017fecondo genito in et\u00e0 allora di\ndiciott'anni, il Cavalier Mattia de Ro\u017f\u017fi, e Giulio Car-\ntar\u00e8 \u017fuoi allievi, Co\u017fimo Scarlatti \u017fuo Ma\u017ftro di Ca\u017fa,\ne tre per\u017fone di \u017fua Famiglia. Di ordine Regio lo fervi\n per tutto il viaggio Mons\u00f9 Mancino Corriere del Ga-\nViaggio , & binetto di S. M., & un Foriere, che veniva da luogo\nriceve pere in luogo preparando gli alloggi a Regie fpe\u017fe . In pochi\ndove pa\u017fla: giorni giun\u017fe a Siena, dove volle il Principe D. Mario\nvag\n Chigi Fratello del Papa , che col\u00e0 \u017fi trovava, riceverlo\nin \u017fua Ca\u017fa , farlo \u017feco de\u017finare, con dirgli doppo il\npranzo, haver ordine da Sua Santit\u00e0 di non trattenerlo\nmaggiormente in Siena , oltre a quel giorno, e che ci\u00f2\ngli \u017fervi\u017f\u017fe per e\u017fempio con gli altri Principi della \u017folle-\ncitudine , che Noftro Signore haveva del \u017fuo ritorno.\nFerdinando Gran Duca di To\u017fcana non l'hebbe ancora\ndentro le Porte di Fiorenza, che volle farlo incontrare\n colle\n Grazio\u017fo\n 'Capitolo XVII. 125\ncolle fue mede\u017fime Carozze da Gabriello Riccardi\nMarche\u017fe di Rivalto \u017fuo Maggiordomo Maggiore, che\nd'ordine di S. A. condu\u017felo nel \u017fuo Nobile Palazzo in\n\u017ful canto di Via larga, con trattamenti alla grande per\nque' tre giorni, che f\u00f9 nece\u017f\u017fitato fermarvi\u017fi. Tratten-\nne\u017fi il Gran Duca molte volte con lui in virtuo\u017fi ragio-\nnamenti, e doppo publiche dimo\u017ftrazioni di \u017ftima ,\nche quel virtuo\u017fi\u017f\u017fimo Principe gli fece, volle che fo\u017f\u017fe\nfervito con la propriaLettica per qu\u00e1to \u017ftender dovea\u017fi\nil fuo viaggio dentro l'Italia. Dando tempo dunque la\nfama con que\u017fte fue alternate dimore, fi fpopolavano\nper cos\u00ec dire le Citt\u00e0, per de\u017fiderio di veder co' proprii\nocchj quell'Huomo, che tanto grande havevano gi\u00e0\nper prima publicato le \u017fue operazioni, ond'ei per pia-\ncer \u017foleva dire, che allora viaggiava l\u2019Elefante, alla detto del\nvi\u017fta di cui fogliono tutti correre , quando pa\u017f\u017fa: Carlo Ca\nEmanuel Duca di Savoja lo volle \u017feco a de\u017finare, e feco\ncondu\u017f\u017felo in Carozza per la Citt\u00e0, e volle pure, che\ndue giorni \u017feco \u017fi trattenefle con s\u00ec gran concor\u017fo della\nNobilt\u00e0 di Torino, che ne re\u017ft\u00f2 ftupito l'i\u017fte\u017f\u017fo Duca ,\ncome, e con quante dimo\u017ftrazioni di giubilo have\u017f\u017fe\nquella Citt\u00e0 ricevuto il Bernino: Licenzi\u00f2\u017f\u017fi finalmen-\ntege ricevette da lui il mede\u017fimo honore di una Lettica,\nche l'accompagn\u00f2 fino alli Confini della Savoja. Erano\ngi\u00e0 precor\u017fi gli ordini Regii, con cui a tutte le Citt\u00e0,\nonde pa\u017f\u017far dovea, era \u017ftato pre\u017fcritto il modo da tener\u017fi\nda cia\u017fcuna per honorare nel \u017fuo Regno il Cavaliere, e\nque\u017fti tali furono , quali appena \u017ftati farebbono, fe con- Honoranze,\nvenuto fo\u017f\u017fe paffarvi un qualche gran Monarca . Tanto dhine coin\nappreflo i virtuofi Principi rimane in pregio la Virt\u00f9: ricev\u00e8 nella\n Francia\nEntrato\n Cavaliere.\n 126 Vita del Cav. Bernino.\nEntrato dunque nel Regno di Francia comparve ad in-\ncontrarlo il Magi\u017ftrato di Ponte Buonvicino, & uno di\neffi falut\u00f2llo d'ordine del R\u00e8 con una eleganti\u017f\u017fima\nOrazione, un'altro pre\u017fent\u00f2gli fopra un bacile le\nchiavi di quel Luogo, il terzo offer\u00ecgli un \u017funtuo\u017fif-\nfimo regalo.E que\u017fta forte di honori ricev\u00e8 poi in tutte\nle altre Citt\u00e0 di quel fortunati\u017f\u017fimo Regno. M\u00e0 pi\u00f9\nche cia\u017fcun'altra \u017fi fegnal\u00f2 quella di Lione, che vera-\nmente corri\u017fpo\u017fe alla \u017fua nobilt\u00e0 , e grandezza , nelle\ndimo\u017ftrazioni, che fece al Cavaliere. Poiche f\u00f9 incon-\ntrato a quattro miglia fuori della Citt\u00e0 da Compagnie\nintiere , divi\u017fe cia\u017fcuna d'e\u017f\u017fe dalle loro proprie In\u017fegne\ndi quella \u017fcienza ) arte , che profe\u017f\u017favano, altre a ca-\nvallo, altre a piedi, e tutte \u017feparatamente lo falutarono\ncon breve, m\u00e0 ingegno\u017fa Orazione, e con acclamazio-\nne di tutte fu accompagnato al Palazzo de\u017ftinato all'al-\nloggio: Convenne quivi al Bernino trattener\u017fi qualche\ngiorno per prender ripo\u017fo, m\u00e0 cos\u00ec non interrotte era-\nno le vi\u017fite della Nobilt\u00e0, e Virtuo\u017fi di quella Citt\u00e0 ,\nche per \u017fottrar\u017fi dall'incommodo di ricevere qualche,\nper\u017fona di condizione alquanto inferiore all'altre, f\u00f9\nnecefsitato far ve\u017ftire de' \u017fuoi panni, e colla Croce di\nCavaliere Cofimo Scarlatti fuo Ma\u017ftro di Ca\u017fa, di et\u00e0 ,\ne di fattezze non molto di\u017fsimile a lui, che non cono-\n\u017fciuto da loro, f\u00f9 tenuto per e\u017ffo: I regali poi, che in\ngran copia venivano, fece tutti di\u017fpen\u017fare ai Luoghi\nPii, & il Magi\u017ftrato , e Governatore della Citt\u00e0 venne\n a richiederlo di ordine del R\u00e8, fe co\u017fa alcuna comman-\nSue parole da\u017f\u017fe. Onde egli \u017fcrivendo da quella Citt\u00e0 \u017fotto li 22.\nin atte\u017ftazio Maggio dice, Sono tanti gli honori,che mi vengono fatti\nne di e\u017f\u017fe.\n in\n Capitolo XVII. 127\nin que\u017fto Regno, che mi fanno dubitare di potere ade-\nquatamente corri\u017fpondere alla grandezza del Concetto ,\nin cui cono\u017fco, che il R\u00e8 mi tiene: Tre giornate prima\ndel \u017fuo arrivo a Parigi trov\u00f2 la Lettica del R\u00e8 con fami-\nglia di Palazzo, che venne all'incontro di lui, e non \u017fi\nera acco\u017ftato tre miglia a quella Citt\u00e0, che comparve\nMon\u017fignor Carlo Roberti Nunzio Apo\u017ftolico con le\nMute fue proprie, e con altre tre del R\u00e8 ripiene di Ca.\nvalieri , che lo condu\u017flero al Palazzo del Lovure, dove e\ngli era \u017ftato preparato un nobili\u017fsimo alloggio. Non in Parigi,vi-\n site, & ab-\nhaveva fatto ancor partenza da lui Mon\u017fignor Nunzio, boccamento\nche di ordine Regio \u017fopravvenne a falutarlo il Marche- cal R\u00e8 in S.\n Germano.\n\u017fe de Colbert, e a \u017fignificargli l'impazienza, con cui\nl'attendeva in S. Germano quel Monarca : Port\u00f2vvi\u017fi\ndunque il Cavaliere il \u017feguente giorno , \u017fempre \u017fervito\ndalle Carrozze, e Famiglia del R\u00e8, & entrato nelle An-\nticameredel Palazzo, furono gli honori , che gli fecero\nque' Grandi , uguali alla \u017ftima , amore, e concetto, con\ncui egli era \u017ftato col\u00e0 ricevuto. Il R\u00e8 non potendo pa-\ntir l'indugio di vederlo, affacci\u00f2\u017fsi quanto \u017fol colla te-\nfta ad una portiera , e cogli occhj and\u00f2 cercando fr\u00e0 la\nmoltitudine di que' Cavalieri, ove fo\u017f\u017fe, & quale fo\u017f\u017fe\nil Bernino: M\u00e0 que\u017fti, che avvi\u017fato da quel piccolo\nmovimento dell'accennata Portiera l\u00e0 cogli occhi ancor\nei era cor\u017fo, \u017fubbito diffe, Quegli \u00e8 il R\u00e8; & al Ma-\nre\u017fcial di Turena, che maravigliandofi, come cono\u017fcer\nlo potel\u017fe, non havendolo per l'addietro in alcun tempo\ngiammaiveduto, ri\u017fpo\u017fe, Haver cono\u017fciuto in quella\nfaccia al primo gittarvi d'occhio, una grandezza, Ego\nuna Mae\u017ft\u00e0 tale, che di altri, che di un gran R\u00e8 effer\n non\n 1\n 128 Vita del Cav. Bernino \u2022\nnon potea: F\u00f9 dunque introdotto, e per mezz'ora allo-\nra lo trattenne il R\u00e8, & i di\u017fcor\u017fi furono per lo pi\u00f9 del\ngran Concetto, che quella Mae\u017ft\u00e0 hayeva di lui, con\ndarne publica atte\u017ftazione a tutta la Nobilt\u00e0, che pre-\n\u017fente \u017fi trovava, alla quale rivolto di\u017f\u017fe , lo trovo il Ca-\nvalier Bernino Maggiore di quello, che mi era \u017ftato fi-\ngurato, e ch'io credevo . Onde diede ordine al Mar-\nchefe de Colbert, che gli a\u017f\u017fegna\u017f\u017fe un Appartamento\nnel mede\u017fimo Palazzo a S. Germano , per quando ei vi\n\u017fi fo\u017f\u017fe portato, e che in Parigi nel Palazzo del Lovure,\ndove doveva e\u017f\u017fere la \u017fua dimora, foffe fervito alla\nGrande. Quella mattina \u017fi di\u00e8 luogo a lui, & al figliuo-\nlo nella Tavola de Principi, quando \u017fopraggiun\u017fe l'ho-\nra del de\u017finare. Po\u017fcia f\u00e8 ritorno a Parigi, dove per\nparecchi giorni \u017fi trattenne nel Palazzo del Lovure, fin\ntanto che fu nece\u017fsitato di portar\u017fi nel Palazzo Maz-\nzarino, come pi\u00f9 remoto, per toglier l'occa\u017fione alle\nvi\u017fite, che lo di\u017ftrahevano notabilmente dalle \u017fue oc-\ncupazioni; & in ambedue que\u017fti Palazzi fece il R\u00e8\ndeputare un de' \u017fuoi Ma\u017ftri di Ca\u017fa per \u017fervizio del\nCavaliere, e \u017fua famiglia.\n CAPITOLO XVIII,\n Operazioni del Cavaliere in Parigi, e fuoi fucceffi\n col R\u00e8, eg altri Grandi di quella Corte .\n Unque il Cavaliere giunto in Parigi, e \u017fodi-\n sfatto all'obligo delle convenienze, cominci\u00f2\n\u017fubbito a trattare col R\u00e8 \u017fopra que particolari, per cui\n \u017fi era\n fervi\n Capitolo XVIII. 129\n\u017fi era mo\u017f\u017fo a quel viaggio. Que\u017fti allora con\u017fi\u017ftevano Sue Opere,\n vin in Parigi per\nfinalmente tutti nel Di\u017fegno del Lovure, e nell'avvia-in\nmento del lavoro. Ne haveva gi\u00e0 egli, come dif\u00ede, R\u00e8.\nmandato uno da Roma, per cui non \u017folo ne ricev\u00e8 da\nquel Monarca approvazione , e rimunerazione, m\u00e0\npre\u017fentemente ancora augumenti di lode , & ecce\u017f\u017fi di\napplau\u017fo. Tuttavia con\u017fiderando nella faccia del luogo\nil po\u017fto, e le circo\u017ftanze, giudic\u00f2 bene , farne un'altro\nugualmente mae\u017fto\u017fo che il primo, ma pi\u00f9 confacevole\nnelle \u017fue parti alla po\u017fitura del \u017fito: E mo\u017ftr\u00f2llo al R\u00e8,\nche in vederlo gli di\u017f\u017fe, che molto ben ragione haveva-\nno i Papi di tenere in gelo\u017fia la \u017fua per\u017fona , perche Ve-\nramente egli era un'Huomo di alte Idee, e nato con ca-\npacit\u00e0 di corri\u017fpondere ad ogni pi\u00f9 va\u017fto pen\u017fiere di \u017fub-\nblime Monarca. E come che quel Di\u017fegno era \u017fola-\nmente in facciata , volle che l'altre parti ancora formal-\n\u017fe per poterne vedere quanto prima gli avviamenti.\nForm\u00f2nne dunque gli altri pro\u017fpetti a compiacimento\ndel R\u00e8, che volle onninamente, che \u017fi pone\u017f\u017fe princi-\npio al gran lavoro. Furono a tal'effetto chiamati dan\nRoma tr\u00e8 Operarii prattici del me\u017ftiere, \u017fotto la cui di-\nrezzione pote\u017f\u017fero regolar\u017fi que\u2019molti,che \u017fi trovavano\nin Parigi; E allora, quanto che in ogni altra occa\u017fione\n{picc\u00f2 il valore del Cavalier Mattia de' Ro\u017f\u017fi, che per\nordine del Bernino diriggeva quella operazione con di-\nligente , e favia condotta.\n Pro\u017feguis\nHor mentre le attenzioni del Bernino erano tutte mento delle\nimpiegate nella gran fabbrica di que\u017ft'Edificio, non \u017fo- che il Cava.\nlo da lui concorrevano ad ogni hora i principali Cava-\n da quelMos\nlieri , e le pi\u00f9 riguardevoli Dame di Parigi, m\u00e0 di altro narcase dal-\n per\n honoranze,\n liere riceve\n la Corte\n 130 Vita del Cav. Bernino\nper la Citt\u00e0 non \u017fi parlava , che di lui; Onde grazio\u017fa-\nmente hebbe a \u017fcrivere all'amici\u017f\u017fimo fuo Cardinal\nPallavicino, Non e\u017f\u017fere allora altra moda in Parigi,\nche il Cavalier Bernino. M\u00e0 egli che era Huomo aflue-\nfatto a i varii moti delle Corti, e che per il lungo fpa-\nzio di pre\u017f\u017fo a \u017fe\u017f\u017fant'anni era \u017ftato ammae\u017ftrato con\n\u017fingolari\u017f\u017fimi e\u017fempii in quella di Roma, fin dallora\nhebbe in \u017fo\u017fpetto, che que tanti applaufi pote\u017f\u017fero un\ngiorno partorire effetti molto contrarii all'e\u017fpettazione\ndel pubblico, poiche \u017fi avvidde, che mal volentieri\ntal\u2019uno lo rimirava in tanta \u017ftima appre\u017f\u017fo il R\u00e8, & in\ntanto concetto nel rimanente della Corte, e fi rodeva\ncon tacita invidia. Tuttavia amando pi\u00f9 di eflere invi-\ndiato, che compatito, pre\u017fe ri\u017foluzione dentro di s\u00e8 di\nadempire con follecitudine al Regio commando, e di-\n\u017fpor\u017fi quanto prima per il \u017fuo ritorno a Roma. M\u00e0 il\nR\u00e8, che in lui cono\u017fceva un'Idea d'ingegno elevata , &\nun compo\u017fto di doti tutte eccellenti, lo voleva appre\u017f\u017fo\ndi s\u00e8, quanto pi\u00f9 fi compatiya il \u017fuo de\u017fiderio coll'oc-\ncupazioni di quello. Seppe un giorno, che \u017fi ritrova-\nva in fua Anticamera, e benche non haveffe richie\u017fta la\n folita udienza , \u017fapendo il Cavaliere, che il R\u00e8 \u017fi ritro-\nRaggiona-\nmento del vava nel letto con non s\u00f2 che piccola indi\u017fpo\u017fizione,\nvaliere , & volle tuttavia S. Mae\u017ft\u00e0, che fo\u017f\u017fe ammefio, e pa\u017fs\u00f2 con\ningegno\u017fe, lui due hore di tempo in raggionamenti ameni della\nri\u017fpo\u017fte di\nque\u017fti. Corte di Roma , di Comedie, e della \u017fua Profe\u017f\u017fione.\n Richie\u017felo poi,Che gli pare\u017f\u017fe del fuso Palazzo di Ver\u017fa-\nglies? ( in detto Palazzo vi \u00e8 una nobiliffima Galleria\ntutta di co\u017fe piccole , e minute, ma di gran valore )\nRi\u017fpo\u017fe acutamente il Cavaliere , Sire , io credetti, che\n R\u00e8 col Ca-\n Capitolo XVIII. 131\nla M.V. fo\u017f\u017fe grande nelle co\u017fe grandi , hora la ricono-\nfco grandi\u017f\u017fima anche nelle co\u017fe piccole. Alcune Dame\ndel \u017fervizio dome\u017ftico del R\u00e8 gli domandorono mede-\nfimamente allora, Quali foffero pi\u00f9 belle , effe , \u00f2 l'Ita-\nliane ? Tutte \u017fono belli\u017f\u017fime, ri\u017fpo\u017fe, ma con que\u017fta dif-\nferenza, che \u017fotto la pelle dell'Italiane \u00e8 il \u017fangue , e fot-\nto quella delle France\u017fi \u00e8 il latte. Delle quali ri\u017fpo\u017fte\nn'hebbe il R\u00e8, & il Duca d'Orleans fuo Fratello, che\nquivi appre\u017f\u017fo il letto \u017fi ritrovava, un maraviglio\u017fif-\n\u017fimo piacere, con foggiungere il R\u00e8, che era molto\nobbligato alla Santit\u00e0 di Nostro Signore, che conce\u017f\u017fo\nglie l'haveva per poco tempo. Seppe la Regina Ma-\ndre, che il Cavaliere \u017fi era condotto a vedere la nuova\nfabbrica di un Mona\u017ftero,e Chie\u017fa, che e\u017f\u017fa faceva inal-\nzare per \u017fua divozione, e perche molte volte col\u00e0 fi\nritiraya fr\u00e0 quelle divote Religiofe , in luogo nominato\nVal di grazia Contrada celebre di Parigi, mand\u00f2 da\nlui il \u017fuo primo Pre\u017fidente a chiedergli corte\u017femente\nun Di\u017fegno per l\u2019Altar Maggiore, che pure allora era\nin atto di \u017ftabilir\u017fi. Ri\u017fpo\u017fe il Bernino come \u017fcu\u017fando\u017fi,\nche havendo gli Architetti di Parigi \u017fin\u2019allora faticato\n\u017fopra il lavoro, e di\u017fegno di quella Chie\u017fa, non giudi-\ncava bene , ch'ei vi \u017fi dove\u017f\u017fe intromettere , fe pure al- unaltare\n i Di\u017fegno di\ntriinente non fo\u017f\u017fe par\u017fo a S.M. Onde il Pre\u017fidente par- fatto dal Ca\n al valiere in\nti\u017f\u017fi. M\u00e0 non \u017fopravvenne l'alba del \u017feguente giorno, \u017fervizio del-\nche fattolo a s\u00e8 chiamare la Regina, in vederlo di\u017f\u017fe, Mades.\"\n la Regina\nEd \u00e8 po\u017f\u017fibile Sign. Cavaliere , che nella mia Chie\u017fa non\nci habbia da e\u017f\u017fere un vo\u017ftro Di\u017fegno? E replicandogli i\nmede\u017fimi \u017fentimenti il Bernino, e\u017f\u017fa \u017foggiun\u017fe , Chel\nfacefle fenz'altro. E fecelo con non ordinaria con\u017fola-\n R 2\n zione\n 132 Vita del Cav. Bernino .\nzione di quella gran Principe\u017f\u017fa ; Di altra domanda lo\nrichie\u017fe il R\u00e8 quella mede\u017fima mattina con manieras\ntanto mode\u017fta , e ri\u017fpetto\u017fa, che con e\u017f\u017fa obligo di gran\nlunga maggiormente il Cavaliere , che con tutti gli atti\ndi Regia Magnificenza, con cui fin\u2019allora l'haveva hoc\nnorato. Diffegli dunque, ch'ei haverebbe havuto una\n\u017fingolari\u017f\u017fima compiacenza, di haverlo appreffo di s\u00e8\nin S. Germano, per poterne godere pi\u00f9 facilmente la\nconvefazione , indi qua\u017fi timoro\u017fo della domanda \u017fog-\n giun\u017fe , E con que\u017fta occa\u017fione potrebbe V.S. far paga la\nRitratto del\n mia contentezza, che \u017farebbe e\u017f\u017fere ritratto in Marmo\nR\u00e8o dalle \u017fue mani . Ri\u017fpo\u017fe alla prima il Cavaliere, che il\n rimanere di continuo in S.Germano non era di \u017fervizio\ndi S.M. per la nece\u017f\u017fit\u00e0 , ch'egli haveva di a\u017f\u017fi\u017ftere alla\nFabbrica del Lovure, in cui gi\u00e0 \u017ftavano per terminar\u017fi\ni fondamenti. Alla \u017feconda poi, con altretanto offe-\nquio, con quanta corte\u017fia ne f\u00f9 richie\u017fto , replic\u00f2, che\nBenche la \u017fua grave et \u00e0 lo rende\u017f\u017fe mai inabile a fomi-\nglianti lavori per la debbolezza della vi\u017fta, e del pol\u017fo,\ntuttavia s'offeriva d'applicarvi\u017fi tutto, a\u017f\u017ficurato nella\npre\u017fenza di lui che haverebbe refi pi\u00f9 vigoro\u017fi i \u017fuoi \u017fen-\ntimenti. Allora il R\u00e8 quafi havendo appieno ottenuto,\nquanto de\u017fiderar poteva, rinuov\u00f2 gli ordini, che fo\u017f\u017fe\na\u017f\u017fi\u017ftito il Caveliere di ogni commodit\u00e0, che \u017fommini-\n\u00edtrar gli poteva un Regio Comando. Ritorn\u00f2\u017f\u017fene dun-\nque il Bernino a Parigi, e non f\u00f9 to\u017fto giunto, che \u017fo-\npravenne da lui il Marchefe de Colbert, a fignificargli,\nche \u017fe haveffe ri\u017foluto di fermar\u017fi di continuo al \u017fervi-\nzio del R\u00e8 in Parigi, S.M. haverebbe \u017fpedito a levare il\nrimanente di fua Famiglia da Roma, e che le condizio-\n ni,\n Capitolo XVIII. 133\nni, che gli proponeva, non erano di\u017fpregievoli: Poi-\nche haverebbe proveduto lui di gro\u017f\u017fe rendite dall\u2019Era- Regia i\u017ftan-\n za al Cava-\nrio Regio, acca\u017fato il Figliuolo con Nobile, e ricca liere , acci\u00f2\n won fi fermafes\nDama, promo\u017f\u017fo Mon\u017fignore altro \u017fuo figliuolo con inte\nque' vantaggi, che pu\u00f2 ottenere un R\u00e8 ad un'Eccle\u017fia-\n\u017ftico, quando faccia (come egli di\u017f\u017fe ) da dovero, e\nfinalmente protetta la \u017fua Ca\u017fa con ogni applicazione .\nIl Cavaliere ringrati\u00f2llo, e per allora con gradimento\ndella \u017ftima, & affetto, in cui lo teneva il R\u00e8, ri\u017fpo\u017fe\nin generale, che non poteva non dichiarargli\u017fi obligato\ne\u017flo, e la \u017fua generazione in perpetuo. N\u00e8 pa\u017fs\u00f2 oltre\nque\u017fto primo affalto , m\u00e0 di \u017fomiglianti, e pi\u00f9 vigoro\u017fi\nancora ve ne furono molti, e qualchuno ne haveremo\nda \u017foggiungere ancora in que\u017fto di\u017fcor\u017fo.\n M\u00e0 per l'ordine accennato del Ritratto, non in-\ndugi\u00f2 egli punto per efeguire l'opera, \u017ftimolato ogni Suo \u017foggior\n noins.Ger.\ndi da nuovi impul\u017fi , co' quali a Roma il Papa con fol- mano.\nlecitudine lo richiamava. Onde a S. Germano f\u00e8 ritor-\nno per ritrarre in di\u017fegno la Regia effigie, e due for-\nm\u00f2nne, una in profilo, l'altra in faccia , tutte e due\ntanto \u017fomiglianti, che n'hebbe a \u017ftupire il R\u00e8 con tutta\nla Corte. Doppo que\u017fti ne form\u00f2 molti in creta, e\nfinalmente incominci\u00f2llo nel Marmo, m\u00e0 convenne\nben due volte mutarlo per non ritrovar\u017fi \u017faflo a propo-\n\u017fito in quelle parti. Tenne un co\u017ftume il Cavaliere,\nben dal commune modo a\u017f\u017fai diver\u017fo nel ritrarre altrui\n\u00f2 nel Marmo,\u00f2 nel Di\u017fegno: Non voleva che il figu- , Co\u017ftume\n del Cava.\nrato \u017fta\u017fse fermo, m\u00e0 ch'ei colla \u017fua \u017folita naturalezza liere nel far\nfi move\u017fse , e parlafse, perche in tal modo, diceva , Ritratti ,\nch'ei vedeva tutto il \u017fuo bello, e'l contrafaceva, com'e-\n sli\n Circo\u017ftan\n notabili nel\n mo.\n 134 Vita del Cav. Bernino.\ngli era , a\u017fserendo, che nello \u017ftar\u017fi al naturale immobil-\nmente fermo, egli non \u00e8 mai tanto \u017fimile a s\u00e8 \u017fte\u017fso,\nquanto \u00e8 nel moto, in cui con\u017fi\u017ftono tutte quelle quae\nlit\u00e0, che \u017fono \u017fue, e non di altri, e che danno la \u017fomi-\nglianza al Ritratto. Non perci\u00f2 molte volte voleva\nancora, che immobile rimane\u017fse il rappre\u017fentato, per\npoterne pi\u00f9 attentamente ritrarre quelle parti, quali\nrichieggono una i\u017fpezione oculare , ferma, & attenta.\nEt in quefte diver\u017fe po\u017fiture volle, che il R\u00e8 fi mette\u017f-\n\u017fe pi\u00f9 volte al Naturale. In oltre f\u00f9 \u017fuo co\u017ftanti\u017f\u017fimo\n propo\u017fito in \u017fomiglianti materie , far prima molti di\u017fe-\n ose gni, e molti della figura, ch'egli dovea rappre\u017fentare ,\ncurio\u017fe, e m\u00e0 quando poi nel Marmo metteva mano all'opera ,\nritrarre il tutti \u017fe li toglieva d'attorno, come fe a nulla gli \u017fervi\u017f-\nR\u00e8 in mar. \u017fero: E richielto dal R\u00e8, che pre\u017fe maraviglia di que\u017fto\n fatto con domandargliene la cagione, del non voler\u017fi\nvalere delle \u017fue i\u017fte\u017fse fatiche , ri\u017fpo\u017fe, che i Modelli gli\nerano \u017ferviti per introdurre nella fanta\u017fia le fattezze di\nch\u00ec egli doveva ritrarre, m\u00e0 quando gi\u00e0 le baveva con-\ncepite, e doveva dar fuori il parto, non gli erano pi\u00f9\nnece\u017f\u017farii, anzi danno\u017fi al \u017fuo fine, che era di darlo fuo-\nri , non fimile alli Modelli, m\u00e0 al Vero. Piacque in-\ncredibilmente al R\u00e8 que\u017fta ragione, e quanto fol di\u017fse,\nTo vion h\u00f2 fin'ora cono\u017fciuto Huomo di quell'ingegno co-\nme Voijal che foggiun\u017fe il Cavaliere, Edio, Sire, non b\u00f2\ngiammai cono\u017fciuto un'ingegno, che pi\u00f9 \u017fi accommodi\nalla cognizione del Bello, quanto quello di V. Mae\u017ft\u00e0.\nBen dieci volte fi content\u00f2 il Re di \u017ftare immobile\navanti di lui al naturale, e \u017foleva dire, quando andava\na ci\u00f2 fare, ch'ei andava a godere, perche fentiva ogni\n \u00b7 volta\n Capitolo XVIII. 135\nvolta dalla bocca dei Cavaliere co\u017fe belle , & ingegno-\nfe. Occor\u017fe un giorno, ch'egli rimane\u017fse cos\u00ec fermo al\nnaturale fin' ad un'ora, la quale pa\u017fsata il Bernino in\natto di ammirazione abbandonato con impeto il lavo.\nro, forte grid\u00f2 , Miracolo, Miracolo! e richie\u017ftone dal\nR\u00e8 della cagione, ri\u017fpo\u017fe, Stare un' hora fermo un R\u00e8 di\ns\u00ec alto valore, Giovane, e France\u017fe, \u00e8 un gran Miracolo.\nIl R\u00e8 gradiva tanto que\u017fte ingegno\u017fe invenzioni del\nCavaliere, che bene \u017fpe\u017fso col motivo del ripo\u017fo gli or-\ndinava , che intermette\u017fse il lavoro, per compiacenza\ndi di\u017fcorrer feco. Avvenne un'altra volta, che ritro-\nvando\u017fi al \u017fuo \u017folito nell'accennata pofitura al naturale,\nacco\u017ftato\u017fegli il Cavaliere gli aper\u017fe gentilmente le\nciocche de' capelli fopra le ciglia in modo, che rima\u017fe\nla fronte alquanto \u017fcoperta, e perci\u00f2 pi\u00f9 atta ad e\u017fser\nritratta, e nel ci\u00f2 fare con maniera qua\u017fi autorevole cos\u00ec\nparl\u00f2, V.M.\u00e8 un R\u00e8, che pu\u00f2 mo\u017ftrar la fronte a tutt'il Moda alla\nMondo: F\u00f9 co\u017fa grazio\u017fa il vedere, come in un \u017fubito\ntutta la Corte \u017feguit\u00f2 quella accommodatura de capel-\nli, la quale da quel giorno in poi chiam\u00f2\u017f\u017fi Accommo-\ndatura alla Bernina.\n M\u00e0 nel mede\u017fimo tempo, ch'ei tirava avanti que-\n\u017fto Ritratto , dubitando che il Marmo nello \u017fcuoprir\u017fi\nmaggiormente, non veni\u017fse a mo\u017ftrar qualche vena, \u00d2\ndifetto, per cui convenuto gli fo\u017fse ricominciarne uno\nnuovo, come un'altra volta gli era \u017fucceduto, diede or-\ndine a Giulio Cartar\u00e8 fuo Allievo, che ne incomincia\u017f-\n\u017fe lo sbozzo in altro Marmo, quale mancando il primo,\nhaverebbe egli poi ridotto a perfezzione. M\u00e0 fortunato\nfu quel \u017fa\u017fso, che non amme\u017fse in s\u00e8 macchia alcuna ,\n e pote\n Bernina.\n Altre nota-\n Soggetto\n 136 Vita del Cav. Bernino.\ne pote adequatamente ricevere la grand\u2019Impronta di\ncos\u00ec riverito Monarca. Onde hebbe agio il Cavaliere\ndi condurla a fine, nel che fare fi \u017fegnal\u00f2 medefima-\nmente il \u017fopra nominato Giulio Cartar\u00e8 con a\u017f\u017fi\u017ftenza\ncontinua al \u017fuo Mae\u017ftro. Fu dunque collocato nel Pa-\nlazzo del Lovure in una ricchi\u017fsima \u017ftanza pre\u017fso alla\nSala de\u017ftinat a all'udienze degli Amba\u017fciadori, e mentre\nnello \u017ftabilito luogo \u017fi poneva, vi \u017fopravvenne il R\u00e8\ncon la Regina \u017fua Moglie co'l \u017folito \u017feguito della No-\nbilt\u00e0 pi\u00f9 riguardevole di Parigi. Vi \u017fi trov\u00f2 ancor'ei il\n Cavaliere in quell'occa\u017fione, e mentre riceveva \u017fempre\nbili circo- maggiori gli encomii da quella nobile Corona di Gran-\n\u017ftanze \u017fopra\nil medefimo di, la Regina vivolle aggiungere con i\u017fpecialit\u00e0 mag-\n giore ancora i \u017fuoi, e non \u017fi faziava di vagheggiare, e\nlodare quel Ritratto : Quando egli doppo di haver da\nlei molto udito , finalmente a lei cos\u00ec difse, V.M.loda\ntanto la Copia, perche \u00e8 innammortata dell'Originale.\nGiun\u017fe s\u00ec nuovo, e perci\u00f2 tanto grato alla Regina que-\n\u017fto detto, che e\u017fsa , il R\u00e8, e tutti que'Grandi lo rice-\nverono con applau\u017fo non ordinario, e con ammirazione\n\u017fempre maggiore dell'ingegno del Bernino, che in tutte\nle occa\u017fioni \u017fi mo\u017ftrava cos\u00ec fecondo di Concetti. Gli\n\u017fopravvenne allora da Roma un bel concetto d'inge-\ngno\u017fo Poeta , che in que\u017fti pochi ver\u017fi yolle lodar l\u2019Ar-\ntefice , l'Effigiato, e l'Opera.\n Entr\u00f2\u017f Bernin' in un pen\u017fier profondo\nPer far' al Regio Bu\u017fto un bel \u017fo\u017ftegno,\nE di\u017f\u017fe, non trovandone alcun degno,\n Piccola ba\u017fe a un tal Monarca \u00e8 il Mondo,\ne il Bernino incontanente ri\u017fpo\u017fe con ammirazione, e\nlode del R\u00e8, e della Corte :\n Mai\n Nuove,\n fervizio del\n Capitolo XVIII. 137\nMai mi \u017fovvenne quel pen\u017fier profondo\nPer far di R\u00e8 s\u00ec grande appoggio degno :\nVan \u017farebbe il pen\u017fier, che di \u017fo\u017ftegno\n Non b\u00e0 bi\u017fogno, Ch\u00ec fortiene il Mondo.\nInnamorato il R\u00e8 di tratti cos\u00ec belli, e della mano,\ne dell'ingegno del Cavaliere, tiratolo da parte volle N\nallora oprar tutte \u017fue forze per farlo rimanere in Parigi, gagliarde\n i\u017ft\u0101ze alCa.\ne maggiori glie ne por\u017fe le offerte di quelle, che di \u017fopra valiere di\naccennato habbiamo. Scus\u00f2\u017f\u017fi egli coll'impegno, che fermar\u017fi a!\ngli correva con Sua Santit\u00e0, alla quale non \u017folo haveva R\u00e8 in Parigi\nprome\u017f\u017fo il ritorno, m\u00e0 dalla mede\u017fima era continua-\nmente ancora \u017ftimolato a \u017follecitarlo; A tale effetto\nhaver\u2019ei lavorato ancora ne' giorni fe\u017ftivi per comman.\ndamento del mede\u017fimo Pontefice, che ne voleva quan-\nto prima la ri\u017foluzione. Soggiun\u017fe il R\u00e8 , che \u017farebbe\n\u017ftata \u017fua cura , farvi condi\u017fcendere ancora il Papa . Al-\nlora il Cavaliere con termini mode\u017fti\u017f\u017fimi ri\u017fpo\u017fe, che\nQuando anche Sua Santit\u00e0 \u017fi content a\u017f\u017fe , l'amore ch'ei Sua mode-\nportava a un'opera cos\u00ec grande , come quella della Cate- fta ri\ndra , che non era ancora condotta a perfezione , lo nece\u017f-\nfitarebbe a non ubidirlo: Per\u00f2 \u017fi content alle S.M. rima-\nner perfuafa, che ficcome era impo\u017f\u017fibile ch'ei rimane\u017fe,\ncos\u00ec facilmente accader potrebbe, ch'ei tornale. Gli fu-\nrono per ultimo di nuovo replicati que\u017fti mede\u017fimi in-\nviti dal Marche\u017fe di Lionne primo Segretario di Stato\ndi S. M. , m\u00e0 furono tutti yani gli sforzi, perche era,\nri\u017foluto il Cavaliere al ritorno.\n Motivi del\nLa principal ragione, che lo condu\u017f\u017fe a rifiutar Cavaliere\n o di non ac-\nl'offerte tanto vantaggio\u017fe di un cos\u00ec gran Coronato, f\u00f9 confentire a\nl'effer'egli gi\u00e0 impegnato al \u017fervizio de' Papi in Roma, quefta regia\n non\n i\u017ftanza.\n 138 Vita del Cav. Bernino\u2022\nnon tanto per la memoria de' paffati Pontefici, che fuo\nrono a lui tanto benevoli, quanto per quella del regnan-\nte Ale\u017f\u017fandro VII., al cui \u017fervizio era tenuto con parti-\ncolar con\u017fiderazione, e per obligo antico, e per riguar-\ndi pre\u017fenti. Oltre a ci\u00f2 rec\u00f2 gran forza a lui la rifle\u017f-\nfione accennata di \u017fopra, che, com'egli \u017fcri\u017f\u017fe ad un \u017fuo\nAmico a Roma, e\u017f\u017fendo la \u017fua gloria in Parigi arrivata\nal colmo, e non potendo quella di que\u017fto Mondo,quan-\ndo \u00e8 col\u00e0 giunta , fermar\u017fi in i\u017ftato, per giu\u017fta regola\ndoveva dar'addietro , e cadere , e ci\u00f2 diceva per e\u017f\u017fer\u017fi\naccorto, che qualche Mini\u017ftro ingelofito\u017fi di lui per le\nfingolari dimo\u017ftrazioni di \u017ftima, con cui il R\u00e8 con ogni\npubblicit\u00e0 l'inalfava, dubitava, che il Cavaliere non\npote\u017f\u017fe prendere in quella Corte qualche po\u017fto, e per-\nci\u00f2 tanto maggiormente fo\u017f\u017fe a lui dannevole. Oltrac-\nche in un Regno cos\u00ec nobile, e fertile di grand'Ingegni,\nmal volentieri \u017fi \u017farebbe ricevuto un fora\u017ftiere, benche\ndi alti\u017f\u017fime prerogative \u017fenza invidla e de i Profe\u017f\u017fori\ndelle mede\u017fime Arti, e de' loro aderenti, i quali in ogni\ngran Citt\u00e0 \u017fogliono e\u017f\u017fere molti\u017f\u017fimi: Onde onnina-\nmente haveva ri\u017foluto la partenza, qua\u017fi pre\u017fago de'\nfuturi fucceffi, che non lungi andarono ad avverare i\n\u017fuoi detti.\n + M\u00e0 in tanto era il Bernino in Parigi l'unico og.\nzione di vi- getto delle pi\u00f9 ingegno\u017fe compo\u017fizioni, e l'unico \u017fcopo\n iho delle pi\u00f9 riguardevoli Accademie. Il Cardinal' Anto-\ni dal Ber- nio Barberino, e Mon\u017fignor Nunzio Apo\u017ftolico erano\nnino.\n continuamente nel \u017fuo Palazzo, e come pi\u00f9 dome\u017ftici\npa\u017f\u017favano con lui pi\u00f9 \u017fecreti ancora i di\u017fcor\u017fi: E da que-\nIti, non men che da letterc, ch'ei riceveva da Roma,\n Continua\n fire, e di ho.\nnori ricevu-\n gli\n randi ortoche pa ancora imura. Han\n om Capitolo XVIII. 139\ngli veniva continuamente rappre\u017fentata l'impazienza\ndi quella Citt\u00e0, alla quale ogni giorno pareva un \u017fecolo\nper riveder\u017felo di nuovo raccolto fra le \u017fue mura. Ha-\nveva la Corte di Roma, & il Papa ancora in qualche\nparte conceputo \u017fo\u017fpetto, che pote\u017f\u017fe il Bernino ac-\ncon\u017fentire alle grandi offerte, che gli faceva quel Mo-\nnarca, onde tutti i di\u017fcor\u017fi di quella Corte ancora era-\nno diretti in attenderne gli eventi, che fi giudicavano\nper\u00f2 communemente glorio\u017fi al Cavaliere. Poiche da\ntutti era attribuito a \u017fua \u017fomma gloria , vederne in gara\ndue de' maggiori Potentati dell'Europa , per chi di effi\nhaver lo pote\u017f\u017fe. Il che, \u017fe da qualunque altra te-\n\u017ftimonianza pu\u00f2 dedur\u017fi, certo che da quella, che\n\u017fiamo per \u017foggiungere , apparir\u00e0 manifefti\u017f\u017fimo .\nE que\u017fta \u017fi \u00e8 una lettera del inede\u017fimo Cardinal Chigi,\nche in que\u017fti fen\u017fi a lui \u017fcrive:\n Mi rallegro infinitamente con V.S., ch'ella habbia\nfatto s\u00ec bel Di\u017fegno del Lovure, e che \u017fia tanto piaciuto Lettera del\na S. M. , la quale e\u017f\u017fendo di un gu\u017fto perfetti\u017fimo, rende al Cavalier\npi\u00f9 con\u017fiderabile l'approvazione, che ne h\u00e0 data. Sento, re.\nche ella \u017fia per fare il Ritratto del R\u00e8, m\u00e0 mi di\u017fpiace,\nche non \u017fia per haver Marmo a propofito , \u017fe bene il va-\nlore di V.S. in tutti i \u00b7 Marmi Spiccher\u00e0 ugualmente.\nSpero, che nel travaglio di que\u017fto Ritratto, ella non paf-\n\u017fer\u00e0 il tempo concedutole da N.S., poiche \u017fenza la \u017fua\npre\u017fenza qu\u00e0, non \u017folo pati\u017fcono le fabbriche , m\u00e0 tutti\nNoi altri ancora, che \u017fiamo privi della \u017fua conver\u017fazio-\nne . La facciata della mia Ca\u017fa con l'incommodo che \u017fi\npiglia il Sign. Luigi \u017fuo Fratello, camina felicemente.\nPo\u017f\u017fo darle ottime nuove di Mon\u017fignor fuo figlio, il\n S 2\n Card.Chigi\n quale\n 140 Vita del Cav. Bernino\nquale nelle Segnature corri\u017fponde al fuo grande fpirito:\nIn fine della Lettera foggiun\u017fe :\n Continua V.S. a darmi le nuove della \u017fua \u017falute ,\ndel che la ringrazio, e me ne rallegro feco, m\u00e0 molto pi\u00f9\nmi rallegro de gli applau\u017fi, che gli d\u00e0 tutta la Francia,\nil che fa maggiormente cre\u017fcere la no\u017ftra gelo\u017fia, equil\ndefiderio di rivederla qu\u00e0; f\u00e8 bene oramai \u017fi avvicina\nil tempo, ch'ella ritorni a rivedere la bella Italia, En\ni \u017fuoi , che l'a\u017fpettano con impazienza.\n CAPITOLO XIX,\n Il Cavaliere prende licenza dal R\u00e8, doni, che ne riceve,\nfuo arrivo in Roma , accoglienze quivi rice-\nvute. Voci de' \u017fuoi malevoli in Fran-\n cia, e fuoi \u017fentimenti.\n liere da Pa-\n T Rattenne\u017fi il Cavaliere in Parigi poco men di\nPartenza I cinque mefi, & havendo gi\u00e0 fatti terminare\n Capa: \u017fopra il \u017fuo di\u017fegno i fondamenti del Lovure, e fodif-\nrigise teneri fatto in tutto al de\u017fiderio di quella Mae\u017ft\u00e0, port\u00f2fli a\ndel te ver- S.Germano, e chie\u017fegli benigna licenza per il \u017fuo ritor-\n\u017fo lui.\n no a Roma. Onde perche in quell'atto dimo\u017ftr\u00f2 qual-\nche e\u017fpre\u017f\u017fione di tenerezza, negli occchj ancora, il\nR\u00e8 rivolto all'Abbate Buti fuo confidente di\u017f\u017fe in lin-\ngua France\u017fe, e con voce alquanto \u017fomme\u017f\u017fa, Que\u017fto\ngrand' Huomo mi ama , m\u00e0 lo \u017fono maggiormente inna-\nmorato di lui , di quanto dimo\u017ftro. Ottenne dunque la\nrichie\u017fta licenza, e quindi \u017fi tol\u017fe ver\u017fo Parigi , per do-\n ver\n erola ri-\n ne , che ne\n Capitolo XIX. 141\nver poi far \u017fua partenza per Roma. La mede\u017fima \u017fera\nmand\u00f2llo il R\u00e8 a regalare di ventimila \u017fcudi in tanti\nLuigi d'oro, e di un'annua Pen\u017fione di altri due mila per qe\n - Ampla , e\nlui, e cinquecento per Paolo \u017fuo figliuolo : Al Cavalier munerazio-\nMattia de' Ro\u017f\u017fi f\u00e8 dare due mila cinquecento \u017fcudi, riceve.\ncon obbligo di ritornare in Francia per il pro\u017feguimen-\nto del Palazzo, come \u017fegui: Mille \u017fcudi furono donati\na Giulio Cartar\u00e8, & il mede\u017fimo Ma\u017ftro di Ca\u017fa, e\nStaffieri del Cavaliere furono tutti regalati con munifi-\ncenza veramente degna di un gran Principe, nella cui\nmente vaglia un'alto concetto, e \u017ftima della Virt\u00f9, Nel\nritorno furono ugualmente tutti a Regie \u017fpe\u017fe trattati,\ne \u017ferviti dal mede\u017fimo Foriere, e Corriere di S.M.\n Gli honori, che habbiamo \u017fopra de\u017fcritti, e quali\nfurono fatti uguali alla \u017ftima, in cui era appre\u017f\u017fo tutti il\nCavalier Bernino, acciocche \u017fiano e\u017fenti da ogni \u017fo\u017fpet-\nto d'hiperbolico ingrandimento piacemi farli comparire\nevidenti colle medefime Lettere che in ri\u017fpo\u017fta al Mar-\nchefe de Lionne , & al Cavalier Bernino diede l'altre\nvolte nominato Padre Oliva. Dice egli cos\u00ec :\n Ill.mo, Ecc.mo Sig.\" Phe Colimo\nCon troppa ampiezza di onori , e di \u017fen\u017fi ricono\u017fce\n Lettera del\nil R\u00e8 Chri\u017ftiani\u017f\u017fimo quel poco offequio da me pre\u017ftato p. Oliva Ge\nalla grandezza della \u017fua Corona, egu alla \u017fublimit\u00e0 del- nerale della\n Compagnia\nle \u017fue doti. E' vero ch'io prote\u017ft ai al Cavalier Bernino, di Gies\u00f9 al\n Marche\u017fe di\ndover'egli pa\u017far al \u017fervizio di un tanto Monarca , an- Lia\nche quando folle ftato certo di la\u017fciare la vita \u017fu l Alpi,\nm\u00e0 s\u00ec evidente propo\u017fta non meritava n\u00e8 l'affettuo\u017fo\ngradimento di S.M., n\u00e8 le vive e\u017fpre\u017f\u017fioni di V.E.: Pois\n che\n della fuace poco liquidi \u017fenfaria\n onne\n 142 Vita del Cav. Bernino\nche ba\u017fta e\u017fer Huomo, e non Tronco per notificare la ina\ncomparabile onoranza, che ridondava al nome del Ca-\nvaliere da s\u00ec gloriofa chiamata. Indicibilmente poi go-\ndo, che pre\u017f\u017fo S.M. la pre\u017fenza di lui non habbia dimi-\nnuita l'e\u017fpettazione, n\u00e8 fcemata la fama. Io a quel\ngrand'Huomo fon debitore di un'affetto teneri\u017f\u017fimo, che\nmi portage della grazia, che mi ha guadagnata di s\u00ec gran\nRegnante, quando gli pales\u00f2, da m\u00e8 egli ricono\u017fcere la\n\u017fua venuta in Francia, mentre ritirandolo tutti da i\npericoli del viaggio, io folo ve lo /pin\u017fi con tal forga,\nche nella mente di lui all'aura del Regio invito \u017fpariro-\nno tutti i ghiacci del Monfenis. Non po\u017f\u017fo hora non give\nbilare di vederlo co\u017ft\u00e0 in quella \u017ftima, che b\u00e0 in que\u017fta\nCorte di Roma \u017fempre goduta. E quantunque nello\nSplendore delle \u017fue Arti gloriofe fia egli Prencipe fr\u00e0\ntutti, giudico nondimeno nell'animo di lui ri\u017federe\ntante altre parti d'intendimento, e di \u017fcienza, che quafi\neccli\u017f\u017fino quella eccellenza , per cui il Mondo l'ammira.\nOnde alla \u017fua benignit\u00e0 non meno fono debitore per la\n\u017ficurezza \u017fcrittami del compiacimento Reale ver\u017fo la\nmia per\u017fona, che per le notizie datemi del Cavaliere\nnegli avanzamenti cos\u00ec grandi della \u017fua gloria.\n 2\n Lettera del mede\u017fimo P. Oliva al Cavalier Bernino.\n Ill.mo Sig.\" mio P\u0159e o\u017f mo\nDel medefi- lo gi\u00e0 mi confe\u017f\u017favo obligati\u017f\u017fimo alla \u017fua mano,\nCava, che haveva col miracolo di un Di\u017fegno incoronato il\n mio volume. M\u00e0 ora gua\u017fa pi\u00f9 debbo alla \u017fua lingua,\nche mi b\u00e0 guadagnata la grazia di un R\u00e8 di Francia.\n liere.\n F\n Capitolo XIX. 143\nF\u00f9 troppo ecceffiva finezza di amore, haver ella fatto\npervenire all'orecchia Reale ci\u00f2 , ch'io a lei di\u017f\u017fi in quel\ntanto \u017ferio, e \u017fecreto abboccamento, per cui ambedue\nconcludemmo la \u017fua andata a Parigi non foggiacere a\ndubiet\u00e0 veruna, anche quando il camino li dove\u017f\u017fe co-\n\u017ftar la vita. Non mi pa\u017fs\u00f2 mai per la mente, che l'enere\ngia, con cui la \u017ftaccai dalle braccia de' figliuoli, e lera-\n\u017fciugai i pianti della famiglia, pote\u017f\u017fe di\u017fcoprir\u017fi a ve-\nruno, poiche il prezzo di e\u017fa era haver \u017fervita la \u017fur\nperfona, e spint ala in quel Teatro di onoranze, Eva\nquella immortalit\u00e0 di nome , che non poteva godere, \u017fe\nper\u017fonalmente non \u017fi pre\u017fentava al \u017fervizio di s\u00ec vene-\nrato Dominante : Perci\u00f2 congetturi la \u017fua perfpicacia,\nquali fortune io le defideri. Que\u017fte \u017faranno \u017fuperiori\nalle mie brame, perche dipendono da un R\u00e8, che nella\nmagnificenza \u017fupera , e le imaginazioni di chi egli ama ,\nEu i meriti di chiunque lo ferve, come fa ella, preparan-\ndogli una Regia, che \u017feppellir\u00e0 ne' \u017fuoi fodamenti le an-\ntiche memorie de' Palazzi Cefarei, ec.\n M\u00e0 con non minor giubilo ricev\u00e8 Roma fra le \u017fue\nmura il Cavaliere, di quello , che la Francia l'accol\u017fe,\nquand'ei v'entr\u00f2. Spar\u017fa\u017f\u0131 dunque per la Citt\u00e0 la fama\ndel \u017fuo ritorno, non vi f\u00f9 Grande, che mandar non yo. Ricevimen-\n to in Roma\nle\u017f\u017fe le \u017fue Mute all'incontro di lui, che in troppo mag- del Cavalie\ngior numero farebbono u\u017fcite , \u017fe la prudenza de' Suoi te\ncon aggradirne l'offerta , non ne have\u017f\u017fe ancora corte-\nfemente ricu\u017fato l'honore . Sei per\u00f2 furono quelle, che\n\u017fufficienti al numero de' Parenti, e Dome\u017ftici gli u\u017fci-\nrono incontro, e l'accompagnarono a \u017fua Ca\u017fa. Il \u017fe-\nguente giorno port\u00f2lli a Palazzo, ove f\u00f9 corte\u017femente\n accolto\n 1\n Corte\n 144 Vita del Cav. Bernino.\naccolto da Ale\u017f\u017fandro con dimo\u017ftrazione uguale di\u017fti-\nma, e di affetto, e nella mede\u017fima conformit\u00e0 dal rima-\nnente ancora della Corte . Intanto il Cavaliere pubbli-\ncava per Roma le doti impareggiabili di quel Monarca\n con un'ardore tale, che ben diceva poter\u017fi impiegare il\n\u017fentimenti\ncirca le doti tempo in \u017fo\u017ftenere i di\u017fagi del viaggio per \u017folamente\nbili del \u0158e di vederio : Tanto ei grande appariya e nella va\u017ftit\u00e0\nFrancia , e dell'Intelletto, e nella fecondit\u00e0 dell'Ingegno, e nella\ngrandezzano\ndi quella magnificenza della Corte , & in tutto ci\u00f2 che pu\u00f2 ren-\n dere riguardevole un gran Principe , che fo\u017f\u017fe \u017fimile ad\neffo. Onde al mede\u017fimo Marche\u017fe de Lionne hebbe a\n\u017fcrivere il Padre Oliva in que\u017fti \u017fenki:\n E' giunto in Roma il Cavalier Bernino trasforma.\nLettera a! to in Tromba del R\u00e8 Chri\u017ftiani\u017f\u017fimo, che di Scultore\nMarche\u017fe di\nLionne del l'h\u00e0 renduto qua\u017fi Sa\u017flo, tanto \u017fe mo\u017ftra attonito alle\n doti incomparabili di S.M. Que\u017fto \u017ftupore nell'ecce\u017f\u017fo s\u00ec\ndella gratitudine agli onori inauditi, ego a i gro\u017fi foc-\ncor\u017fi, come dell'ammirazione alla grandezza, Ev alla\nmagnanimit\u00e0 di un tanto R\u00e8 l'h\u00e0 precipitato in una\nprodigiofa ingratitudine , mentre per celebrar Monarca\ndi tanto merito, l'h\u00e0 \u017fpogliato del na\u017fcimento, e dell'Im-\nperio, prote\u017ftandolo a\u017f\u017fai pi\u00f9 \u017fubblime per la capacit\u00e0\ndella mente , per la prudenza della lingua, per la \u017fplen-\ndidezza della mano, per la genero\u017fit\u00e0 del cuore, per la\ngiu\u017ftizia voluta ne' Tribunali, e per la maeft\u00e0 di ogni\n\u017fua parte , che non \u00e8 grande per quella va\u017ftit\u00e0 di Domi-\nnio, e per quella potenza d'armi, che l'agguagliano a\nR\u00e8 pi\u00f9 celebri degli Annali antichi. Veramente non s\u00f2,\nfe Huomo beneficato po\u017f\u017fa \u00f2 con pi\u00f9 tenerezza d'affetto ,\n\u00f2 con pi\u00f9 riverenza di \u017fentimento s\u00ec amare, come aggra-\n dire\n P. Oliva.\n da\u2019malevoli\n 0 Capitolo XIX. 145\ndire il \u017fuo Benefattore , di quel che faccia con perpetue,\ne vivi\u017fime e\u017fpre\u017fioni il Cavalier Bernino immortalato\nda S. M. nelle Memorie de' Pofteri, e nelle Carte de\nCroni\u017fti, guc.\n M\u00e0 non ancora era u\u017fcito fuor delle Porte di Pa-\nrigi il Cavaliere , che come appunto ci divi\u017fava, \u017fi fece-\nro \u017fentire alcune voci, che alle orecchia della Corte\nriferivano fal\u017fit\u00e0 pi\u00f9 to\u017fto grate a i malevoli, che vere :\nPubblicarono que\u017fte , Che il Bernino mal fodisfatto del Ciarle \u017fpar-\nR\u00e8, e de \u017fuoi prezio\u017fi regali, pale\u017femente \u017fi lamentava, fe in Pari\u015fi\ned in Roma notabilmente di\u017fcreditava la Mae\u017ft\u00e0 di delCavalie-\nguel Principe: Que\u017fti e\u017f\u017fere gli effetti della Reale muni- re \u2022\nficenza nel contribuire honorine ricchezze ad un fora\u017ftie-\nre, che poi finalmente non le gradiva: Perci\u00f2 haver'\negli \u017follecitato il \u017fuo ritorno , \u017fenza poter e\u017f\u017fere ritenuto\ndatante Regie offerte, perche fin d'allora haveva in odio\nla Corte , e in minor concetto la grandezza del R\u00e8.\nQue\u017fti \u017fentimenti tanto contrarii a quei del Cavaliere,\nfurono a lui e\u017fpo\u017fti da un \u017fuo confidenti\u017f\u017fimo Amico di\nquella Citt\u00e0, che ne \u017ftim\u00f2 bene farlo avi\u017fato. Non \u017fi\ncommo\u017f\u017fe egli punto in udire que\u017fte novit\u00e0, da lui\nmolto ben prevedute , & al \u017folito di chi pa\u017f\u017fa \u017fenza far\nconto de\u2019latrati de\u2019Cani, con que\u017fte poche righe ri\u017fpo\u017fe\nal \u017fuo Corri\u017fpondente.\n In ordine poi a ci\u00f2, che V.S. mi \u017fcrive delle ciarle Lettera del\nfollevate contro di me in Parigi, in vece di rammari-\ncarmene, qua\u017fi me ne glorio, poiche non havendo potuto Corri\u017fpon-.\ni miei malevoli tacciarmi ne fatti, con troppo debole rigi,\nfondamento procurano di di\u017fcreditarmi ne detti. Onde\nnon s\u00f2, qual fia maggior balordaggine, \u00f2 di chi le b\u00e0\n com,\n ad un fu\n idente in Pa\n T\n 146 Vita del Cav. Bernino\ncompo\u017fte , \u00f2 di chi le crede. Poiche \u00e8 nota la grandezza\nde'doni, con cui \u017fono \u017ftato honorato dal R\u00e8, e po\u017f\u017fo dire,\nhaver ricevute le mie fatiche rimunerazione maggiore\nin \u017fei me\u017fi in Francia, che in \u017fei anni in Roma. Maper\ne\u017f\u017fer degnamente regalato con doni da R\u00e8, vi voleva\nancora la Mirra di \u017fini\u017ftre impo\u017fture, havendo gi\u00e0 rice-\nvuto oro di ricchezze, ego incen\u017fo di honori in abbondanza\nqa. Il tempo \u017fcuoprir\u00e0 la verit\u00e0, come a mio beneficio\naltre volte ancora l'h\u00e0 \u017fcoperta Eguc.\n Con que\u017fti \u017fentimenti non \u017folamente il Cavaliere\n\u017fcri\u017f\u017fe pi\u00f9 lettere, che impre\u017fa confacevole non \u017farebbe\n il de\u017fcriverle, ma ne' mede\u017fimi peroro in tutte le Corti\nColoffo in, di Roma, e ne volle ancora con l'opera autenticare la\nmarmo del\nR\u00e9 Luigi ii prova. Poiche fin da quando \u017fi ritrovaya in Parigi ha-\nGrande a veva al R\u00e8 prome\u017f\u017fo, \u017fe il Cielo davagli vita , e vigore\nCavallo.\n proporzionato, di far \u017fua figura a Cavallo in grandez-\nza fuperiore alla gi\u00e0 fatta dell'Imperador Co\u017ftantino;\nOnde benche debole di forze, \u017fettuagenario di et\u00e0 ne\ncominci\u00f2 l'opera con ardore tale, che a chi lo con\u017fi-\ngliava in contrario, col motivo, che il lavoro di un\ntanto Colo\u017f\u017fo richiedeva vita , e forza da giovane, e\nnon da quel vecchio, ch'egli era , ri\u017fpondeva , che Nif-\n\u017funo almeno gli haverebbe tolto l'honore di bavere inco-\nminciato una grand'Opera per un gran R\u00e8, quando folle\nconvenuto abbandonar con e\u017fa la propria vita.\n Le impo\u017fture narrate \u00f2 non arrivarono all'orec-\nchia del Re, \u00f2 \u017fe pur vi giun\u017fero, come pu\u00f2 creder\u017fi,\nle trovarono talmente di\u017fpo\u017fte a favore del Cavaliere,\nche non altrimente l'arre\u017ftarono dal beneficarlo, anzi\ncon nuovi \u017ftimoli hebbe a \u017follecitarlo all'intrapre\u017fo la.\n voro\n la\n in\n n lo\n Capitolo XIX. 147\nvoro. Perci\u00f2 mando a lui, & al Figlio le comprome\u017f\u017fe\nPenzioni , & una belli\u017f\u017fima Medaglia , che f\u00e8 gettare\ncol Ritratto del Cavaliere da una parte, e nel rover\u017fcio\ndi e\u017f\u017fa in vaghe attitudini la Pittura, Scultura, Archi- Medaglia\ntettura, e Mattematica co\u2019lor proprii \u017fegnali, e di\u017ftin- ima\ntivi, con il Motto alludente all'effigiato SINGULARIS IN de dei Ca-\n valiere,\nSINGULIS, IN OMNIBUS UNICUS. Gli accennati motivi ope-\nrarono, che s'impegnafle maggiormente il Cavaliere\nnello \u017fcolpire que\u017fto gran Colo\u017f\u017fo, quale bench e due\nanni prima di \u017fua morte conducefle a perfezione, e\ncinque anni doppo di e\u017f\u017fa fo\u017f\u017fe a Parigi portato, tutta-\nvia, perche l'ordine dell'Hi\u017ftoria , pare che'l comporti,\nne faremo qu\u00ec appre\u017f\u017fo una particolare menzione.\n CAPITOLO XX,\n De\u017fcrizione del gran Colo\u017fo del R\u00e8 Luigi il Grande a\nCavallo , e rifle\u017fponi \u017fopra di e\u017f\u017fo. Alcune notizie\ndi Luigi Bernino fratello del Cavaliere,\n e morte del Pontefice Alejandro VII.\n n oncor\u017fe dunque nella formazione di quella gran\n Machina l'ordine Regio, & una particolari\u017f\u017fima\npropen\u017fione , & affetto del Cavaliere, che \u017fopra le for- Defes\nze volle ancora nobilitare il fine di \u017fua vita con un'Ope- dell' accen-\n nato Color\nra riguardevoli\u017f\u017fima; Della quale \u00e8 ne vogliamo con- lo del Rea\nfiderare la materia , \u00f2 la forma, deve dir\u017fi nel \u017fuo gene- Cavallo.\nre la pi\u00f9 grand'opera, che \u017fia u\u017fcita da indu\u017ftrio\u017fo \u017fcal-\npello, anche in que' feliciflimi tempi, in cui era in \u017fom-\nmo pregio la Scultura,& i cui prezio\u017fi avanzi dell'anti-\n T 2\n chit\u00e0\n 148 Vita del Cav. Bernino.\nchit\u00e0 ne rendono a Noi pi\u00f9 chiara la memoria. Rappre-\nfent\u00f2 egli dunque in un Ma\u017flo \u017fmi\u017furato di marmo,\n\u017fuperiore in grandezza a quanti giammai ne vidde la\nCitt\u00e0 di Roma, il R\u00e8 Luigi XIV. di Francia, grazio\u017fa-\nmente a\u017f\u017fi\u017fo \u017fopra un nobili\u017f\u017fimo Cavallo, che \u017ft\u00e0 in\natto di poggiare al colmo di un'erto Monte, figurato\nper quello della gioria . Il R\u00e8 collo Scettro nella de\u017ftra\nmano finge colla \u017fini\u017ftra tenere il freno al Cavallo, e\nleggiadram\u00e9te rivolto \u017fi d\u00e0 a divedere tutto giulivo nel\n\u017fembiante, come quello, che doppo tante gloriofe im-\npre\u017fe, giunto finalmente al colmo della gloria , ft\u00e0 go-\ndendo il frutto di \u017fue vittorio\u017fe fatiche. E' nobile, c\nvaga l'invenzione, m\u00e0 \u00e8 ugualmente ammirabile in e\u017f\u017fa\nla Mae\u017ftria del lavoro. Otto anni di tempo v\u2019impieg\u00f2\nil Cavaliere, che con\u017fumato gi\u00e0 in tante ammirabili\noperazioni , parve, che allora uni\u017f\u017fe tutti i \u017fuoi \u017fpiriti,\n& il pi\u00f9 vivo dell'arte, per doverlo tutto collocare in\ncos\u00ec degna figura. Onde rimaner pu\u00f2 in dubio, \u017fe mag-\ngiore in lui fo\u017f\u017fe l'ardimento nel principiarla in et\u00e0 qua\u017fi\ndecrepita , \u00f2 l'a\u017f\u017fiduit\u00e0 nel pro\u017feguirla, \u00e8 la per\u017feve-\nranza nel terminarla. Il che f\u00f9 tutto effetto di un'ar-\ndenti\u017f\u017fimo de\u017fiderio di render\u017fi grato ad un tanto R\u00e8,\nper il cui \u017fervizio \u017fi era contentato di piegare \u017fotto cosi\ndura fatica gli ultimi giorni della \u017fua gloriofa vecchiaja,\ncon dichiarar\u017fi di morir contento, allora che terminata\nvidde que\u017fta grand'opera. Per la commodit\u00e0, che gli\n porgeva la vicinanza di S. Pietro, condu\u017f\u017fe il lavoro in\nParticolari: una gran Sala pre\u017f\u017fo detto Tempio, e col\u00e0 per lo \u017fpazio\nt\u00e0 fuccedu-\nte nel lavo- di dodici anni f\u00f9 il concor\u017fo non \u017folo di tutto il fiore\nro di e\u017f\u017fo della Nobilt\u00e0 di Roma, ma di tutta l'Europa. Concio-\n fiaco-\n O Capitolo XX. 149\n\u017fiacofache non entr\u00f2 Principe Sovrano, non Per\u017fonag-\ngio, non Cavaliere nelle Porte di Roma, che con repli-\ncate i\u017ftanze non domandaf\u00ede al Bernino l'ingre\u017f\u017fo in\nquella Sala , per ammirarne l'effigie, e contemplarne\nl'arte. Ed ei avvenevole con tutti permetteva facilmen-\nte l'adito , onde Per\u017fonaggi ancora di alta condizione,\nper non di\u017ftraherlo dal lavoro , cheti \u017fe n'entravano, e\n\u017fi fermavano al luogo, e nella mede\u017fima conformit\u00e0 fi\npartiyano. Avvenne una volta, ch'ei \u017fenti un Tale,\nche con balla voce ragionando col \u017fuo Compagno pa-\nreva, che non approva\u017f\u017fe nella Capigliera del R\u00e8 una\ncerta ca\u017fcata uguale, impropria, com'egli diceva , al\nmoto, che figurava il Cavallo: Onde grazio\u017famente\nrivolt\u00f2fli a lui il Cavaliere , e come ridendo di\u017f\u017fe , A\nV.S. in que\u017ft'Opera pare, che diano faftidio li peli. Ad\nun'altro che pa\u017f\u017fava con lui maggior confidenza, nel dir\nche gli fece, Eljer i panneggiamenti del R\u00e8 , E i crini\ndel Cavallo, come troppo ripiegati, e trafitti , fuor di\nquella regola, che hanno a Noi la\u017fciata gli antichi Scule\ntori, liberamienie ri\u017fpo\u017fe, Quefto, che da lui gli veniva\nimputato per difetto, e\u017fer il pregio maggiore del \u017fuo\nScalpello, con cui vinto haveva la difficult\u00e0 di render'\nil Marmo pieghevole come la cera, en haver con ci\u00f2\nSaputo accoppiare in un certo modo in\u017fieme la Pittura,\ne la Scultura. E'l non haver ci\u00f2 fatto gli antichi Arte-\nfici eller for\u017fe provenuto dal non haver loro dato il\ncuore di rendere i falli cos\u00ec ubbidienti alla mano, come\nfe ftati fo\u017f\u017fero di pa\u017fta. M\u00e0 non cos\u00ec diport\u00f2ffi con un\nper altro ingegno\u017fo Cavalier France\u017fe, che a\u017f\u017fuefatto\nalla vi\u017fta del \u017fuo R\u00e8 in atto Mae\u017fto\u017fo, e da Condottiere\n C\n delCavalie\nre nello \u017fco\n gra, e gi\nviale.\n 150 Vita del Cav. Bernino.\ndi E\u017ferciti, non lodava , che qu\u00ec allora collarmatura\npur'indo\u017f\u017fo, e \u017fopra un Cavallo mede\u017fimamente guer-\nriero, \u017fi dimo\u017ftra\u017f\u017fe nel volto giulivo, e piacevole, che\npi\u00f9 di\u017fpo\u017fto pareva a di\u017fpen\u017far grazie, che ad atterrir'\ninimici, e \u017foggiogar Provincie, Poiche \u017fpieg\u00f2gli a\nlungo la \u017fua intenzione, quale, benche e\u017fpre\u017f\u017fa ade-\nquatamente ancora nell'Opera, tuttavia non arriv\u00f2 a\n comprendere il riguardante. Di\u017f\u017fegli dunque, Non\nIntenzione haver'egli figurato il R\u00e8 Luigi in atto di commandare a\n i gli E\u017ferciti, co\u017fa, che finalmente \u00e8 propria di ogni Prin-\npire il R\u00e8 c\u00f3 cipe, m\u00e0 haverlo voluto collocare in uno \u017ftato , al quale\nfaccia alle-\n io non altri, che e\u017fo era potuto giungere , e ci\u00f2 per mezzo\n delle \u017fue gloriofe operazioni. E come che fingono i Poeti\nri\u017fieder la gloria \u017fopra un'alti\u017f\u017fimo,ed erto Monte, nella\ncui \u017fommit\u00e0 rari fon quelli, che facilmente vi poggiano,\nragion vuole , che quei, che pur felicemente si arrivano\ndoppo i \u017fuperati di\u017faggi , giocondamente re\u017fpirino all'au-\nra di quella \u017foavilima gloria, che per e\u017f\u017fergli co\u017ftata\ndi\u017fa\u017ftrofi travagli , gli \u00e8 tanto pi\u00f9 cara, quanto pi\u00f9 rin-\ncre\u017fcevole gli f\u00f9 lo \u017ftento della \u017falita. E percbe il R\u00e8\nLuigi con il lungo cor\u017fo di tante illu\u017ftri vittorie haveva\ngia \u017fuperato l'erto di quel Monte, egli \u017fopra quel Cavallo\nlo collocava nel colmo di e\u017fo, pieno po\u017fe\u017fore di quella\ngloria, che a co\u017fto di \u017fangue haveva acqui\u017ftato il \u017fuo\nnome. Onde perche \u00e8 qualit\u00e0 propria di chi gode la\ngiovialit\u00e0 del volto, co un'avvenente rifo della boccat,\nquindi \u00e8, che tale appunto haveva rappre\u017fentato quel\nMonarca. Oltracche, benche que\u017fto fuo pen\u017fiere la po-\nteleben ravvi\u017fare nel Tutto di quel gran Cololo , tut-\ntavia molto pi\u00f9 manife\u017fto apparirebbe, quando collocar\n \u017fi do-\n Capitolo XX. 151\n\u017fi dove\u017f\u017fe nel luogo de\u017ftinato. Poiche col\u00e0 doveafi fcol-\npir in altro Marmo una Rupe proporzionata erta , e\u017fco-\n\u017fce\u017fe, \u017fopra cui haverebbe in bel modo a pofare il Ca-\nvallo con quel di\u017fegno, ch'ei fatto ne haverebbe. A\nque\u017fte voci del Bernino, il Cavalier France\u017fe re\u017ft\u00f2 cos\u00ec\nappagato, che non \u017folo non gli parve pi\u00f9 impropria\nquell'avvenenza di volto, m\u00e0 lod\u00f2nne altamente l'in-\nvenzione, come rara, & adequata \u017folo per un tanto R\u00e8.\nQuindi avvenne, che terminata poi perfettamente\nl'Opera, divenne cos\u00ec celebre per l'Accademie di Ro-\nma, che non gi\u00e0 mai per l'addietro alcuna ne f\u00f9 tanto di\n 1o che riceve\ncelebrata dagli Oratori, e tanto applaudita daglinge- que\u017ft'opera\ngno\u017fi componimenti de' Poeti. Onde un Virtuo\u017fo \u017fi ti?!\nmo\u017f\u017fe a farne \u017fcelta , e ne raccol\u017fe un ben gro\u017f\u017fo Volu-\nme delle pi\u00f9 infigni , e mae\u017fto\u017fe , a cui altro pregio\nnon manca , che il pubblico delle Stampe . L'Autor di\nque\u017fto Libro volle ancor'egli pre\u017fumere di entrar fr\u00e0\nque\u017fti nobili Accademici , e in et\u00e0 giovanile cos\u00ec cant\u00f2\n\u017fu\u2019l propo\u017fto Soggetto :\n appreflo tut\n Statua Eque\u017ftris Ludovici XIV. Gal-\nliarum Regis ab Equite Bernino\n elaborata.\n Hoc, quodcumque vides, Hofpes, qu\u00e0m maximus ille eft\nEt Pace, Bello f\u00e6lix Ludovicus : ab alto\n Ver\u017fi in lo-\n amba\nSaxum immane, ingens, duxit Berninus Olympo\n de di que\u017fto\n Coloro, co-\nInvidi\u00e2 filicum , tanto\u017fque aptavit in ufus.\n po\u017fti dall\nQuem prior admirer ! Te ne, \u00e8 Bernine , verendos Autore del\nCui fors magna dedit, vultus in\u017fculpere Regis ,\n Libro nella\n \u017fua (et\u00e0 pi\u00f9\nAn Te, qui toto meruifti folus in Orbe\n giovanile.\nH&6\n 152 Vita del Cav. Bernino :\n H\u00e2c \u017fculpi , Ludovice, manu ? Tua maxima guamvis\nNobilitas merit\u00f2 patriis te provebat aftris ,\nQuamquam omnes long\u00e8 fuperes virtutibus artes ,\nIf\u00e2, crede mihi , tamen es divinior arte :\nSic pretium tu form\u00e6 addis , tibi forma decorem.\nAfpice, ut ipfe \u017fui Sonipes fentire videtur\nRegis onus , tantoque ferox \u017fub pondere, parte\nEx omni , egregi\u00e2 cum maje\u017ftate \u017fuperbit,\nInflex\u00e2que fuum Regem cervice \u017falutar!\nNaribus efflaret fremitus, ni\u017fi \u017faxeus effet,\nEt fi, qui fr\u00e6num cohibet Ludovicus, babenas\nLaxaret de more , illum Auvio\u017fque natantem,\nNulliu\u017fque hoftis tanto \u017fub Rege paventem\nAfpiceres, Batavos lat\u00e8 \u017fub figna rebelles\nSternere , turbatumque unis hinnitibus Albim.\nNon ne vides vivas imitantia lumina fiammas?\nUt pedibus terr\u00e6 infultet, cur\u017fumque minetur\nArduus in greus ? up anheler? Bu efferus omnes\nExploret per tela vias, queis fydera tangat,\nEmeritoque fuum Ludovicum donet Olympo?\nI f\u00e6lix , Ludovice , tu\u00e6 quo gloria dextr\u00e6\nEvehit: i ferus tamen , da ne fubtrahe noftris\nLumina luminibus , queis totum re\u017fpicis Orbem.\nTempus erit, cum plus Coeli tibi parte reli\u00e9ta\nSyderibus mixtun fydus, diwo\u017fque Parentes\nDivus a ipre inter, ferto donaberis illo,\nGnofcia quod dudum tibi complit Virgo merenti.\nInterea his hominum votis a\u017f\u017fuefce vocari,\nEt \u017folare tuum f\u00e6lici numine Regnum.\n M\u00e0 erano molto di\u017f\u017fimili i \u017fentimenti de' male-\n voli del Bernino in Francia di quelli, che gi\u00e0 correvano\nTra\u017fporto favorevoli a lui in tutto il rimanente ancora dell'Euro-\ndi que\u017ftad\ngran Statua pa: Poiche, qualunque \u017fe ne fo\u017f\u017fe la cagione, che a\na Parigi \u00b7 noi non \u00e8 lecito indagare, ne' tre anni, che \u017fopravi\u017f\u017fe il\n Cava-\n Capitolo XX. 153\nCavaliere al compimento del Colo\u017f\u017fo , non glie ne f\u00f9\nfatta richie\u017fta alcuna da quella Corte, e molto meno\nnelli cinque \u017fu\u017f\u017feguenti alla \u017fua morte; Fin tanto, che\nterminata anch'ei la vita il Marche\u017fe de Colbert, e fol-\nleyato al po\u017fto di lui il Marche\u017fe de Lovvois , f\u00f9 \u017fpedi-\nto ordine dal R\u00e8 alli Figliuoli del Cavaliere per il tra\u017f-\nporto in Francia di que\u017fta gran Machina, con tr\u00e8 Va-\n\u017fcelli mandati appo\u017fta per \u017ficurezza del viaggio. Dop-\npo lungo giro di mare, entr\u00f2 ella per la Senna in Parigi,\nd'onde tra\u017fportata a Ver\u017faglies re\u017fta in ammirazione al\nMondo, e dell'Artefice che la form\u00f2, e del Monarca\nche rappre\u017fenta.\n M\u00e0 per tornare al no\u017ftro racconto, Giunto a Ro-\nma il Bernino fra le accoglienze della Corte, e gli ab-\nbracciamenti de' \u017fuoi, doppo breve ripo\u017fo, torn\u00f2 al\npro\u017feguimento di que' lavori, alla cui \u017foprintendenza Luigi Ber-\nhaveva la\u017fciato \u017fuo Fratello Luigi. Huomo era que\u017fti lo del Cava\na lui di et\u00e0 non di gran lunga minore, e nella \u017fpecula- liere; e \u017fue\n qualit\u00e0.\nzione delle mi\u017fure, e forza de' pe\u017fi, \u017fe non \u017fuperiore,\nalmeno uguale; Poiche con ammirazione del \u017fuo inten-\ndimento egli f\u00f9, che trov\u00f2 l'invenzione del bel Ca\u017ftel-\nlo di cento palmi di altezza, per il commodo di operare\nnelle parti eminenti, che vediamo hor qu\u00e0 hor l\u00e0 per la\ngran Chie\u017fa di S. Pietro, come pure quella dell'Organo\ngrande portatile, e l'altra, che pre\u017fentemente \u017fi con\u017fer-\nva dentro le Cammere della Munizione della Fabrica di\nS. Pietro, che con una piccola \u017ftadera di dieci libre di\nportata, foprimnpo\u017fta ad un'altra di ferro lunga venti\npalmi, arriva a tirare fino a trenta\u017fei mila libre, econ\neffa furono pe\u017fati i quattro gran Coloffi di bronzo della\n V\n Cathe\n nino fratel-\n 154 Vita del Cav. Bernino.\nCathedra di S. Pietro con facilit\u00e0 grandi\u017f\u017fima. Onde\nin tutte le opere di Architettura \u017fi era di lui \u017fervito il\nCavaliere, come del \u017fuo Achille , e nel partir\u017fi, ch'ei\nfece per Francia , a lui la\u017fci\u00f2 la cura della \u017foprintenden-\nZa alla Fabbrica di S. Pietro, e di tuttoci\u00f2 che poteva\nfar di bi\u017fogno per condurre a perfezione il Palazzo del\nCardinal Flavio Chigia SS. Apo\u017ftoli: ed haveva corri-\n\u017fpo\u017fto co'l \u017fuo valore all\u2019e\u017fpettazione di tutti con ugual\ndiligenza, e mae\u017ftria . Sicch\u00e8 altro non rima\u017fe al Fra-\ntello, che l'approvarne le operazioni. och\n Diede allora il Cavaliere l'ultimo compimento alla\nScuoprimen Cathedra, il cui lavoro per cau\u017fa di \u017fua partenza \u017fi era\nto della Ca- :\nthedra dis, in qualche parte \u017fo\u017fpe\u017fo; Onde ridotto a perfezione,\n volle il Papa, che gli \u017fi leva\u017f\u017fero le Tende, & appari\u017f\u017fe\nal pubblico la grandezza di quell'opera, la cui Mae\u017ft\u00e0\nvolle egli accre\u017fcere in quel giorno colla \u017fua pre\u017fenza.\n Haveva ancor'ei intenzione Ale\u017f\u017fandro di veder\u017fi\nOrdine per fcolpito il \u017fuo Sepolcro dalle mani del Cavaliere; M\u00e0\ndel Papa ,\n olcro la morte, ch\u2019indi a non molto lo \u017fopragiun\u017fe , non lo\n\u00ab morte di f\u00e8 \u017fopravivere all'adempimento del \u017fuo de\u017fiderio. La-\n fci\u00f2nne dunque l'incumbenza a lui, e l'ordine al Car-\ndinal fuo Nipote doppo di haverne veduto con appro-\nvazione ancora il di\u017fegno. Pontefice veramente di al-\nte Idee, e degno di e\u017f\u017fere annoverato fra gli Eroi pi\u00f9\nbenemeriti di Roma, che per lui nobilitata \u017fi vidde di\ntanti cos\u00ec riguardevoli abbellimenti.\n Pietro.\n il s'epolcr\n questi.\n CAPITOLO XXI,\n Succeffione al Pontificato di Clemente IX., e poi di\nClemente X. Viene il primo a Ca\u017fa del Cava\nliere, E Opere , che e\u017fo fece nel\n tempo di que\u017fti due Pontefici.\n C Ucce\u017f\u017fe ad Ale\u017f\u017fandro VII. col nome di Clemente\n Nono il Cardinal Giulio Ro\u017fpiglio\u017fi, che anche\nprima ch'ei fo\u017f\u017fe Prelato, con particolare amicizia era\n Creazione\ncongiunto co'l Cavaliere . Poiche havendo quegli for- di incorona\nnito l'animo di belli\u017f\u017fime doti, & a que\u017fte aggiunto un te IX., e fue\n degne qua-\nvago genio di nobile Poe\u017fia, dallo Studio di Pi\u017fa \u017fi era lica.\ncondotto in Roma al \u017fervizio del Cardinal Antonio\nBarberino, e da lui ch'era Principe amici\u017f\u017fimo de' Vir-\ntuofi, introdotto ancora a qualche confidenza col Pon-\ntefice Urbano. Onde coll'occa\u017fione, che f\u00e8 rappre\u017fen-\ntare il Cardinale per hone\u017fto trattenimento del Popolo\nalcuni Drammi, volle il Papa , che ne face\u017f\u017fe Giulio\nRo\u017fpiglio\u017fi il componimento, che riu\u017fc\u00ec nobile, e vago.\nE come che quelle Opere \u017fi facevano con invenzioni,\ne Machine tutte di Di\u017fegno, e coll'a\u017f\u017fi\u017ftenza del Cava-\nliere , f\u00f9 facile, come avvenne, che que' due Virtuo\u017fi\ncolla continua, e dome\u017ftica confabulazione, l'un face\u017f-\n\u017fe concetto dell'ingegno dell'altro, e da que\u017fto ne na-\n\u017fce\u017f\u017fe poi una particolari\u017f\u017fima \u017ftima. Quale in e\u017f\u017fi co'l\ncre\u017fcer degli anni, e degli honori, maggiormente s'ac-\ncrebbe, e divenne confidenza , allora che impiegato il\nRo\u017fpiglio\u017fi in honorevoli cariche fr\u00e0 la Prelatura di\n V 2\n Roma\n che ne ric\n liere.\n 156 Vita del Cav. Bernino .\nRoma \u017fotto il mede\u017fimo Urbano, e fuo Succeffore, f\u00f9\nfinalmente promo\u017f\u017fo da Ale\u017f\u017fandro al Po\u017fto di Segreta-\nrio di Stato, e nella prima promozione creato Cardina-\nle. Non \u00e8 credibile , quanto ne gode\u017f\u017fe il Cavaliere in\nvederlo inalzato al Pontificato, e quanto ancora ne\n prova\u017f\u017fe poi gli effetti della \u017ftima, & amore , in cui da\nHonoranze, lui era tenuto. Poiche ad e\u017fempio de' \u017fuoi Predece\u017f\u017fori\nve il Cava. Tam\n va l'amme\u017f\u017fe a' familiari di\u017fcor\u017fi nel tempo del de\u017finare,\n con que\u017fta differenza per\u00f2, che Clemente non voleva\nper ordinario altri, che lui, quali che in lui \u017folo trova\u017f\u017fe\ntutto quell'erudito trattenimento, che \u017fapeva de\u017fidera-\nre. E come che egli era \u017folito di cibar\u017fi tardi\u017f\u017fimo,\n\u017fempre nel licenziarlo, pa\u017f\u017fava con lui una qualche af-\nfettuo\u017fa e\u017fpre\u017f\u017fione della pena, che haveva in tratte-\nnerlo fin' a quell\u2019hora, compa\u017f\u017fionando la \u017fua grave\net\u00e0, & il patimento di quella continua a\u017f\u017fi\u017ftenza . Av-\nvenne un giorno, che di\u017ftratto altrove il Papa licenzial-\n\u017fe il Bernino colla \u017folita benedizione \u017fenz'altro pi\u00f9.\nRicevettela il Cavaliere genufle\u017f\u017fo, ma non per que\u017fto\nparti\u017fli. Del che accortofi Clemente, e meravigliatofi\ndella novit\u00e0, con grand'affetto li \u017foggiun\u017fe , Se co\u017fa\nalcuna gli occorrefe ? Ri\u017fpo\u017fe allora il Bernino, Padre\nSanto, compati\u017fca la natura, che havendo gi\u00e0 fatto\nl'babito di non partir\u017fa \u017fenza la con\u017folazione di una pa-\nrola di V.S., non \u017fapeva accommodar\u017fi allora alla par-\ntenza. Grad\u00ec a\u017f\u017fai Clemente que\u017fta dimo\u017ftrazione di\nftima, che faceva quel Virtuo\u017fo di quell' honore, e\nmand\u00f2llo con\u017folato a \u017fua Ca\u017fa.\n Era que\u017fto Pontefice cos\u00ec debbole di \u017fanit\u00e0, e s\u00ec\nmal di\u017fpo\u017fto a prender \u017fonno, che foleya gi\u00e0 molto\n tempo\n che rifper quella ferardino di Bepa-\n Capitolo XXI. 157\ntempo avanti procacciarlo con qualche e\u017fterno ajuto,\n& in particolare col po\u017far\u017fi a dormire in quelle \u017ftanze,\nove pi\u00f9 pro\u017f\u017fimo \u017fentiva il \u017foave mormorio dell'acque.\nPer la qual co\u017fa impo\u017fe al Cavaliere l'i\u017fte\u017f\u017fo giorno,\nche f\u00f9 inalzato al Pontificato , che l'acque , che per pa-\n Invenzio-\nrecchie Fontane divagavano per il Giardino di Belve- ne del Ca-\ndere, face\u017f\u017fe in modo che per quella \u017fera \u017fi uni\u017f\u017fero tutte valiere per\n conciliare il\nin una Fontana, che ri\u017fpondeva \u017fotto le fine\u017ftre pro- \u017fonno alPa-\nprie della \u017fua Stanza, affinche pi\u00f9 lonora \u017fe ne udiffe la pa.\ncaduta, e pi\u00f9 facilmente a lui \u017fi concilia\u017f\u017fe la quiete.\nAvvenne, che non \u017folo per quella \u017fera non \u017fi pot\u00e8 ci\u00f2\nfare, m\u00e0 \u017fi \u017fperde\u017f\u017fe ancora quella poc'acqua, che \u017fi\nconduceva alla Fonte \u017fotto le accennate fine\u017ftre. On-\nde \u00e0 l'inavvertenza degli Operarii, \u00f2 il ca\u017fo \u017fte\u017f\u017fo che\n\u017fi fo\u017f\u017fe, diede non poca pena al Cavaliere, che \u017fi era\ncomprome\u017f\u017fo per quella notte del fatto . M\u00e0 mancan-\ndo a lui l'acqua, non manc\u00f2 l'ingegno, concio\u017fiaco\u017fa-\nche invent\u00f2 \u017fubbito una Machina, nella quale col mo-\nto di una Rota, che concertando in alcuni ben conge-\ngnati globi di carta, col raddoppiar de' colpi veniva\nappunto a formare il \u017fuon, che f\u00e0 l'acqua cadendo,\naccomod\u00f2lla nella Camera contigua a quella, dove il\nPapa doveva la notte ripo\u017fare, e \u017fuppli con que\u017fta in-\ngegno\u017fa invenzione al bi\u017fogno dell'indi\u017fpo\u017fizione del\nPontefice , che havendo la mattina \u017feguente ri\u017faputo il\n\u017fucce\u017f\u017fo, non \u017fapeva faziar\u017fi di dire, che L'ingegno del\nBernino tanto nelle co\u017fe grandi, quanto nelle piccole\nriu\u017fciva \u017fempremai \u017fimile a s\u00e8 ftello ; Onde al primo\nvederlo, ch'ei fece, colla \u017fua \u017folita affabilit\u00e0 gli di\u017f\u017fe, Fe marele\nVeraminte,Sig. Cavaliere Bernino, Noi non haveremmo del Pontefia\n ce ver\u017fo lui\nmai\n lievo\n 158 Vita del Cav. Bernino\nmai creduto di dover'effer da voi ingannati il primo\ngiorno del No\u017ftro Pontificato. Et a que\u017fto propo\u017fito\nfoleva dire il Cavaliere, che In ogni qualunque Opera ,\n cbe impo\u017fta gli fo\u017f\u017fe, per piccola che \u017fi fo\u017fe, ei vi mette-\nSua appti va tutta la \u017fua applicazione, e nel \u017fuo genere tanto\u017ftu-\ncazione alla dio poneva nel di\u017fegno di una lampada, quanto in quel-\nche in co\u017fe\ndi poco ri- lo di una nobiliffima fabbrica, perche \u017foggiungeva, che\n nella perfezione tutte l\u2019Opere \u017fono uguali ; e che chi co-\nno\u017fceva il bello nel poco, e nel piccolo, lo raffigurava\nugualmente ancora nel molto, e nel grande : Perci\u00f2 ha-\nveya egli po\u017fta nell'e\u017fecuzione dell'invenzione accen-\nnata quella mede\u017fima applicazione, che \u017farebbe bi\u017fo-\ngnata, \u017fe convenuto gli fo\u017fse alzare una nuova Fonte\ndi Nayona.\n T ilgab\nM\u00e0 Clemente de\u017fidero\u017fo ugualmente quanto i\n \u017fuoi Predece\u017f\u017fori di accre\u017fcere magnificenza al Tempio\nOrnamento\ndi Ponte S. di S. Pietro, ornamento a Roma, e Gloria al \u017fuo Ponti-\nAngelo ,c\n che ficato , ordin\u00f2 al Cavaliere, che con qualche nobile in-\nne fece il venzione orna\u017fse in miglior forma quel Ponte, che,\nCavaliere\n pro\u017f\u017fimo al Ca\u017ftello, da lui prende il nome, di Ponte\nS. Angelo, giudicato degno di riguardevole abbellimen-\nto s\u00ec per la grandezza della Mole Hadriana, che, a chi\nv'imbocca, \u017fi offeri\u017fce avanti, come per e\u017fsere la pi\u00f9\nfrequentata via , che conduce alla gran Ba\u017filica di\nS. Pietro. E ne \u017fovvenne al Bernino il pen\u017fiere pro-\nporzionati\u017f\u017fimo al luogo, e mae\u017fto\u017fo quanto dir \u017fi pof-\n\u017fa all'apparenza. F\u00f9 \u017fuo detto a\u017fsai familiare, che il\nbuon Architetto in materia di Fontane, \u00f2 di lavori\nSopr\u2019acque , doveva \u017fempre procurar con facilit\u00e0 la ve-\nduta di effe, \u00f2 nel cader che fanno, \u00f2 nel pa\u017fare :\n \u2022 Poi-\n .n\n 1 .\n 210ne.\n Capitolo XXI. 159\nPoiche e\u017f\u017fendo le acque di gran godimento alla vi\u017fta,\ncon impedirla, \u00f2 con difficoltarla , toglie \u00e0 quelle opere\nil loro pregio pi\u00f9 dilettevole. Con que\u017fta intenzione ,\nnell'adornamento dell'accennato Ponte, volle il Cava-\nliere ne' Poggi, che \u017fogliono compor\u017fi tutti di materia,\ne di muro fi apri\u017fse di tanto in tanto un proporzionato\nvano, a\u017fsicurato da altrettante ferrate, per cui, com-\nmodo fo\u017fse al Pa\u017fsagiere rimirare il cor\u017fo di quell'ac-\nque, \u017fopra le quali e\u017fso felicemente camina . S\u00f9 que\u017fti\npoggi fi alzano cinque proporzionati Piede\u017ftalli per\nparte , \u017fopra ai quali mae\u017fto\u017famente po\u017fano altrettante\ngran Statue di Angeli , \u00e9 cia\u017fcun d'e\u017fsi con divote atti-\ntudini \u017fo\u017ftiene in mano un particolare I\u017ftrumento della Sua De\u017fcri-\nPa\u017fsione di No\u017ftro Signore : Due di que\u017fti volle il Ca-\nvaliere tirar tutti di \u017fua mano , cio\u00e8 uno, che \u017fo\u017ftiene il\ntitolo della Croce, e l'altro la corona di Spine. Ilche\nri\u017faputo da Clemente, port\u00f2\u017fsi con riguardevole ac.\ncompagnamento alla Ca\u017fa di lui, e non altrimente vol- Et andata\nle, che Opere cos\u00ec belle rimane\u017fsero e\u017fpo\u017fte alle ingiu- Ca\u017fa del Ca\nrie del Tempo , & ordin\u00f2, che due Copie \u017fe ne face\u017fse-\nro, per doverle poi in vece loro far collocare \u017fu'l Ponte.\nM\u00e0 non volendo permettere il Cavaliere , che un'Ope-\nra di un Pontefice tanto \u017fuo amorevole rimane\u017fse \u017fen-\nza qualche fattura di \u017fua mano, ne \u017fcolpi un'altro \u017fecre-\ntamente della mede\u017fima grandezza de primi, & \u00e8 quel-\nlo, che \u017fo\u017ftiene il Titolo della Croce, che fra gli altri f\u00f9\ncollocato fu'l Ponte. Perlocche hebbe contento il Papa\ndi que\u017fta fua difsubidienza , e quanto fol gli di\u017fse, In\n\u017fomma, Cavaliere, voi ci volete nece\u017fitare a farne fare\nun'altra Copia. E ci\u00f2, che agl\u2019intendenti dell'Arte f\u00f9\n motivo\n valiere.\n 160 Vita del Cav.Bernino.\nmotivo di \u017ftupore, fi\u00e8, come po\u017fsibil fo\u017fse, che un'\nHuomo in et\u00e0 decrepita pote\u017fse in due anni condurre a\nfine tr\u00e8 Statue maggiori del naturale, in tempo ancora,\nche molti Principi tenevano cia\u017fcun d'e\u017fsi divi\u017fe a pro-\nprio vantaggio le \u017fue applicazioni. Perfezzion\u00f2\u017fsi dun-\nque nella conformit\u00e0 accennata l'abellimento del Pon-\nte, in cui Clemente altrettanto alieno dagli applau\u017fi,\nquanto meritevole, non volle permettere, n\u00e8 che vi\ns'imprime\u017fse Arme di \u017fua famiglia, n\u00e8 i\u017fcrizione di\n\u017fuo nome, facendo maggiore la fama della \u017fua mode-\nftia, con di\u017fsimularla , quale re\u017fe poi pi\u00f9 glorio\u017fa il \u017fuo\nSucce\u017fsore coll'atte\u017ftazione, che gli f\u00e8 \u017fcolpire in mar-\nmo nel mede\u017fimo Ponte di di\u017fpreggiata grandezza.\n Nell'u\u017fcire dunque, ch'ei fece dalla Ca\u017fa del Ber-\nAtro genti- nino, avvenne fatto degno veramente dell'incompara-\nle,e genero- :\nfo del Papa bile gentilezza di quel Pontefice. Haveva ei fodisfatta\nver\u017fo la fa, alla \u017fua virtuofa curio\u017fit\u00e0 , e gi\u00e0 partir \u017fi volea, quando\nmiglia del\nCavaliere. la Con\u017forte, e famiglia del Cavaliere, fr\u00e0 la quale vi\n erano due \u017fue Figliuole Monache in Santa Ruffina (che\n\u00e8 un Monafterio, che non h\u00e0 Clau\u017fura ) valendo\u017fi di s\u00ec\ncommoda occa\u017fione, fi pre\u017fentarono in ginocchi avanti\nil Papa per riceverne la benedizione , & e\u017fser amme\u017fse\nal bacio del piede. In vederle Clemente, parve, che\nalquanto \u017fi turba\u017fse, n\u00e8 di quel di\u017fturbo pot\u00e8 rinve-\nnir\u017fi la cagione fin\u2019alla \u017fera: Poiche appena ei giunto a\nPalazzo mand\u00f2 per un \u017fuo Cameriere una bor\u017fa piena\ndi Medaglie d'oro a Ca\u017fa del Cavaliere, acci\u00f2 quelle\ndi\u017ftribuir dove\u017fse in dono alla \u017fua piccola famiglia, con\n\u017foggiungere, E\u017f\u017fere \u017ftata cagione di pena a S.S. il non\nhaver potuto in quel punto mo\u017ftrare alla \u017fua Ca\u017fa quals\n che\n O Capitolo XXI. 161\nche \u017fegno del fuo paterno Amore, e Regia genero\u017fit\u00e0.\nPer commandamento di que\u017fto Pontefice termi-\n Altre Opere\nn\u00f2 il Bernino, come \u017fi di\u017f\u017fe altrove, il braccio del Por- de\ntico di S. Pietro , che volge ver\u017fo la Ca\u017fa del S.Offizio, re \u017fotto que\n fte Pontifi-\ne fece il Di\u017fegno di quel bello, e commodo Padiglione, cato.\n\u00f2 vogliam dire Cordonat a avanti la Chie\u017fa di S. Pietro,\nper cui agevolmente pu\u00f2 acco\u017ftar ogni gran Cocchio\nalla Porta di quel Tempio, il che prima riu\u017fciva di\ngrand' incommodo, e \u017foggezione . Hebbe ancor'in\nanimo Clemente, e ne avvi\u00f2 felicemente i principii, di\nabbellire con mae\u017fto\u017fo ornamento la Facciata di fuori,\ne la Tribuna di dentro della Ba\u017filica di S. Maria Mag-\ngiore, di cui egli f\u00f9 Canonico, e ne di\u00e8 il Bernino un\nnobile di\u017fegno, che \u017fe la morte, ch'importunamente\ntol\u017fe allora il Papa di vita, non ne have\u017f\u017fe ancora di\u017ftol-\nto il lavoro, certamente \u017farebbe annoverato fr\u00e0 i pi\u00f9\nriguardevoli abbellimenti di Roma.\n Grad\u00ec poi tanto que\u017fto Pontefice, & hebbe in\ncos\u00ec gran pregio, e \u017ftima ogni piccolo sbozzo di di- Di\u017fegni di\n\u017fegno del Cavaliere, che e\u017f\u017fendo qua\u017fi \u017folito per il Na- Cavaliere,\ntale,& altre volte fr\u00e0 l'anno pre\u017fentargliene qualch'uno &\nin carta, \u00f2 che rappre\u017fenta\u017f\u017fe la figura di alcun Santo in\natteggiamento devoto, \u00f2 altra \u017fimile invenzione, egli\nlo contracambiava bene \u017fpe\u017f\u017fo con riguardevoli\u017f\u017fimi\nregali, e fin\u2019una volta con due gran bacini, e due gran\nva\u017fi di argento di valore di \u017fei cento \u017fcudi , & era tanto\nuniver\u017fale ancora appre\u017f\u017fo tutti que\u017fta mede\u017fima \u017ftima\nde' \u017fuoi Di\u017fegni, e Modelli, che un Servidore di \u017fua\nCa\u017fa confe\u017fs\u00f2 e\u017f\u017fer\u017fi e\u017f\u017fo, e \u017fua famiglia mantenuto in\nRoma, per lo \u017fpazio di vent'anni con il prezzo, che..\n ricayo\n & e\u017ftimazio\nne diello\n 162 Vita del Cav. Bernino.\nricav\u00f2 dalla vendita di alcuni di effi, de' quali \u017fi era de-\n\u017ftramente , & a fufficienza proveduto, quando al di lui\nfervizio fi ritrovaya; E quel \u017fubblime ingegno del\nCardinal Rinaldo d'E\u017fte figlio del Duca Alfonzo di\nModona, co'l quale il Bernino, come \u017fi di\u017fle , pa\u017f\u017fava\nfinceri\u017f\u017fima confidenza fin dal tempo di Urbano, tanto\nftim\u00f2 un \u017folo colpo di \u017fua mano, che per un breve ritoc-\nco \u017fopra certi \u017ftucchi di una Fontana del fuo famo\u017fo\nGiardino di Tivoli, gli fece dono di un'anello di valore\ndi quattrocento \u017fcudi, & un'altra volta per altra \u017fimile\npiccoli\u017f\u017fima operazione di un bacino d'argento dell'i-\n\u017fte\u017f\u017fo valore.\n M\u00e0 Clemente degno di regnare in pi\u00f9 felici tem-\ndisa di pi abbrevi\u00f2fli la vita colla \u017follecitudine degli avver\u017fi\nCandia, ca- \u017fucce\u017f\u017fi della Citt\u00e0 di Candia. Haveva col\u00e0 \u017fpedito il\nmorte dicle R\u00e9 Luigi di Francia a richie\u017fta del Papa France\u017fco de\nmente IX. Vando\u017fme Duca di Beaufort Grand' Ammiraglio del\n Regno con podero\u017fa Armata di Mare, e dodici Regi-\nmenti per rinforzo di quella Citt\u00e0, che \u017fo\u017fteneva anco-\nra l'o\u017ftinato a\u017f\u017fedio de' Turchi,e Clemente, come quel-\nlo che in que\u017fta spedizione molto confidava, a com-\npiacimento del R\u00e8 haveva promo\u017f\u017fo al Cardinalato il\nDuca de Bovillon, e mandato al Beaufort un ricco Sten-\ndardo coll'Immagine del Crocifi\u017f\u017fo, fotto di cui, come\nin\u017fegna del Papa, voleva il R\u00e8, che milita\u017f\u017fero le \u017fue\nTruppe. Comunque il ca\u017fo porta\u017f\u017fe , rima\u017fe in fazione\nmi\u017ferabilmente ucci\u017fa tutta quella gente coll'i\u017fte\u017f\u017fo\nBeaufort, che rec\u00f2 al Pontefice tanto maggiore il dolo-\nre, quanto non pot\u00e8 ri\u017faper\u017fi , quale, e conie fo\u017f\u017fe \u017ftato\nil duro ca\u017fo di \u017fua forte. Onde al Bernino ordin\u00f2, che\n nella\n u\u017fa della\n V911\n nella\nagrega-\n 0 Capitolo XXI. 163\nnella Chie\u017fa di Ara-T\u00e6li gli ergefle con \u017fuo di\u017fegno un\nnobile Catafalco, e ne riport\u00f2 il no\u017ftro Artefice la do-\nvuta lode nel pianto di tutti, che dalla mae\u017fto\u017fa, e fu-\nnebre e\u017fpre\u017f\u017fione della Machina, furono mo\u017f\u017fi a viva\ncompaffione di quel gran Signore . E non lungi a due\nme\u017fi and\u00f2 , che il Papa ancora accorato, e me\u017fto la\u017fci\u00f2\ndi vivere, potendo\u017fi chiamar felice per quello \u017fte\u017f\u017fo,\nche parve infelicit\u00e0, quando a gran pena haverebbe\nuguagliato coll'opere la \u017fubblime opinione la\u017fciata di\nci\u00f2, che \u017fe fo\u017f\u017fe vi\u017f\u017futo , haverebbe operato. Avanti che\nla morte volle per pegno di affetto ver\u017fo il Cavaliere di morire\n \u00e1mette Mon\nammetter Mon\u017fignor \u017fuo figliuolo nella Congregazio- fignor Ber-\nne della Sacra Con\u017fulta, nella quale poi continu\u00f2 per nie\nil lungo cor\u017fo di venti anni.\n zione della\n S.Con\u017fulta\nEra dunque ogni altro de\u017ftinato allora al Pontifi-\ncato, che colui, che Dio teneva in occulto per Principe,\npoiche poche hore avanti che \u017fpira\u017f\u017fe Clemente, con\npromuovere al Cardinalato Mon\u017fignor Emilio Altieri\nfece a s\u00e8 il \u017fucce\u017fsore, e diede al Mondo un Pontefice\namabili\u017f\u017fimo di natura, e capaci\u017fsimo di quella Dignit\u00e0.\nEra gi\u00e0 que\u017fti e\u017fercitato in riguardevoli\u017f\u017fime Cariche\nper \u017fervizio della Sede Apoftolica , e \u017ferviva allora in Creazione\nufficio di Maftro di Camera, quando fu dichiarato Car- te X.\ndinale, & in quel mede\u017fimo Conclave fu eletto Ponte-\nfice co'l nome di Clemente X. Minor'et\u00e0 \u017fi richiedeva\nin lui, e nel Cavaliere per fare opere grandi al pari de-\ngli altri, e\u017f\u017fendo quegli \u017fuperiore, e que\u017fti poco di-\n\u017fcolto dalla ottuagenaria. Onde content\u00f2\u017f\u017fi Clemente\ndi ritenere il Cavaliere nella mede\u017fima \u017ftima, e ne'me-\nde\u017fi\u0131ni po\u017fti, che haveya egli felicemente goduti nel\n X 2\n tem:\n di Clemen-\n 1\n 164 Vita del Cav: Bernino.\ntempo de' \u017fuoi Predeceffori; Et il grave pe\u017fo degli anni\n del unito con quell'altro ma\u017fsimo del Pontificato non per-\n\u017fotto que\u017fto mi\u017fe al Papa poter\u017fi in altr\u2019Opera \u017fegnalare, che in\nPontificato.\n quella del Pavimento di Marmo mi\u017fchio di S. Pietro,\n& in quella pi\u00f9 mae\u017fto\u017fa del Ciborio di metallo, e La-\npislazzoli per la Cappella del Santi\u017fsimo Sacramento\ndi S. Pietro con li due Angeli mede\u017fimamente ancora\ndi metallo in atto di adorazione del Corpo di Chri\u017fto,\nche in e\u017f\u017fa \u017fi con\u017ferva. E tutto yolle , che con \u017fuo di\u017fe-\ngno, & a\u017fsi\u017ftenza face\u017f\u017fe il Cavaliere. Il Cardinal Pa-\nluzzo Altieri re\u017fe ancor\u2019ei riguardevole la \u017fua divozio\nne con alzare per Opera del Cavaliere un'in\u017figne Cap-\npella nella Chie\u017fa a S. France\u017fco a Ripa alla Beata Lu-\ndovica Albertona, con richiederne al Bernino la Statua\ndi detta Santa . Fecela egli in atto di morire, e ne ripor-\nt\u00f2 quegli applau\u017fi, che con la lunga continuazione era-\n no finalmente a tutti familiari, & a lui in quell'et\u00e0 odio-\nMon\u017fignor fi ancora. Perloche n'hebbe rimunerazione per s\u00e8 da\nBernino pro quel Principe, & honore per Mon\u017fignor \u017fuo figliuolo,\nSegretaria che f\u00f9 promo\u017f\u017fo da quel Pontefice al po\u017fto di Segreta-\ndella Con-\ngregazione rio della Congregazione dell'Acque.\ndell'Acque\n moffo al\n ***\n *\n *\n CA-\n 165\n CAPITOLO XXII.\nCreazione d'Inncenzo XI., e \u017ftima in cui era appre\u017fo a\nlui il Cav. Bernino. Sepolcro di Ale\u017fandro VII.,\nOpera del Salvadore , e re\u017ftaurazione\n del Palazzo della Cancellaria.\n TL Cardinal Benedetto Ode\u017fcalchi, che in due Con- Creazione\nclavi era \u017ftato de' pi\u00f9 vicini al Soglio, in que\u017fto d'Innocen-\n zo Xl. e fue\nfinalmente in cui per la morte di Clemente X. fi aduna- degne qua-\nrono i Cardinali, f\u00f9 concordemente promo\u017f\u017fo al Pon-li\ntificato. Tutte le \u017fue applicazioni allora furono in re-\ngolare con una \u017ftretti\u017fsima par\u017fimonia le rendite della\nCamera, for\u017fe perche prevedeva la nece\u017fsit\u00e0 di un si\ngran capitale, per doverlo poi tutto impiegare alla di-\nfefa della Fede, che f\u00f9 tanto nel \u017fuo Pontificato oppu-\ngnata da' Turchi. Cominci\u00f2 egli la riforma da s\u00e8 me-\nde\u017fimo, e da' \u017fuoi, e tutte quelle, che folevano e\u017fsere\nregaglie, \u00e8 entrate del Parentado, applic\u00f2 al \u017follievo\ndella Camera , e con Apo\u017ftolico di\u017fintere\u017f\u017fe ne po\u017fe gli\navanzi in credito al Chri\u017ftiane\u017fimo. Nella moderazio-\nne dunque di que\u017fte \u017fpe\u017fe, e nella riforma delle provi-\n\u017fioni accennate delle genti appartenenti a Palazzo, con\n\u017fentimenti di grande \u017ftima , e con parole di tutto amo- Stina , che\n faceva del\nre, command\u00f2, che quelle del Cavaliere rimane\u017fsero Cavaliere.\nintatte nella conformit\u00e0 mede\u017fima di prima. Il che f\u00f9\neffetto di un gran concetto, in cui l'haveva quel Ponte-\nfice, Auftero per altro, & a cui il \u017folo merito potea.\nrecar qualche motivo di premio.\n Hab-\n 166 ita del Cav. Bernino.\n Habbiamo di \u017fopra detto, che haveva il Bernino\nSepolcro di non \u017folo fatto il Di\u017fegno del Sepolcro di Ale\u017fsandro\nAle\u017f\u017fandro\nVII., e fua Settimo per collocarlo in S. Pietro, m\u00e0 che ne hayeva\nde\u017fcrizione.\n ancora havuto l'ordine da quel Pontefice, & approva.\nzione dal Cardinal Flavio Chigi \u017fuo Nipote. Onde per\ngratitudine alla memoria di quel Principe pre\u017fe ri\u017folu-\nzione di produrlo ancora con l'opera , non o\u017ftante la\ngravezza dell'et\u00e0, e lo \u017fcemo delle forze, che lo rende-\nvano giornalmente men'habile a \u017fomiglianti lavori. Ne\nintrapre\u017fe dunque arditamente i principii, e colla \u017folita\nvivacit\u00e0 del \u017fuo ingegno \u017fitu\u00f2llo in una gran Nicchia\n\u017fopra la Porta , che conduce dalla Sacre\u017ftia alla Chie\u017fa,\ncon far fervire il difetto a nece\u017fsit\u00e0 della \u017fua intenzione.\nPoiche copr\u00ec quella Porta con una gran Coltre di Dia-\n\u017fpro di Sicilia , e fin\u017fe, che la Figura della Morte di me-\ntallo dorato veniffe volando per quella Porta , e con\nuna mano tenelle follevata la Coltre, quafi coprendo\u017fi\nvergognofamente la Te\u017fta, e coll'altra mo\u017ftra\u017f\u017fe con un\nhorologio gi\u00e0 terminate le \u017fue hore ad Ale\u017f\u017fandro, che\nin figura di Marmo al doppio del naturale \u017fi f\u00e0 vedere\ndi \u017fopra in ginocchi nel mezzo della Nicchia. Da i due\nlati della pi\u00f9 ba\u017f\u017fa parte veggon\u017fi la Carit\u00e0, e la Verit\u00e0,\nmede\u017fimamente in marmo : di \u017fopra la Giu\u017ftizia , e la\nPrudenza, & in ultimo l'Arme di quel Pontefice con\ndue grandi Ale, che la reggono, che d\u00e0 finimento a tut-\nta l'Opera ; Fr\u00e0 que\u017fte Statue, che pur' hora accennate\nhabbiamo, una compariva ignuda, e que\u017fta s\u00ec era la\nVerit\u00e0 , \u017fe non fol quanto veniva un poco ricoperta dal\nPanneggiamento, e \u017fcherzo della Coltre; Onde non\nconfacendofi colle fanti\u017fsime Idee d'Innocenzo, per\n fuo\n Salvadores\nultima Ope-\n liere.\n Capitolo XXII. 167\n\u017fuo ordine ricoprilla il Cavaliere con una ve\u017fte di me-\ntallo, che a \u017fomiglianza di marmo fece tinger di bian-\nco, nel che prov\u00f2 una grandi\u017fsima difficolt\u00e0 , conve-\nnendogli accommodare una co\u017fa \u017fopra un'altra fatta.\ncon diver\u017fa intenzione.\n M\u00e0 pro\u017fsimo omai il Cavaliere alla morte , & in\net\u00e0 decrepita di ottant'anni volle illu\u017ftrar \u017fua vita, e Statua del\nchiuder l'atto di \u017fua fin\u2019a qnell'hora tanto ben condot- S\nta Profe\u017fsione, con rappre\u017fentare un'opera, che felice ra del Cava\n\u00e8 quell'Huomo, che termina con effa i \u017fuoi giorni.\nQue\u017fta f\u00f9 l'Immagine del no\u017ftro Salvadore in mezza\nfigura, m\u00e0 pi\u00f9 grande del naturale, colla man de\u017ftra\nalquanto follevata, come in atto di benedire. In e\u017f\u017fa\ncompendi\u00f2, e ri\u017ftrin\u017fe tutta la \u017fua Arte, e benchela\ndebolezza del pol\u017fo non corri\u017fpondelle alla gagliardia\ndell'Idea , tuttavia gli venne fatto di comprovare ci\u00f2,\nche prima ei dir foleva, che Vn'Artefice eccellente nel\n \"Suo celebre\nDi\u017fegno dubitar non deve al giunger dell'et\u00e0 decrepita detto circa\n la practices\ndi alcuna mancanza di vivacit\u00e0, e tenerezza , perche \u00e8 la plante\ndi tani a efficacia la prattica del Di\u017fegno, che que\u017fto \u017fegno.\n\u017folo pu\u00f2 fupplire al difetto degli \u017fpiriti, che nella vec-\nchiaja langui\u017fcono. De\u017ftin\u00f2 que\u017ft'Opera alla \u017fua tanto\nbenemerita Regina di Svezia, che ele\u017fse pi\u00f9 to\u017fto\nrifiutarla, che coll'impo\u017fsibilit\u00e0 di contracambiarne il\nvalore , degenerare dalla \u017fua Regia beneficenza; M\u00e0 f\u00f9\npoi coftretta di accettarla india due anni, quando dal\nCavaliere le f\u00f9 la\u017fciata in teftamento.\n In quefto tempo, in cui il \u017fuo animo era men de-\ngno di agitazione, \u017fu\u017fcit\u00f2\u017fsi per Roma una voce, che\ndall'ogetto che pre\u017fe , era grande , e riguardevole.\n Nata\n buon di\n bietete alcune la dis. po princips. Bern\n il Cavali\n 168 Vita del Cav. Bernino.\nNata dunque da ba\u017fso principio follev\u00f2\u017fsi all'altezza.\ndella Cuppola di S. Pietro, fpargendo , e\u017fser in e\u017fsa ap-\npar\u017fe alcune crepature a cau\u017fa de'lavori fatti dal Cava-\nliere in tempo di Urbano negli abbellimenti de' Piloni,\n che nel Capitolo Se\u017fto di que\u017fto Libro habbiano de-\nRinuova-\n \u017fcritti. E come che non era apparente ad ogniuno il\nzione di al- fuppofto movimento, n\u00e8 ad ogniuno era facile il poter-\nIture contro \u017fene render certo, crebbe il cicaleccio al \u017folito di quelle\n co\u017fe, che lontane dalla vi\u017fta riferi\u017fce la fama per gran-\ndi, e f\u00e0 pi\u00f9 to\u017fto crederle il timore, che la verit\u00e0 : E\ntanto vigore pre\u017fe, che mo\u017fse l'animo prudenti\u017fsimo\ndel Papa, a dar'ordine a Mon\u017fignor Giannuzzi Segre-\ntario, & Economo della Fabbrica di ricono\u017fcere il vero\ncoll'a\u017fsi\u017ftenza di Mattia de Ro\u017fsi, del Cavalier Carlo\nFontana , e di Gio: Antonio de Ro\u017fsi, Soggetti tutti di\ngran nome nell'Architettura. Depo\u017fero que\u017fti, che le\naccennate crepature della Cuppola erano veramente,\nallora appar\u017fe alla vi\u017fta di colui, che tal rumore com-\nmo\u017fse, m\u00e0 che dall'oculare i\u017fpezione, e dalle pi\u00f9 anti-\nche notizie \u017fi haveva, e\u017fservi gi\u00e0 \u017ftate molto tempo\navanti de i lavori di Urbano, quando fecele la mede\u017fi-\nina Cuppola nell'a\u017fsettar\u017fi. E perche Noi ci \u017fiamo di-\nchiarati nel mede\u017fimo accennato Capitolo Se\u017fto, che\ncol puro racconto del fatto \u017fi poteva dileguare que\u017fta\nnebbia di malevolenza, ad e\u017fso di nuovo facciamo ri-\ncor\u017fo \u017fenz'altro pi\u00f9. M\u00e0 fe il curio\u017fo Lettore vorr\u00e0\nrender\u017fi maggiormente certo della in\u017fu\u017fsi\u017ftenza di que-\n\u017fta voce, legga Filippo Baldinucci nel fine della Vita\ndel mede\u017fimo Cavalier Bernino, in cui a lungo trat-\ntafi que\u017fta materia.\n M\u00e0\n Ma ci\u00f2, che con masia di Roncaduta \u2022\n Capitolo XXII.1 169\nM\u00e0 ci\u00f2, che altri vanamente fin\u017fe nella Cuppola Riparamen-\ndi S. Pietro, hebbe con maggior verit\u00e0 a \u017fuccedere nel to fatto dal\n Cavaliere\ngran Palazzo della Cancellaria di Roma. S'intraper\u017fe al Palazzo\n della Can-\nque\u017fto in modo, che n'era evidente la caduta . Richie\u017fe cellari\nil Papa di \u017follecito rimedio il Cavaliere, a cui cos\u00ec diffi- ruinava.\ncile ne riu\u017fc\u00ec la riparazione, che a lei poi \u017fi attribu\u00ec quel\nmale, che lo ridu\u017f\u017fe in breve tempo al fine de'\u017fuoi gior-\nni. Poiche vi \u017fi diede con tanta applicazione di animo,\ne con tanto con\u017fumo di forze, che conyenendogli ogni\ngiorno \u017fottopor\u017fi in quell'et\u00e0 cadente alla fatica di fali-\nre , e \u017fcendere per que' pericolo\u017fi Ponti degli Operarii,\nne contra\u017f\u017fe \u017fubito ri\u017fcaldamento in\u017folito di te\u017fta,\ne perdita di \u017fonno: Et a' \u017fuoi figliuoli, che lo \u017fcongiu-\nravano a non e\u017fporre a tanti pericoli, e fatiche la \u017fua\ndecrepita vecchiezza, egli con animo co\u017ftante ri\u017fpon-\ndeva, Tanto, e non meno richiede la gravezza dell'affa-\nre, il buon \u017fervizio del Papa, e la mia riputazione , ad\nognuna delle quali voglio dar \u017fuo dovere a co\u017fto della\nmia propria vita.\n CAPITOLO XXIII,\n Sentimenti di divozione. Malattia , e morte\n del Cavaliere.\n pe\n Vanti dunque di entrare nella narrazione delle\nA co\u017fe propo\u017fte, convien ritrarre alquanto indie- Bont\u00e0 di Vi\n ta delCava-\ntro il di\u017fcor\u017fo, e dimo\u017ftrare, quanto \u017fingolare nel Ca- lie\nvalier Bernino fo\u017f\u017fe la bont\u00e0 della vita, e con quanta\nunione di ma\u017f\u017fime Chri\u017ftiane rende\u017f\u017fe riguardevoli le\n belle\n denza in\nDio,e dide-\n 170 Vita del Cav. Bernino.\nbelle, e molte doti del \u017fuo animo. Concio\u017fiacofache\ncom'egli era un'Huomo d'ingegno elevato, che \u017fempre\nal grande a\u017fpirava , e nel grande i\u017fte\u017f\u017fo non \u017fi quietaya,\n\u017fe non giungeva al ma\u017f\u017fimo, que\u017fta mede\u017fima \u017fua na-\nturalezza lo port\u00f2 ad una \u017fubblimit\u00e0 tale d'Idee in ma-\nteria di divozione, che non contento delle communi,\n a quelle \u017fi appigli\u00f2, che \u017fono per cos\u00ec dire la \u017fcortatoja\nE \u017fue paro-\n per giungere al Cielo. Ond\u2019ei diceva, che Nel rendi-\nle di cofio mento di conto delle \u017fue operazioni baveva da trattare\n e con un Signore, che Infinito e Ma\u017f\u017fimo ne' \u017fuoi attributi,\nvozione . non baverebbe guardato, come \u017fi \u017fuol dire , a' mezziba-\n jocchi, e \u017fpiegava il \u017fuo \u017fentimento con \u017foggiungere ,\nche La bont\u00e0 di Dio e\u017f\u017fendo infinita, e infinito il me-\nrito del prezio\u017fo Sangue del \u017fuo Figliuolo, era un'offen-\ndere que\u017ft'attributi il dubitar della Mi\u017fericordia. A tale\neffetto egli fece per \u017fua divozione ritrarre in Stampa,\n& in Pittura un maraviglio\u017fo di\u017fegno, in cui rappre-\n fenta\u017fi Gies\u00f9 Chri\u017fto in Croce con un Mare di Sangue\nEffigie di \u017fotto di e\u017f\u017fo, che ne ver\u017fa a torrenti dalle \u017fue Santi\u017f\u017fime\nGies\u00f9 Chri-\nfto in Croce Piaghe, e qu\u00ec \u017fi vede la Beati\u017f\u017fima Vergine in atto di\nre di \u017fangue.\n ma offerirlo al Padre Eterno, che compari\u017fce di \u017fopra colle\nSua inven- braccia \u017fpa\u017fe, tutto intcnerito a s\u00ec compa\u017f\u017fionevole\nvozione ad \u017fpettacolo: Et In que\u017fto Mare , egli diceva, ritrovar\u017fi\n affogati i \u017fuoi peccati, che non altrimente dalla Divina\nGiuftitia rinvenir \u017fi potevano, che fr\u00e0 il Sangue di Gie-\ns\u00f9 Chri\u017fto, di cui tinti \u00f2 haverebbono mutato colore , \u00f2\nper merito di e\u017f\u017fo ottenut a mercede. Ed era s\u00ec viva in\nlui que\u017fta fiducia,che chiamava la Santi\u017fsima Humani-\nt\u00e0 di Chri\u017fto , Ve\u017fte de Peccatori , e perci\u00f2 tanto mag-\ngiormente confidava, non dover e\u017f\u017fo e\u017f\u017fer fulminato\n dalla\n efla\n 1\n Capitolo XXIII. 171\ndalla Divina vendetta, quale dovendo prima di ferir\nlui, pa\u017f\u017far la ve\u017fte , per non lacerare l'innocenza, have-\nrebbe perdonato al \u017fuo peccato. E come che ei f\u00f9 folito,\nmolti, e molti anni prima di \u017fua morte trattener\u017fi \u017fpef-\nfiflimo in continui di\u017fcor\u017fi con dotti, e \u017fingolari Reli-\ngiofi , tanto s'infiammava in que\u017fti \u017fentimenti, e tanto Suoi fervos\nalto a\u017fcendeva la \u017fottigliezza del \u017fuo ingegno, che ne tofi , & alti\n di\u017fcor\u017fi di\n\u017ftupivano quegli, come un'huomo,per altro non dedito Dio.\nalle lettere , pote\u017f\u017fe molte volte non \u017folo giungere alla\npenetrazione pi\u00f9 intima di alti\u017f\u017fimi Mi\u017fterii, m\u00e0 moti-\nvarne dubbii,e renderne ragioni, come \u017fe fua vita con-\ndotta have\u017f\u017fe nelle Scuole. Diceva il P.Gio.Paolo Oliva\nGenerale della Compagnia di Gies\u00f9, che Nel di\u017fcorre-\nre col Cavaliere di co\u017fe spirituali gli faceva di me\u017ftiere Atte\u017ftazio-\ndi un'attenzione tale come \u017fe andar dove\u017f\u017fe ad una Con- del P.Oliva\nclufiune. N\u00e8 \u017fenza frutto nutriva ei nell'animo que\u017fti a\nnobili\u017f\u017fimi pen\u017fieri, m\u00e0 con opere fondate era in un pagnia di\n Gies\u00f9.\ncontinuo e\u017fercizio di Virt\u00f9. Per lo \u017fpazio di quarant'\nanni frequent\u00f2 ogni Venerd\u00ec la divozione della buona\nmorte nella Chie\u017fa del Gies\u00f9, in cui bene \u017fpe\u017f\u017fo riceve-\nva la Santi\u017f\u017fima Communione almeno una volta la \u017fet-\ntimana. Per il mede\u017fimo lungo \u017fpazio di tempo ogni\n Sue Devo.\ngiorno, terminati i \u017fuoi lavori, vi\u017fitava quella Chie\u017fa, zioni, & e-\nove \u017fi ritrovaya e\u017fpotto il Santi\u017f\u017fimo Sacramento, e lemo\u017fine\nvi la\u017fciava elemo\u017fine copio\u017fe per i poveri. Oltre a mol-\nte doti, che dava fr\u00e0 l'anno a povere Zitelle, una \u017fem-\npre ne contribuiva nel giorno della Santi\u017f\u017fima A\u017f\u017funta,\n& a \u017fei di e\u017f\u017fe volle ancora obbligare nel \u017fuo Te\u017fta-\nmento i Figliuoli; Anzi bene \u017fpe\u017f\u017fo per ricever merito\ndalla fuga dell'applau\u017fo, con\u017fegnava copio\u017fe elemo\u017fine\n ad un\n Generale.\ndella Con.\n Y\n 2\n 172 Vita del Cav. Bernino.\nad un \u017fuo Famigliare con obbligo di non rivelarne il\nbenefattore. E bencie l'u\u017fo dell'elemofina fo\u017f\u017fe con\nlui, per cos\u00ec dire, nato, e cre\u017fciuto , tuttavia negli ulti-\nmi anni di \u017fua vita gli fu cotanto a cuore, che non \u017fti-\nmando\u017fi e\u017f\u017fo \u017fufficiente a rinvenire i poveri, a mohi\nReligio\u017fi diedene l'incumbenza, & il denaro, per \u017fom-\nminiftrarne ad effi l'ajuto. E perche ei in \u017fomiglianti\nopere amava la \u017fecretezza, molte pi\u00f9 \u017fono quelle, che\npo\u017f\u017fiam giudicare, ch'ei face\u017f\u017fe , che a noitra notizia\nfiano pervenute. Da alcune Note , ch'egli di mano\n\u017fua \u017ftendeva in un libretto appartenente agl'intere\u017fsi di\nCa\u017fa, \u017fi h\u00e0, che havendo po\u017fti tre me\u017fi avanti \u017fua mor-\nte due mila \u017fcudi d'oro dentro un'inginocchiatore, non\nve ne furono poi trovati che ducento, e que\u017fti ordin\u00f2\na' \u017fuoi figliuoli, che gl'impiega\u017f\u017fero ancora,come \u017fegui,\nin una tale Opera pia, con indizio manife\u017fto, cheiri-\nmanenti \u017fimil'e\u017fito forti\u017f\u017fero. Et in una lettera \u017fcritta\nda Parigi ordina a Mon\u017fignor \u017fuo figliuolo, che oltre\n alle Elemofine, che gli la\u017fci\u00f2 in nota da far\u017fi, ne face\u017f\u017fe\n po- al doppio , Perche Iddio \u00e8 un Signore, che non \u017fi la\u017fcia\nsito dell' E- vincere di corte\u017fia. Soleva poi molte volte fr\u00e0 l'anno\n condurre la \u017fua famiglia in qualche Ho\u017fpedale , e quivi\nvoleva, che i \u017fuoi piccoli figliuoli ad e\u017fempio di lui por-\nge\u017f\u017fero ri\u017ftoro agli ammalati, con pre\u017fentar loro diver-\n\u017fe confezioni, che a tale effetto teneva preparate. Ed\nera co\u017fa di \u017ftupore, come un'Huomo impiegato in tan-\nte , e s\u00ec riguardevoli occupazioni, ogni mattina udi\u017f\u017fe\ndivotamente la Me\u017f\u017fa , ogni giorno vi\u017fita\u017f\u017fe il Santi\u017fsi-\nmo Sacramento, & ogni \u017fera recita\u017fse la Corona della\nMadonna Santi\u017fsima, & in ginocchi l'Uffizio di lei, e li\n fette\n Eine paro-\nlein propo-\n AdicionTa ramento al-\n Wok Capitolo XXIII. 173\n\u017fette Salmi Penitenziali, co\u017ftume ch'egli tenne coitan-\nti\u017f\u017fimo \u017fino alla morte. Quando poi \u017fi vidde a lei pi\u00f9\npro\u017f\u017fimo , ad altro che a que\u017fto pa\u017f\u017faggio non pen\u017favay\ne di altro non ragionava, e ci\u00f2, non con di\u017fplicenza,\n& horrore , co\u017fa \u017folita de' vecchj, m\u00e0 con co\u017ftanza di\n Suo prepa-\nanimo impareggiabile, e con \u017fervir\u017fi della \u017fua memoria ram\nper preparamento a ben farla. A tale effetto haveva la morte \u2022\ncontinue conferenze col P. France\u017fco Marche\u017fe Prete\ndell'Oratorio di S. Filippo Neri nella Chie\u017fa Nuova di\nRoma , figlio di Beatrice Bernini \u017fua \u017forella , Soggetto\nVenerabile per bont\u00e0 di vita, e riguardevole per dottri-\nna, di cui \u017fi preval\u017fe il Cavaliere , acci\u00f2 a\u017f\u017fi\u017fter dove\u017f\u017fe\nalla \u017fua morte: E perche ei diceva , che Quel pa\u017f\u017fo a\ntutti era difficile , perche a tutti giungeva nuovo, perci\u00f2\nfi figurava \u017fpe\u017f\u017fe volte di morire, per poter con que\u017fto\nfinto e\u017fercizio a\u017f\u017fuefar\u017fi, e di\u017fpor\u017fi al combattimento\ndel vero. Et in que\u017fto \u017ftato voleva, che il P. Marche\u017fe\ngli \u017fuggeri\u017f\u017fe tutti quegli atti \u017foliti a propor\u017fi, a chi \u017ft\u00e0\nin pallaggio, & egli col farli \u017fi veniva , come preparan-\ndo, a quel gran punto. Supponendo poi, che gli dove\u017f-\n\u017fe, conforme \u00e8 \u017folito, mancar la parola in quell'e\u017ftremi-\nt\u00e0 di vita, e poi ridur\u017fi nell'angu\u017ftie che pruova, chi\nnon puol'e\u017f\u017fere inte\u017fo, concert\u00f2 con lui un modo parti-\ncolare, con cui anche \u017fenza parlare in quell'hora pote\u017f\u017fe\ne\u017f\u017fere inte\u017fo. Con s\u00ec fatte diligenze, con animo del\ntutto confermato giun\u017fe finalmente al cimento.\n Habbiamo di \u017fopra gi\u00e0 detto, quanto debilitato\nrimane\u017f\u017fe di forze , & agitato ancora nel rimanente del\nCorpo per l'intrapre\u017fa ri\u017ftaurazione del Palazzo della\nCancellaria . Onde inferm\u00f2 finalmente di lenta febre,\n a cui\n fentimenti\n 174 Vita del Cav. Bernino.\na cui \u017fopravvenne in ultimo un'accidente di apople\u017fia,\nche lo tol\u017fe di vita. In tutto il cor\u017fo del male, che dur\u00f2\nquindici giorni, volle, che a piedi del letto \u017fi alza\u017f\u017fe co-\n me un'Altare, & in e\u017f\u017fo fece e\u017fporre il Quadro rappre-\nSua ultima fentante il Sangue di Gies\u00f9 Chri\u017fto : E quali fo\u017f\u017fero i\nmalattia, e\n \u017fuoi colloquii , ch'ei faceva hora col P. Marche\u017fe, hora\ndivoti.\n con altri Religio\u017fi, che a\u017f\u017fi\u017ftevano, \u017fopra l'efficacia di\nquel prezio\u017fi\u017f\u017fimo Sangue, e la fiducia, ch'ei vi haveva,\npoffono pi\u00f9 to\u017fto congetturar\u017fi, che riferir\u017fi. Poiche\nnon vi era alcuno degli A\u017ftanti, a cui non i\u017fcaturi\u017f\u017fero\nle lagrime in udire, con quanta fodezza di \u017fentimenti\nparla\u017f\u017fe allora quell'Huomo, a cui n\u00e8 l'et\u00e0, n\u00e8'l male,\ngravi ambedue , e potenti nemici, havevano potuto\noffu\u017fcargli quella chiarezza d'intelletto, che \u017fempre in\nlui \u017fi mantenne uguale, e grande fin\u2019all'ultimo re\u017fpiro di\nfua vita . Accorto\u017fi, che non poteva pi\u00f9 muovere il\nbraccio de\u017ftro per l'accidente accennato di apople\u017fia ,\nE ben ragione, di\u017f\u017fe, che anche avanti la morte ripo\u017fi\nalquanto quella manoche in vita h\u00e0 tanto lavorato. Al\n Cardinal Azzolini, che volle pi\u00f9 volte honorarlo della\nAmba\u017fciata \u017fua pre\u017fenza in que' giorni di\u017f\u017fe una \u017fera,che Prega\u017f\u017fe in\nda luiman: fuo nome la Mae\u017ft\u00e0 della Regina a far un'atto di amor\ngina di Sve- di Dio per lui, perche ei credeva, che quella gran Signo-\n ra have\u017f\u017fe un linguaggio particolare con il Signore Dio\nper e\u017f\u017fere bene inte\u017fa, mentre Iddio haveva con lei u\u017fato\nun linguaggio, che e\u017fa fola era \u017ftata capace d'intenderlo.\n Fece la parte il Cardinale, e ricev\u00e8 dalla Regina il \u017fe-\nViglietto guente Viglietto :\ndella Regi- Io vi prego di dire al Sig.Cavalier Bernino da mia\nna in ri\u017fpo-\nAta all'accen parte, che gli prometto di fare tutti i miei sforzi per far\nnata Amba\nfciata.\n data alla R\n zia.\n quei\n Capitolo XXIII. 175\nquel che de\u017fidera da me, a condizione ch'egli mi prometa\nta di pregar Dio per me, e per voi, a concederci la gra-\ngia di un perfetto amor fuo, affinche Noi po\u017fram tro-\nvarci un giorno tutti in\u017fieme con la gioja d'amore, e go-\nder Dio in eterno. E ditegli, che io gi\u00e0 l'h\u00f2 fervito al\nmeglio, che b\u00f2 potuto, e che continuer\u00f2.\n In tanto la \u017fua Ca\u017fa era un continuo flu\u017f\u017fo, e ri-\nflu\u017f\u017fo de' pi\u00f9 co\u017fpicui Per\u017fonaggi di Roma, che \u00e8 veni-\nvano, \u00f2 mandavano con atte\u017ftazione altrettanto di\u017ftin-\nta dall'u\u017fo commune di convenienza, quanto di\u017ftinta,\ne particolare era in cia\u017fcuno la \u017ftima, & il rammarico di\nperdere un s\u00ec grand' Huomo. Manc\u00f2gli finalmente la sua agonia\nparola , e perche \u017fi \u017fentiva fuor di modo angu\u017ftiato dal\ncatarro, accenn\u00f2 al Cavalier Mattia de Ro\u017f\u017fi, e a Gio:\nBatti\u017fta Contini, che unitamente con Giulio Cartare\ntutti \u017fuoi Allievi \u017fi ritrovarono \u017fempre pre\u017fenti al \u017fuo\nletto, qua\u017fi maravigliando\u017fi , come ad e\u017f\u017fi \u017fovvenir\nmodo non pote\u017f\u017fe di cavargli il catarro dal petto, e col-\nla \u017fini\u017ftra mano sforzava\u017f\u0131 di rappre\u017fentargli un'I\u017ftro-\nmento atti\u017f\u017fimo a tirar pe\u017fi eccedenti. Come, ch'el\navanti la \u017fua malattia haveva concertato il modo col\nP. Marche\u017fe di e\u017f\u017fere inte\u017fo \u017fenza parlare , ftupore in\ntutti f\u00f9, come ben da lui \u017fi faceffe intendere col moto\nlolo della \u017fini\u017ftra mano, e degli occhj: Segno manife\u017fto\ndi quella gran vivacit\u00e0 di \u017fentimenti, quali n\u00e8 pure al-\nlora mo\u017ftravan di cedere, benche mancaffe la vita . Due\nhore avanti di pa\u017f\u017fare diede la benedizione a tutti li \u017fuoi\nfigliuoli, che la\u017fci\u00f2 in numero, come \u017fi dif\u00ede, di quattro\nMa\u017fchi,e cinque Femmine, e finalmente ricevuta quel-\nla del Pontefice, che per un \u017fuo Cameriere mandogli,\n nell'en-\n 176 Vita del Cav. Bernino:\n nell' entrare del ventotte\u017fimo giorno di Novembre\nE \u017fua morte dell'anno 1680., & ottante\u017fimo \u017fecondo di \u017fua vita,\n \u017fpir\u00f2: E mor\u00ec da quel grand'Huomo ch'ei vi\u017f\u017fe, la\u017fcian-\ndo in dubbio, \u017fe pi\u00f9 ammirabile nelle operazioni fo\u017f\u017fe\n\u017ftata la \u017fua vita, \u00f2 commendabile nella divozione la \u017fua\nmorte.\n In Te\u017ftamento la\u017fci\u00f2 al Papa un belli\u017f\u017fimo Qua-\nSuoi Legati. dro di mano di Gio: Batti\u017fta Gaulli rappre\u017fentante il\n Salvadore , \u017fua ultima Opera in marmo, alla Regina il\nSalvadore mede\u017fimo di \u017fua mano, al Cardinal Altieri\nil Ritratto di Clemente X., al Cardinal\u2019Azzolino quel-\nlo d'Innocenzo X., & al Cardinal Giacomo Ro\u017fpiglio\u017fi\nun Quadro pure di \u017fua mano , non havendo in Ca\u017fa al-\ntra co\u017fa di marmo, oltre alla Verit\u00e0, che la\u017fci\u00f2 con per-\npetuo fidecommi\u017f\u017fo alla \u017fua Di\u017fcendenza .\n F\u00f9 univer\u017fale il cordoglio per la perdita di que\u017ft'\nHuomo nella Citt\u00e0 di Roma, che \u017fi ricono\u017fceva di tan-\nta Mae\u017ft\u00e0 accre\u017fciuta dalle \u017fue indefe\u017fie fatiche, e fic-\ncome la \u017fua vita , cos\u00ec ancora la \u017fua morte f\u00f9 Soggetto\nall'Accademie di molti ingegno\u017fi componimenti. Il\n \u017feguente giorno coll\u2019occa\u017fione , che mand\u00f2 il Papa a re-\nDetac della galar la Regina, richie\u017fe que\u017fta al Cameriere di Sua\n Regina di Santit\u00e0 , Che \u017fi dice\u017f\u017fe dello \u017ftato la\u017fciato del Cavalier\nSvezia circa\nP'Heredit\u00e0 Bernino? e ri\u017fpo\u017ftogli,che Di quattrocento mila \u017fcudi in\nere. circa, e\u017f\u017fa \u017foggiun\u017fe, Io mi vergognarei , s'egli have\u017fle\nfervito m\u00e8, en have\u017fe la\u017fciato cos\u00ec poco.\n Il \u017fuo Corpo con pompa f\u00f9 e\u017fpo\u017fto nella Ba\u017filica\nSuo Fune-\ncale, e se di S. Maria Maggiore, con funerale', di\u017ftribuzione di\n cera , & elemo\u017fine a Poveri : E f\u00f9 tanto il concor\u017fo del-\nla gente, che convenne differirne per il \u017feguente giorno\n la fep-\n la\u017fciata d\nCavalie\n paltura.\n orpo.\n Capitolo XXIII. 177\nla \u017fepoltura. Haveva gi\u00e0 egli preparata que\u017fta a s\u00e8,\n& a i \u017fuoi nella mede\u017fima Chie\u017fa, onde in e\u017f\u017fa f\u00f9 po\u017fto\ndentro Caffa di piombo, con i\u017fcrizione dinotate il no-\nme, & il giorno della \u017fua morte.\n F\u00f9 il Cavalier Bernino di giu\u017fta \u017ftatura , Carni al-\nquanto brune, Pelo nero, che incanuti nell'et\u00e0 pi\u00f9 vec- E \u017fue fattez.\n ze, e com-\nchia , Occhio pur nero, e di cos\u00ec forte guardatura , che plesione di\ncollo \u017fguardo \u017folo atterriva, Ciglia lunghe , e di lunghi\npeli compo\u017fte , ampla Fronte , e mae\u017fto\u017fa, e dita tonde\nnell'e\u017ftremit\u00e0 , come dalla natura formate in attitudine\ndella Profe\u017f\u017fione. Fi parco di vitto, u\u017fando \u017folo una\nforte di vivanda nella \u017fua men\u017fa , m\u00e0 avido di frutti, il\ncui appetito egli diceva , e\u017f\u017fere propriet\u00e0 anne\u017fsa di chi\nna\u017fce in Napoli: Sano di corpo, \u017fe non quanto pat\u00ec di\nmicranica fin\u00ba all'anno quarante\u017fimo di \u017fua et\u00e0: Al-\nquanto afpro di natura anche nelle co\u017fe ben fatte , fi\u017fso\nnelle operazioni, ardente nell'ira , alla cui vehemenza,\nche \u017foleva pi\u00f9 degli altri infiammarlo, egli applicava ,\nl'haverlo fatto ancora pi\u00f9 degli altri operare e finalmen-\nte con un compo\u017fto tale di Corpo, Co\u017ftumi , Complef-\nfione, e Naturalezza , quale \u017fi conveniva per formare\nun'Huomo d'Idee grandi, edi Operazioni.\n CAPITOLO XXIV,\nAlcune rifle\u017f\u017fioni \u017fopra la Vita, e le opere del Cavalier\n Gio. Lorenzo Bernino.\nQuanto \u017fin'hora \u017fi \u00e8 detto, chi porre vorr\u00e0 \u017fua\nA con\u017fiderazione nel riflettere alla Vita , & all'O-\npere del Cavalier Gio. Lorenzo Bernino, gli far\u00e0 di me-\n ftiere.\n Epilog\n quefto\n Li-\n 178 Vita del Cav. Bernino.\n\u017ftiere, \u00f2 creder l\u2019una di maggior durazione , \u00f2 di minor\nnumero le altre, non potendo\u017fi cos\u00ec facilmente a\u017f\u017fe-\n yerare, che un fol\u2019Huomo nel cor\u017fo \u017folo di \u017fettant'anni,\nrifle\u017f\u017fioni a toltine i dodici della puerizia ( fe pur la puerizia toglier\nquanto \u017fin\n to file fi deve a Ch\u00ec oper\u00f2 in et\u00e0 di dieci anni) habbia pututo\n\u017fcritto in condure a fine tante, e s\u00ec fatico\u017fe operazioni. Contan\u017fi\nbro, con le Statue tra di Marmo, e di Bronzo, qua\u017fi tutte mag-\nalcuni detti\nnocabili del giori del naturale, e tutte condotte di \u017fua mano, oltre\nCavaliere . a cento quaranta , fin\u2019a cinquant'Opere di Architettu -\n ra tutte grandi, e famo\u017fe , pi\u00f9 di ducento Quadri da lui\ndipinti, e quantit\u00e0 di Di\u017fegni, de' quali non vi \u00e8 nume-\nro. Onde non \u017folo maraviglia non \u00e8, ch'ei dice\u017f\u017fe, Non\ndargli l'animo di poter in tutta \u017fua vita tanto fol di ozio\naccozzare in\u017fieme, quanto ba\u017ftante folle a comporne un\nmeje, m\u00e0 ftupor grande recar deve que\u017ft'i\u017fte\u017f\u017fo, come\nhabbia potuto un'Huomo, di cui cia\u017fcun Principe anche\nde' pi\u00f9 lontani ne voleva \u017fua parte, numero\u017fo di fami-\nglia,e perci\u00f2 tanto maggiormente eziandio di\u017ftratto in\naffari dome\u017ftici,colla \u017follecitudine di una continua a\u017f\u017fi-\n\u017ftenza in quelle operazioni ancora , che non erano \u017fue,\ntante grand\u2019Idee produrre colla mente, e tante grandi\nOpere terminar colla mano, che \u017folo in pen\u017farle rendo-\nno \u017ftracca l'imaginazione di chi le con\u017fidera. Dalche\nmo\u017flo hebbe a dire il tante volte celebrato Card. Palla-\nvicino, E\u017f\u017fere \u017ftato fornito il Cav.Bernino dalla natura\ndi un'attivit\u00e0 molto \u017fuperiore alla commune,colla quale\nmaraviglio\u017famente compen\u017fava alli difetti del tempo.\nCono\u017fceva ancor'egli in s\u00e8 que\u017fta verit\u00e0, e ci\u00f2 che altri\napplicavano a \u017fuo valore, egli attribuiva ad una parti-\ncolare a\u017f\u017fi\u017ftenza del Principe degli Apo\u017ftoli S. Pietro,\n Capitolo XXIV.: 179\ndi cui era devotiffimo, & in cui \u017fervizio gli era riu\u017fcito\nd'inalzar tante Moli , & abbellire il \u017fuo Tempio con si\nriguardevoli ornamenti. M\u00e0 \u017ficcome \u00e8 veri\u017f\u017fimo, che\ndiegli la natura que\u017fta particolare attitudine, cos\u00ec anco-\nra non \u017fi deve porre in dubbio, ch'ei molto ben la colti-\nva\u017f\u017fe con una indefeffa applicazione. Era continuo il \u017fuo\nlavoro,\u017fe non quanto \u017folo interrotto \u00e8 da fuoi foliti e\u017fer-\ncizii di divozione, \u00f2 dal nece\u017f\u017fario refocillamento del\nCorpo, \u00f2 dalla convenienza dovuta al de\u017fiderio de\nGrandi,che ambivano, per cos\u00ec dire, la \u017fua conver\u017fazio-\nne. Nel rimanente era \u017fempre tanto fi\u017fio nelle \u017fue oc-\ncupazioni,che a chi di\u017ftoglier lo voleva per invitarlo al\nripo\u017fo, ri\u017fpondeva tutto anzio\u017fo , La\u017fciatemi ftar qui,\nche io fono innamorato, e ne lo toglieva poi pi\u00f9 to\u017fto la\nnece\u017f\u017fit\u00e0, che il volere, partendo\u017fi da e\u017f\u017fo tutto abban-\ndonato di forze,che a cau\u017fa della \u017fua buona comple\u017flio-\nne con poco cibo facilmente rinvigorivano: Anzi negli\nultimi anni della \u017fua vecchiaja era a lui nece\u017f\u017faria l'alli-\nNenza d'un Giovane, che \u017fempre accanto gli \u017fta\u017f\u017fe, per\ntimore che a\u017ftratto colla mente in ci\u00f2 che operaya, non\ngli manca\u017f\u017fe il vigore con irreparabile caduta: E benche\n\u017fempre \u017fi dimo\u017ftra\u017f\u017fe innamorato delle \u017fue opere, nel\ntempo che le faceva,quando poi le vedeva terminate,le\nabborriva in gui\u017fa, che n\u00e8 pur le degnava di uno \u017fguar-\ndo, \u00f2 perche il \u017fuo grand'Intelletto, che pi\u00f9 cono\u017fceva,\ndi quanto l'Arte pu\u00f2 formare, reca\u017f\u017fe a \u017fuo difetto l'im-\npo\u017fsibilit\u00e0 di poter giungere ad una \u017fomma perfezzione\n\u00f2 perche \u00e8 co\u017fa \u017folita di chi pi\u00f9 s\u00e0, il dichiarar\u017fi di nulla\nfapere. Da que\u017fta con\u017fiderazione ne derivava in lui un\nba\u017fli\u017fsimo concetto di s\u00e8 mede\u017fimo, \u017folito dire, Pi\u00f9 er.\nrori h\u00e5ver\u2019e\u017fo fatto,che gli altri, perche e\u017f\u017fendo impo\u017f\u017fi-\n Z 2\n bile\n 180 Vita del Cav. Bernino\nbile lo sfuggirli a chi opera, e\u017fo che pi\u00f9 degli altri have-\nva operato, pi\u00f9 errori ancora degli altri haveva fatto.\nEt a que\u017fto propo\u017fito \u017foggiungeva, che Reca tanto vas\nlore all'opera lbumilt\u00e0 del Profeffore, quanto prezzo vi\naggiunge al numero la nullit\u00e0 del zero:Poiche, \u017ficcome\npi\u00f9 zeri \u017feguono ad una unit\u00e0, pi\u00f9 cre\u017fce il numero cos\u00ec\nmaggior fommi\u017fsione tal\u2019uno dimo\u017ftra, doppo haver\nfatto una qualche opera , maggior pregio e\u017f\u017fo ne acqui-\n\u017fta. Onde diceva non con affettazione vana di mode-\n\u017ftia, m\u00e0 con verit\u00e0 fondata,perche tanto \u017fentiva, che Se\nin fua balia rimane\u017f\u017fe, quanto fatto haveva, tutto lo ri-\ndurrebbe in minuti\u017f\u017fimi pezzi. Que\u017ft'avver\u017fione , che\nhaveva a \u017fuoi parti, come che proveniva da una cogni-\nzione chiara del Bello, e del Perfetto, operava poi , che\nqu\u00e3do a nuovo lavoro \u017fi poneva, \u017fempre vi \u017fi accoltava\nco Idee pi\u00f9 nobili,e per produrle tanto affaticava la na-\ntura,che pareva,che allora fpira\u017f\u017fe, in atto di m\u00e3dar fuori\ntutti i \u017fuoi \u017fpiriti per render viva la \u017fua operarazione;\nCorri\u017fpondevano all'eccellenza di que\u017fte parti tutte le\naltre doti del fuo animo : Davano a lui riputazione, e\nlode le fatiche ben tollerate le ricchezze acqui\u017ftate fen-\nza colpa, e godute con mode\u017ftia, la divozione congiun-\nta coll'avvenenza, un perfetto giudizio, e profondo in-\ngegno, per cui era atto ad ogni grandezza, e finalmente\nci\u00f2, che rare volte accade nelle Corti, l'haver \u017fo\u017ftenuto\ncon rara invidia , e fuor d'arroganza , l'apparenza, e la\nforza dell'amicizia con tanti Principi dell'Europa, ch'e-\ngli hebbe per iftrumenti di \u017fua gloria , e per ammiratori\ndi fua virt\u00f9. Onde concluder po\u017f\u017fiamo, e\u017f\u017fere \u017ftato\nil Cavalier Bernino in ogni \u017fua operazione , UN\nGRAND' HUOMO.\n IN-\n INDICE\n Delle co\u017fe pi\u00f9 not abili,che \u017fi contengono in que\u017fto Libro.\n A\n \u017ftudiati\u017f\u017fima dal Bernino, e \u017fuo\nGne\u017fe Cele\u017fte Bernini figlia ritrovamento \u017fotto il Pontefica-\nA del Cavalier Bernini, e \u017fua to di Leone X., p.13.\n - Monacazione in S. Ruffina Antonio Barberini, vedi Card. An-\ndi Roma , pag.53.\n tonio Barberini.\nAle\u017f\u017fandro Lodovi\u017fio, vedi Cardi- Api, arme di Urbano VIII. nella\nnal Lodovi\u017fio.\n fine\u017ftra d'Ara-C\u0119li, p.60.\nAle\u017f\u017fandro VII. Pontefice, e fuo Apollo, Statua famo\u017fiffima, \u017ftudia-\n Detto in lode del Bernino, pa.4. ta dal Bernino, p.13.\nSua e\u017f\u017faltazione al Pontificato, Architectura , e \u017fentimenti , e Detti\npag.95. Sua \u017ftima ver\u017fo il Cava- del Cavaliere \u017fopra que\u017fta pro-\nliere, ivi, e p.97. e \u017feg. Ordina a 'feffione, p.32. 39.57.\nlui il di\u017fegno del Portico di S. Pie-\ntro, p.100. Della Scala Regia, R A\u017f\u017fo rilievo del Bernino, che,\np.101. Il ricevimento della Regi- D rappre\u017fenta il Pa\u017fce oves meas,\nna di Svezia, p.103. V\u00e0 a Ca\u017fa pag.61.\ndel Cavaliere, p.104. E di nuovo Bernino, vedi Caval. Gio: Lorenzo\nvi torna, p.106. F\u00e0 collocare la Bernino.\nStatua dell'Imperador Co\u017ftanti- S.Bibiana , e Statua di que\u017fta San-\nno a cavallone Porticali di S.Pie- ta, fatta dal Cavaliere,p.42.e \u017feg.\ntro, p. 107. Chie\u017fe erette, e Sta- Borromino, vedi Cav.Borromino.\ntue da lui ordinate al Cavaliere ,\nivi, e \u017feg. Inalzamento della Ca n Ampanile di S. Pietro, e \u017fuo\nthedra di S. Pietro,p.109. Confe. inalzamento, p.62. E deinoli.\nri\u017fce il Canonicato di S. Maria zione, p.79.\nMaggiore a Mon\u017fign. Bernino, Card. Azzolino , e \u017fua e\u017ftimazione,\npuil, Concede l'andata del Ca & amicizia col Cavaliere , p.99.\nvaliere in Francia, pa. 123. Sua Card. Antonio Barberino , e f\u00f9o af-\nnuorte,p.154. E \u017fepolcro in S.Pie- fetto,e \u017ftima ver\u017fo il Cav., p.99.\ntro p. 166.\n Card. Maffeo Barberino, e fuo pri-\nAngela Cecilia Bernini , figlia delm o incontro col Bernino, p.11.\n Cavaliere, e \u017fua Monacazione in Sua affezzione al mede\u017fiino, e\nS.Ruffina, p.53.\n protezzione, ivi . E \u017fuo ineino-\nAngelica Bernini figlia del Caval. e rabil Detto in lode di lui , ivi, e\n moglie del Conte Gio: Batti\u017fta pa.12. Suo ingegno\u017fo motto fo-\nLandi,p.53.\n pra il Ritratto di Mon\u017fign.Mon-\nAnnibale Caracci, e llio Detto in toya , p.16. Tiene con le proprie\n lode dei Bernino, p.10. Suo pro mani lo Specchio al Cavaliere,\ngno\u017ftico in abbellimento della che ritraheva s\u00e8 \u017fte\u017f\u017fo, p.19. Suoi\nChie\u017fa di S.Pietro, p.37.\n ver\u017fi \u017fotto la Statua della Dafne,\nAntinoro, Statua famo\u017fi\u017f\u017fima, e p.20. Sua familiarit\u00e0 col Cavalie-\n 23\n IC,\n re, ivi. Suo notabile Detto in\ncommendazione di lui, p.23. ve-\n di Urbano VIII.\nCard. Bellarmino, e fuo Ritratto in\n marmo fatto dal Cavaliere,p.16.\nCardin. Caffarelli col nome di Bor-\n ghe\u017fe, p.7. Introduce al Papa il\nBernino, p.8. Gl'impone, che fac-\nci\u0105, il \u017fuo Ritratto in marino,\np.1o. E circo\u017ftanza notabilein\nque\u017fto lavoro,ivi, e \u017feg. Due vol-\nte fi porta a Ca\u017fa del Bernino per\nvedere i \u017fuoi lavori, p.15. Dona\na Gregorio XV.la Statua del Rat.\n to di Pro\u017ferp. del Bernino, p.23.\nCardin. Chigi, e \u017fua promozione al\n Cardinalato , p.94. e \u017feg., vedi\n Ale\u017f\u017fandro VII.\nCard.Lodovifio,e \u017fua intrin\u017fechez-\nza col Bernino , p.20. vedi Gre-\n gorio XV.\nCard. Mazzarini , e \u017fua \u017ftretta ami-\n cizia col Bernino, p.70.\nCard.Ottoboni, poi Ale\u017f\u017fand.VIII.\n e \u017fua e\u017ftimazione, & affetto al\n Cavaliere, p.99.\nCard. Pallavicino, e \u017fuo ingegno\u017fo\n di\u017fcor\u017fo ad Ale\u017f\u017fandro VII.in,\nocca\u017fione di un Detto del Berni-\n10, p.96. Suoi Detti in lode del\n Cavaliere , p.97.\nCard.Panzirolo, e fuo Madrigale in\n lodc del Sepolc.di Urb.VIII.p.73.\nCard.Richelieli,e \u017fue i\u017ft\u0101ze al Bern.\n per un \u017fuo Ritratto, p.67.e \u017feg.\nCaricature , vedi Di\u017fegni caricati.\nCarlo 1. R\u00e8 d'Inghilterra, e \u017fuo bel\n Derto in lode del Bernino, p.65.\nCaterina Diomira Bernini figlias\n dell'Autore di que\u017fto, Libro, e \u017fua\n Monacazione in S.Ruffina,p.53.\nCaterina Tezii moglie del Cava-\n liere, e \u017fua nobilt\u00e0 , e rare qua-\n lit\u00e0, p.51. e \u017feg.\nCathedra di S.Pietro, \u017fuo inalzam\u0113.\n to, e de\u017fcrizzione, p.109. e \u017feg.\nCavalier Gio: Lorenzo Bernino, e\n \u017fua na\u017fcita, p.2. Educazione, in-\ndole, e capacit\u00e0, ivi,e \u017feg. In et\u00e0\ndi otto anni fi la Te\u017fta diun\nPutto in marmo, p.3. Suoi prine\ncipii nella Scultura , p.5. Sua no.\ntabile ri\u017fpo\u017fta al Padre in et\u00e0\npuerile , ivi. Sua partenza da\nNapoli, p.6. Et arrivo in Roma,\np.8. Sua prima compar\u017fa avanti\nPaolo V., ivi. S\u00f9'Tavolino del\nPapa di\u017fegna unaTefta di S.Pao-\nlo, p.9. Medaglie d'oro, che ne\nriceve in dono, ivi. In et\u00e0 anco-\nra puerile lavora in marmo un'\naltra Te\u017fta , ivi, e \u017feg. Ritrahe in\nmarmo il Card. Borghe\u017fe, p.10.\nE circo\u017ftanza notabile in que\u017fto\nlavoro,ivi,e \u017feg. Fortuna del Ber-\nnino anche in et\u00e0 puerile, p.Ir.\n20. Suo primo incontro col Car-\ndinal Maffeo Barberino, pag.II.\nSuoi indefeffi \u017ftudii in Roma,\nP.I2. e \u017feg. F\u00e0 la Statua di S.LO-\nrenzo in atto di e\u017f\u017fere brugiato,\np.15. Et il Ritratto di Mon\u017fign.\nMontoya, p.16. Notabile circo-\n\u017ftanza nello \u017fcoprimento di que-\nfto Ritratto, ivi. Per ordine del\nPontefice f\u00e0 quattro Statue da\nripor\u017fi nella Villa Pinciana,p.17.\ne \u017feg. Suo giubilo per l'effalta-\nzione al Pontificato di Gregorio\nXV. , p.21.22. E' creato da lui\nCavaliere, ivi. E f\u00e0 il Ritratto di\nlui in marmo , & in metallo, ivi.\nSua a\u017f\u017fiduit\u00e0 negli \u017ftudii, p.22.\nSua a\u017f\u017fi\u017ftenza al Pontefice, che\nmuore , p.23. Confidenza daca-\ngli da Papa Urbano, e \u017fua \u017fingo\nlar mode\u017ftia, p.25. Ritratti farci\ndal Cavaliere di una belli\u017f\u017fima,\nDonna, chiamata Co\u017ft\u0101za,p.27.\nIndulto \u017fingolare del Papa a fa-\nvore del Cavaliere,p.37. Suoi bel-\nli Detti \u017fopra la Pittura, e li Pit-\ntori, p.29. e \u017feg. Sopra la Sculti-\nra, e Scultori, ivi, e \u017feg. e p.167.\n E fo-\n E \u017fopra l'Architettura, e gli Ar\nchitetti, p.32.39.57. Come lo-\nda\u017f\u017fe le opere buone, e bia\u017fima\u017f\u017fe\nle cattive, p.3.1. Concetto, in cui\nera appre\u017f\u017fo la Plebe, egrazio\u017fo\navvenimento in que\u017fto propo\u017fi-\nto, p.33.e \u017feg. Suo de\u017fiderio an-\nche in tenera et\u00e0 di abbellir law\nChie\u017fa di S. Pietro , p.38. Si ac.\ncinge all'opera d'inalzar l'Altare\ndella Confe\u017f\u017fione di S. Pietro,\np.38. e \u017feg. Rimunerazione, che\nne riceve,p.42.Suoiinolti Ritrat-\nti in marmo, e in bronzo di Ur-\nbano VIII., ivi, e leg. Abbelli\u017fce\nli quattro Piloni della Cuppola\ndi S.Pietro,p.43. e \u017feg. F\u00e5 la Sta-\ntua di S. Longino, p.45. Della\nConte\u017f\u017fa Mechilde, p.46. Sua ma-\nlattia, e honori, che riceve dal\nPapa, e dalla Corte di Roma,\np.48. e \u017feg. Suoi trattenimenti\nnella convale\u017fcenza , p.49. Rice-\nve in \u017fua Ca\u017fa Papa Urbano,p.50.\nSuo acca\u017famento, p.51. E figli,\np.52. Comedie da lui compo\u017fte ,\ne fatte recitare in \u017fua Ca\u017fa, p.53.\ne \u017feg. Sue invenzioni in parecchie\nFontane: vedi Fontane . Suo bal-\n\u017fo rilievo del Pa\u017fce Oves meas,\np.61. Eri\u017ftaurazione del Palaz-\nzo de Propaganda Fide, ivi. Inal-\nza il Cainpanile di S.Pietro,p.62.\n e \u017feg. Suoi Ritratti \u00e0 diver\u017fi in\u017fi-\n\u2022 gni Per\u017fonaggi. Vedi Opere di\n Scultura del Bernino. Suoi invi-\nti per portar\u017fi in Francia al Re-\ngio \u017fervizio di Luigi XIII., p.69.\nParole a lui dette da Urb. VIII.,\np.72. E Sepolcro di que\u017fto Pon-\ntefice, ivi. Sua acutiffima ri\u017fpo-\nfta in dife\u017fa de Barberini, p.73.\ne \u017feg. Sua per\u017fecuzione s\u00f9'l prin-\ncipio del Pontificato d'Innocen-\nzo X., p.76. e \u017feg. Sua co\u017ftanza,\ne di\u017fcolpe , p.78. 80. Suo notabi.\nle Detto \u017fopra gliandamenti del\n la Corte di Roma,p.8o. Sua Sta-\ntua celebre della Verit\u00e0, p.81. E\ndi S.Tere\u017fa, p.83. Torna in gra.\nzia del Pontefice, p.86. Sua mo.\ndetazione nelle acclamazioni co-\nmuni, p.87. e \u017feg. Di\u017fegno , &\nopera della Fontana di Piazza\nNavona, p.88. E gu\u017fto, che ne,\nh\u00e0 il Papa in vederla , p.90. Sua\nburla al Popolo di Roma, che\ncredeva, che la Guglia cadeffe,\np.91. Diver\u017fe \u017fue opere \u017fotto il\nPontificato d'Innocen.X., p.93.\nCome Iddio \u017feconda\u017fle con feli.\nci \u017fucce\u017f\u017fi la fortuna del Cavalie-\nre, ivi. Suo grazio\u017fo Detto \u00e0 Pa-\npa Ale\u017f\u017fandro VII., p.76. Come,\ne quanto \u017fpe\u017f\u017fo honorato da que-\nfto Pontefice, p.98. Suo di\u017fegno,\n& inalzamento del Portico di\nS.Pietro,p.100. E della Scala Re-\ngia,p.101. Incumbenza \u00e0 lui da-\nta dal Papa per il ricevimento in\nRoma della Regina di Svezia,\np.102. e \u017feg. Quanto \u017ftiinato da\nChri\u017ftina Reg. di Svezia, p.103.\nLa riceve in Ca\u017fa \u017fua, pag.104.\nSiccome ancora h\u00e0 l'honore due\nvolte della Vi\u017fita del Papa,p.105.\n106. Statue di S. Maria Maddal.,\ne di S.Girolamo, ivi. E termine,\ne perfezzione del gran Coloff.\ndell'Imperador Co\u017ftantino a ca-\nvallo, p.107. Ri\u017ftaura, & abbel-\nli\u017fce la Chie\u017fa del Popolo, ivi.\nSue Statue di Daniele', e di Ha-\nbacuc , ivi. Suo di\u017fegno della\nChie\u017fa di Ca\u017ftel G\u0101dolfo, p.108.\nE del Palazzo della Famiglia nel\nQuirinale, ivi. Del Card. Chigi\n\u00e0 SS. Apoftoli, ivi. Ritratti di\nAlef.VII.farti dal Caval. p.106.\n108.Di\u017fegno della Chie\u017fa delNo-\nviziato de' PP. Gic\u017fuiti, p.108.\nE qu\u00e1to di que\u017fta Chie\u017fa \u017fi com-\npiace\u017f\u017fe il Cavaliere, p.109. Sua\nmode\u017ftia in di\u017fapprovar \u017fempre\n le\n le \u017fue opere , ivi. Quanto vaiu del Bernino \u017fopra le Opere di lui,\nta\u017f\u017fe il Vaticano, e Chie\u017fa di p.32. Sua competenza col Berni-\nS.Pietro, p.111. Suoi Allievi,ivi. no, p.76. E mali ufficii apprei\u017fo\nSua chiamata in Francia, e par- il Pontefice, p.77.\ntenza per Parigi,p.115. Sue ope- Cav.Carlo Fontana Allievo del Ber-\nrazioni in quella Citt\u00e0, e \u017fucce\u017f\u017fi nino, \u017fue qualit\u00e0, e valore, p.112.\ncol Re, e co' Grandi di quella Cav. Matthia de Ro\u017f\u017fi, Allievo del\nCorte, p.128. e \u017feg. Suo ritorno Bernino,e fue qualit\u00e0,p.112.eleg.\n\u00e0 Roma, & accoglienze quivi Chri\u017ftina Regina di Svezia, e fuam\nhavute, p.140. Statua del R\u00e8 di entrata, e ricevimento in Roma,\nFrancia Luigi il Grande a caval p.102. Cono\u017fce \u00e0 prima vi\u017fta il\n10,p.147. Sua amicizia antica con Bernino, \u017fenza haverlo prima mai\nClemente IX. anche avanti che veduto, p.103. Suo Detto in e\u017fti-\nque\u017fti fuffe inalzato al Pontifi- mazione di lui, ivi . V\u00e0 \u00e0 Ca\u017fas\ncato, p.155. E \u017fuoi Detti , e luce del Cavaliere, & alto concetto,in\nceffi con que\u017fto Pontefice, ivi. cui l'haveva, p.104.\nAbbelli\u017fce con vago di\u017fegno il Ciborio di S.Pietro, di\u017fegno del\nPonte S.Angelo, p.158. Riceve Bernino,e\u017fua de\u017fcrizzione,p.164.\nin Ca\u017fa fua il Pontefice,e grazio- Clemente IX. e \u017fua antica amicizia\n\u017fo \u017fucce\u017f\u017fo quivi occor\u017fo, p.160. col Cavaliere, p.155. Sua fami-\nSuo di\u017fegno del pavim\u00ebto di mar liarit\u00e0 col mede\u017fimo anche qua-\nmo mi\u017fchio di S. Pietro, p.164. do f\u00f9 Papa,p.156. Diver\u017fi Detti,\nE del Ciborio di d. Chie\u017fa , iyi. e fucceffi tr\u00e0 lui, & il Cavaliere,\nSua Statua della B.Ludovica Al ivi, e \u017feg. Ordina al Bernino l'ab-\nbertona , ivi. Stima, in cui era il bellimento di Ponte S. Angelo,\nCavaliere pre\u017f\u017fo Innocenzo XI., pag.158. Sua andata a Ca\u017fa del\np. 165. Ripara l'imminente ca Cavaliere,p.160.e \u017feg. Aminette\nduta del Palazzo della Cancella Mon\u017fig. Bernino figlio del Cava-\nria, p.169. Suo di\u017fegno, e Statue liere nel Tribunale della Sagra\ndel Sepolcro d'Aleflandro VII., Con\u017fulta, p.162. Suami\n Con\u017fulta, p.163. Sua morte, ivi.\n0.166. Statua del Salvadore, ul- Clem. X. e \u017fua a\u017f\u017funzione al Ponti-\ntima opera del Cavaliere, p.167. ficato, p. 163. Ordina al Cava-\nSua co\u017ftanza per le maledicenze liere il di\u017fegno del Pavimento di\ndegl\u2019Emoli, p. 163. E di\u017fprezzo marmo ini\u017fchio nell' Atrio di\ndella propria vita per ben con S.Pietro, p.164. E del Ciborio di\ndurre a fine le \u017fue opere, p.169. derra Chie\u017fa, ivi. Promuove alla\nMalattia, memorabili Detii, di Segretaria delle Acque Mon\u017fig.\nyozione, e morte dei Cavaliere, Bernino figlio del Cavaliere, ivi.\np.169. e \u017feg. Suoi Legati, e Se- Comedie compo\u017fte dal Cavaliere,\npoltura, p. 176. Fattezze, e com- e da lui fatte recitare in fua Ca-\npleffione, p.177. Alcune rifle\u017f\u017fio- fa, p.53. e \u017feg.\nni dell'Autore \u017fopra la Vita , e Confe\u017f\u017fione di S.Pietro, e \u017fuo Alta-\nle Opere del Cav.Bernino \u017fuo Pa- re, e de\u017fcrizzione di que\u017ft'ammi-\ndre, p.177. e \u017feg. Sue Opere in rabil lavoro, p.38.e leg.\ndiverli generi , vedi Opere del Conte\u017f\u017fa Mathilde, e lua Statua, e\nCavalier Bernino.\n Sepolcro fatto dal Caval., p.46.\nCavalier Borromino , e \u017fentimenti\n Da.\n \u00f1 Afne, famo\u017fa Statua del Berni- Iacomo Montoya, vedi Mon-\nno, p.18.\n u \u017fig. Giacomo Montoya.\nDaniele, Statua del Bernino, p.107. Gio: Batti\u017fta Contini , Allievo del\nDavid contro il Gigante , Statua Bernino,e \u017fue degne qualit\u00e0, pag.\ndel Bernino, p.18.\n 112. Privilegiato nella e\u017ftimaa\nDecio Azzolino, vedi Card.Azzol. zione, e nell'affetto fr\u00e0 quanti\nDi\u017fegnicaricati delBern.,p.28.e \u017feg. Allievi have\u017f\u017fe il Cavaliere,p.114,\nDi\u017fegni del Bernino, & eltimazione Gio. Lorenzo Bernino, vedi Cava-\ndi e\u017f\u017fi, p.161.\n lier Gio.Lorenzo Bernino.\nDomenico Bernino fratello del Ca- S. Girolamo, Statua del Bern.,p.106.\n val. e Benefic. di S. Pietro, p.42. Giulio Mazzarini, vedi Card. Mazz.\nDomenico Bernino, Autore di que- Gregorio XV. e \u017fua affezzione,\n \u017fto Libro, e \u017fuo dono di molti \u017ftima al Bernino, p.21. Gli d\u00e0 la\nRitratti caricati al Rmo Gene- Croce di Cavaliere, p.22. E fuo\nrale de' Domenicani, p.29. Suio Ritratto, p.22. e \u017feg.\nacca\u017famento, \u017ftudii , e \u017ftampe, Gruppo di Enea, Anchi\u017fe, e A\u017fca-\nP.53. Sua ri\u017fpo\u017fta ad Ale\u017f\u017fandro nio del Bernino, p.18.\nVII. in et\u00e0 puerile , p.105. Suoi Guglia di Piazza Navona, \u017fua an-\nver\u017fi \u017fopra la Statua del R\u00e8 di tichit\u00e0, tra\u017fporto, & erezzione,\nFrancia a cavallo, p.151.\n p. 85. e \u017feg. Voce \u017fpar\u017fa fr\u00e0 la\nDorotea Bern.figlia del Cav., p.53. Plebe, che cade\u017f\u017fe, p.91.\n [ Nea, Anchi\u017fe,& A\u017fcanio, Statue LI Abacic, Statua del Bernino ,\nL del Bernino , vedi Gruppo di 11 p.106.\n Enea, Anchi\u017fe, & A\u017fcanio Hercole, Statua famofiffima , ftu-\nEnrietta Regina d'Inghilterra,e \u017fua diata dal Bernino, p.13.\nlettera al Cavaliere , p.66.\nF\n T Nnocenzo X. e \u017fuo Detto in lode\nTAbio Chigi, vedi Card. Chigi. I del Cavaliere, P.73. Creazione\nI figli del Cavalier Bernino, loro di que\u017fto Pontefice,p.75. Sua av-\nnumero, e \u017ftato, p.52.\n ver\u017fione al Cavaliere, p.76. Eluo\nFilippo IV. R\u00e8 di Spagna, e lua ordine per la demolizione del\n ilt\u00e4za al Cavaliere per il di\u017fegno Campanile di S. Pietro , p.79. E\n d'un Crocifi\u017f\u017fo di bronzo, p.64. pentiinento, ivi. Sua riconcilia-\nFilippo Baldinucci,e fuoi verli \u017fopra zione col Cavaliere, p.84. Et or-\nla Verit\u00e0, del Bernino,p.81.e \u017feg.\n dine per l'inalzamento della Gui-\nFontana di Piazza di Spagna, p.58. glia, e Fontana di Piazza Navo-\nDel Duca Matthei alla Navicella, na,p.85. e \u017feg. Suo Detto in lode\np.59. De'Barberini alli Ba\u017ftioni, del Cavaliere , p.87. Sua andata\nivi. Nel Giardino del Vaticano, a veder la Fontana, e cafo bello\np.60. Di Piazza Barberina , ivi , quivi \u017fucceduto,p.89.e \u017feg. Ope.\n e \u017feg. Di Piazza Navona, p.88. re del Cavaliere per ordine dilui\nFrance\u017fco Bernino figlio del Cav. \u017fotto il \u017fuo Pontefic\u0105to, p.93. E\nvedi Mon\u017fig. France\u017fco Bernino. \u017fua morte, p.95.\n Innocenzo XI. fua ftima ver\u017fo il\n Cavaliere , p.165, Ordina a lui\n S. Maria Maggiore da Ale\u017f\u017fandro\nVII., PI11. Amme\u017f\u017fo ne Tribu-\nnale, e Congregazione della Sag.\nCon\u017fulta da Clem\u00e9te IX, p.163.\nFatto Segretario della Congr\u00e9-\ngazione delle Acque da Clem. X.,\np.164.E fucceffivamente A\u017f\u017fe\u017f\u017for\ndels. Uffizio da Ale\u017f\u017fand. VIII.\n EN\nN Iccol\u00f2 Prencipe Ludovifio, e\nN \u017fuo ingegno\u017fo ripiego per la\nriconciliazione del Papa col Ca-\nvaliere,p.85. Suo Palazzo a Mon-\nte Citorio, di\u017fegno del Cav.p.93.\n la riparazione dell'imminente ca-\nduta del Palazzo della Cancella-\nria, p.169.\nI Aocoonte,Statua antica,e mol-\nL to \u017ftudiata dal Bernino , p.13.\n Suo ritrovamento \u017fotto il Pon-\n tificato di Leone X., ivi.\nS.Longino, Statua del Bern., p.45.\nS.Lorenzo, Statua del Bernino, p.15.\nB.Lodovica Albertona, Statua del\n Bernino, p.164.\nLuigi Bernino, e fuo lavoro nel Se-\n polcro della Conte\u017f\u017fa Mathilde,\n p.47. Sue qualit\u00e0, e valore,p.153.\nLuigi XIII. \u0158e di Francia, e fue\n iltanze al Cavaliere,acci\u00f2 fi por-\n tafle a Parigi, p.69.\nLuigi il Grande, Re di Francia chia-\nma il Cavaliere al fuo fervizio a\nParigi, p.115. Dimo\u017ftrazioni ra.\nre di \u017ftima di quel Monarca ver-\n\u017fo di lui, ivi, e \u017feg. Sua Statua a\ncavallo, P.147\n M\nAffeo Barberino, vedi Card.\nM Maffeo Barberino.\nMaria Laura Maccarani moglie di\n Paolo Bernino , figlio del Cava-\n liere, p.52.\nS.Maria Maddal., Statua del Berni.\n no, p.106.\nMaria Maddalena Bernini figlia del\n Cavaliere, e moglie del March.\n Gio. France\u017fco Lucatelli, p.53.\nMathilde, vedi Conte\u017f\u017fa Mathilde.\nMacchia de' Ro\u017f\u017fi, vedi Cav.Mats\n - thia de\u2019Roffi..\nMon\u017fign. France\u017fco Bernino, figlio\n del Caval. e \u017fua Prelatura, p.52.\nMon\u017fig. Giacomo Montoya, e fuo\n Ritratto in marmo, opera del\n Cavaliere, p.16.\nMon\u017fign. Pietro Filippo Bernino,\n figlio del Cavaliere , fuo Madri-\ngale \u017fopra la Statua di S.Tere\u017fa,\np. 84. Dichiarato Canonico di\n Pere del Bernino in Architet-\n tura. Confe\u017f\u017fione di S. Pie-\ntro, pa.38. Abbellimento delli\nquattro Piloni della Cuppola di\nS. Pietro, p.43. Sepolcro della\nConteffa Mathilde, p.46. Ri\u017ftau-\nrazione del Palazzo de Propagan-\nda Fide , p.61. Di\u017fegni di Fonta-\nne, vedi Fontane. Campanile\ndi S. Pietro, p.62. e \u017feg. Sepol-\ncro di Urb.VIII., P.72. Putti, e\nMedaglioni ne' Pila\u017ftri di S.Pie-\ntro, p.93. Altare di S. France\u017fca\nRomana , ivi , Palazzo di Mon-\nte Citorio, ivi. Pavimenti di\nS.Pietro, ivi, e \u017feg. e p. 164, Por-\ntico di S.Pietro,p.100. Scala Re-\ngia, p.101. Riftaurazione, & ab-\nbeilimento della Chie\u017fa , e Porta\ndel Popolo, p.107. Chie\u017fa, e par-\nte del Palazzo di Ca\u017ftel Gandol-\nfo, p.108. Ar\u017fenale di Civitavec-\nchia, ivi. Chie\u017fa de'PP.Gie\u017fuiti\na Monte Cavallo, ivi. Cathedra\ndi S. Pietro, pa.109. Palazzo del\nLovure in Parigi, p. 117. Abbel-\nlim\u00e9to di Ponte S. Angelo,p.158.\nCiborio di S. Pietro, p.164. Pa-\nlazzo de' Chigi a SS. Apo\u017ftoli,\npe. 154. Riparazione, e ri\u017ftaura-\nrazione del Palazzo della Cancel-\nlaria, p.169. Sepolcro di Ale\u017f\u017fan-\n dro\n dro VII., p.166. &c.\n tuo\u017fi, p.7. E inagnificenza,e glo-\nOpere in di\u017fegno del medefimo,p.g. ria del \u017fuo Pontificato, ivi. Chia-\n14. 23. e feg.\n ma a se il piccolo Bernino, p.8.\nOpere in pittura del mede\u017f., p.26. E gli fa di\u017fegnare s\u00f9'l \u017fuo Tavoli-\nOpere in Scultura del medelino. no una Te\u017fta di S.Paolo,p.9. Suo\n Te\u017fta di un Puttino, p.3. Tefta memorabile Detto\u017fopra l'abilit\u00e0\nin marino nella Chie\u017fa di S.Pot\u00ea di lui, ivi. Lo regala di alcune\ntiana, p.9. Ritratto del Cardin. Medaglie d'oro , ivi. Applaudi-\nBorghe\u017fe , p. 10. e \u017feg. Statua di \u017fce, e loda il Ritratto da lui fatto\nS.Lor\u00ebzo, p.15. Ritratto di Mon del Card. Borghe\u017fe, p.11. E con-\n\u017fig.Montoya, p.16. E del Card. \u017fegna il giovane figliuolo alla pro.\nBellarmino,livi. Gruppo di Enea, tezzione del Card.Meffeo Barbe-\nAnchi\u017fe, & A\u017fcanio, p.18. David rino, pag.11.e \u017feg. Ordina a lui\ncontro Goliath, ivi. Dafne, che quattro Statue per la Villa Pin-\nfugge Appollo,ivi. Ratto di Pro- ciana, p.17. Sua morte, p.21.\nferpina, ivi. Ritratto in marmo Paolo Allaleona Ma\u017ftro di Cerimo-\ndi Gregor.XV., p.22. e \u017feg. Mol. nie di Urbano VIII., e con\u017figlio\nti Ritratti di Papa Urbano,p.42. dato da lui al Papa , ma non ap-\nStatua di S.Bibiana , p.42. e \u017feg. provato, p.50.\nDi S.Longino, p.45. Della Con- Paolo Bernino Primogenito del Ca.\nteila Mathilde, p.46. Grocefi\u017f\u017fo valiere, \u017fuo matrimonio con la\nper Filippo IV. R\u00e8 di Spagna, nobile Maria Laura Maccarani ,\np.64. Ritratto del Duca di Mo- e figliuolanza, p.52.\ndona,p.64. E di Carlo I.R\u00e8 d'In- Pa\u017fce ones meas, Ba\u017f\u017forilievo del\nghilterra, ivi. E di un Milord In- Bernino, p.61.\ngle\u017fe,p.66. E del Card.Richelieu, Pa\u017fquino, Statua lodati\u017f\u017fima dal\np.67.Sepolcro di Papa Urb.VIII. Bernino , p.13. Eincontro che\np.72. Statua della Verit\u00e0 , p.8o. per ci\u00f2 hebbe con un Cavalier\nE di S.Tere\u017fa, p.83. Statue, e ri- Francele, p.14.\ntoccamenti di e\u017f\u017fe in Piazza Na Pavim\u00ebri di pietre mi\u017fchie in S.Pie.\nvona, p.85. e \u017feg. Statua dell'Im- tro, opera,e di\u017fegno del Bernino,\nperador Co\u017ftantino a cavallo, P.93. 164.\np.93.107. Ritratto del R\u00e8 Luigi Piazza Barberina, e \u017fua Font. p.60.\nil Grande di Francia, p.132. Sta- Piazza Navona, e \u017fua Fonte , e de-\ntua del mede\u017fimo a cavallo, pag. \u017fcrizzione di e\u017f\u017fa , p.88.\n147. Statua di Habacuc, p.107. Piazza di Spagna, e \u017fua Font.p.58.\nDi Daniele, ivi . Di S. Girolamo Pietro Bernino Padre del Gavalier\np.106. Di S.Maria Maddal., ivi. Bernino, p.3. Sua applicazione\nDella B. Lodovica Albertona, all'educazione del Figliuolo, ivi,\npag. 164. Statue del Sepolcro di e \u017feg. Sua chiamata a Roma da\nAle\u017f\u017fand.VII., p.166. Statua del Paolo V., p.6. Nece\u017f\u017fita il Figlio\nSalvadore, ultima opera del Ber a dormir nella \u017fua Stanza per di-\nnino, p.167\n vertirlo dalla molta applicazione\n a gli Studii,p.15.\nDAolo V.chiama a Roina il Padre Pietro Filippo Bern. figlio del Cav.\nP del Gavaliere per valer\u017fi della vedi Mon\u017fig.Pietro Filippo Bern.\n\u017fua opera,p.6. Suo affetto a i Vir- Piloni della Cuppola di S. Pietro, e\n loro\n loro abbellimenti, p.43. e \u017feg. Bern. in \u017fua tenera'et\u00e0,p.3. Altra\nPittura, e Giudizio,e Derti \u017fopra la \u017fituata in S. Potentiana, pag.9.\n Pittura,e li Pittori,del Cav.p.29.\nPonte S.Ang.fuo abbellimento con T Erit\u00e0 \u017fcoperta dal Tempo, Sta-\n Statue,e de\u017fcrizz. di e\u017f\u017fo, p.158. V tua del Bernino, pag.81. Ver\u017fi\nPortico di S.Pietro, e \u017fua de\u017fcriz- del Baldinucci \u017fopra detta Sta-\nzione, e valore, p.100.\n tna, ivi, e \u017feg.\nPlutone, e Pro\u017ferpina , vedi Ratto Villa Lodovi\u017fia, e tra\u017fporto in effa\ndi Pro\u017ferpina.\n del Ratto di Proferpina del Ber-\nPropaganda Fide, e ri\u017farcimento nino, p.23.\ndel \u017fuo Palazzo, p.61.\n Villa Pinciana, e \u017fua de\u017fcrizzione,\nPro\u017ferpina , vedi Ratto di Pro\u017ferp. p.17. Statue del Bernino, che \u017fo-\n no in ef\u017fa, p.18.e \u017feg.\n Vincenzo Bernino fratello del Ca-\nD Oma, e Detto del Bernino in v aliere, Canonico di S. Giovanni\nI lode della Citt\u00e0,e Corte,p.8o. in Laterano, p.42.\nRatto di Pro\u017ferpina, Statuia lauora- Urbano VIII., e \u017fua a\u017f\u017funzione al\n- ta dal Bernino, p.18. Tra\u017fporta- Ponteficato, pa.24. Sue notabili\n ta nella Villa Lodovi\u017fia, p.8o. parole dette al Cavaliere,ivi. Die\nRitratto del Card. Borghe\u017fe, p.10. mo\u017ftrazioni di \u017ftima, e di confi-\ne leg.\n denza ver\u017fo lui per tutto il lungo\nRoberto Bellarmino , vedi Cardin. cor\u017fo del fuo Pontificato , p.25.\nBellarmino.\n Con \u017fingolare indulto l'affolve\n da un tra\u017fcor\u017fo giovenile, p.27.\nCala Regia, di\u017fegno del Bernino, Sua grave inalattia , & atrenzio-\ne grandi difficolt\u00e0 nel termina- ne per lui del Pontefice,p.33.0\nre il lavoro, p.101.4\n \u017feg. Ordina al Cavaliere l'erez-\nScipione Card.Caffarelli, vedi Cara z ione della Confe\u017f\u017fione di S.Pie-\ndin.Caffarelli.\n tro, p.38. Riinunerazione, che\nScultura, e \u017fentiinenti, e Detti del -gli d\u00e0, p.42. Molti \u017fuoi Ritratti\n Cavaliere \u017fopra que\u017fta Profe\u017f\u017fio- fatti dal Cavaliere, ivi. Sua fol-\nne, p.29. e \u017feg.\n lecitudine per il Cavaliere , e ho-\nSepolcro della Conte\u017f\u017fa Mathilde, nori, e grazie , che gli f\u00e0, p.48.e\n P.46. Di Papa Urbauo, p:72. Di \u017feg. Si porta in \u017fua Ca\u017fa, p. 50.\n Ale\u017f\u017fandro VII., P.166. S E e lo con\u017figlia ad acca\u017far\u017fi, p.51.\nSforza Pallavicino, vedi Card.Palm Suoi ver\u017fi \u017fopra la Fontana di\nlavicino.\n Piazza di Spagna , p.53. E \u017fopra\nCT\n quella del Giardino del Vatica-\nAnta Tere\u017fa , Statua celebre del no, p.60. Ordina l'inalzamento\nU Bernino, e \u017fua de\u017fcrizzione pag. del Campanile di S. Pietro, p.62.\n 83. Madrigale di Mon\u017fig. Pietro e \u017feg. Suo Detto memorabile,\nFilippo Bernino \u017fopra detta Sta- p.71. Sue ultime parole al Cava-\ntua, p.84.\n liere,e morte, p.72. Fama del \u017fuo\nTe\u017fta di un Puttino lavorata dal Ponteficato, p.74.\n I\n LYYN.\n er\n to\n     SPECIAL\n 88-B\n2874\n THE GETTY CENTER\n LIBRARY\n  Vit:\n .Caua\nBerni\n", "pages": [{"id": "9ca2968f-0999-4bb4-9670-e0a858cd7c18", "seq": 1, "width": 3136, "height": 4073, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "a65ecca2-1a4f-4ac2-937c-a5a6878f364a", "seq": 2, "width": 2896, "height": 4094, "dpi": 0, "regions": [{"start": 0, "length": 13, "coords": {"x": 1168, "y": 1466, "h": 132, "w": 536, "b": 0}}, {"start": 13, "length": 8, "coords": {"x": 1283, "y": 1613, "h": 110, "w": 326, "b": 0}}]}, {"id": "6787d047-2b09-41c7-b3e1-d88e5b118450", "seq": 3, "width": 2850, "height": 3987, "dpi": 0, "regions": [{"start": 21, "length": 8, "coords": {"x": 1867, "y": 557, "h": 129, "w": 210, "b": 0}}, {"start": 29, "length": 11, "coords": {"x": 2582, "y": 679, "h": 146, "w": 13, "b": 0}}, {"start": 40, "length": 5, "coords": {"x": 1926, "y": 769, "h": 85, "w": 155, "b": 0}}, {"start": 45, "length": 7, "coords": {"x": 1982, "y": 918, "h": 120, "w": 204, "b": 0}}, {"start": 52, "length": 12, "coords": {"x": 2591, "y": 1924, "h": 117, "w": 20, "b": 0}}]}, {"id": "22e9cbf4-06ad-46f6-a025-7eaba177f9a9", "seq": 4, "width": 2673, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "7e0173ad-4886-4641-b5aa-9e38d6a6410c", "seq": 5, "width": 2886, "height": 3961, "dpi": 0, "regions": [{"start": 64, "length": 31, "coords": {"x": 269, "y": 3318, "h": 146, "w": 2184, "b": 0}}, {"start": 95, "length": 51, "coords": {"x": 392, "y": 3466, "h": 122, "w": 1882, "b": 0}}, {"start": 146, "length": 23, "coords": {"x": 291, "y": 3649, "h": 99, "w": 458, "b": 0}}, {"start": 169, "length": 25, "coords": {"x": 1988, "y": 3643, "h": 77, "w": 473, "b": 0}}]}, {"id": "bbcbd2a5-26c4-48a6-ae9c-075120a6a214", "seq": 6, "width": 2869, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "b93c2f41-82c8-4cf8-993e-22444d50c2a8", "seq": 7, "width": 2857, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": [{"start": 194, "length": 31, "coords": {"x": 211, "y": 281, "h": 732, "w": 1875, "b": 0}}, {"start": 225, "length": 11, "coords": {"x": 550, "y": 1004, "h": 172, "w": 1312, "b": 0}}, {"start": 236, "length": 11, "coords": {"x": 872, "y": 1206, "h": 91, "w": 633, "b": 0}}, {"start": 247, "length": 21, "coords": {"x": 228, "y": 1305, "h": 148, "w": 1908, "b": 0}}, {"start": 268, "length": 77, "coords": {"x": 340, "y": 1461, "h": 450, "w": 1723, "b": 0}}, {"start": 345, "length": 28, "coords": {"x": 275, "y": 1893, "h": 435, "w": 1837, "b": 0}}, {"start": 373, "length": 24, "coords": {"x": 361, "y": 2304, "h": 377, "w": 1707, "b": 0}}, {"start": 397, "length": 7, "coords": {"x": 2055, "y": 3292, "h": 17, "w": 64, "b": 0}}, {"start": 404, "length": 49, "coords": {"x": 340, "y": 3193, "h": 132, "w": 1731, "b": 0}}, {"start": 453, "length": 28, "coords": {"x": 600, "y": 3313, "h": 115, "w": 1219, "b": 0}}]}, {"id": "5324f56b-bfa0-4e13-a28d-0322993da32e", "seq": 8, "width": 2840, "height": 3964, "dpi": 0, "regions": [{"start": 481, "length": 18, "coords": {"x": 872, "y": 2498, "h": 208, "w": 1613, "b": 0}}, {"start": 499, "length": 11, "coords": {"x": 757, "y": 2042, "h": 270, "w": 1783, "b": 0}}, {"start": 510, "length": 10, "coords": {"x": 717, "y": 761, "h": 240, "w": 1863, "b": 0}}]}, {"id": "fc1386d7-41d5-4427-82aa-0bcfabebbb97", "seq": 9, "width": 2894, "height": 3957, "dpi": 0, "regions": [{"start": 520, "length": 4, "coords": {"x": 1926, "y": 307, "h": 47, "w": 68, "b": 0}}, {"start": 524, "length": 22, "coords": {"x": 352, "y": 258, "h": 258, "w": 1578, "b": 0}}, {"start": 546, "length": 7, "coords": {"x": 676, "y": 1855, "h": 145, "w": 62, "b": 0}}, {"start": 553, "length": 5, "coords": {"x": 815, "y": 2098, "h": 58, "w": 20, "b": 0}}, {"start": 558, "length": 42, "coords": {"x": 819, "y": 1638, "h": 364, "w": 1270, "b": 0}}, {"start": 600, "length": 212, "coords": {"x": 307, "y": 1990, "h": 1107, "w": 1817, "b": 0}}, {"start": 812, "length": 11, "coords": {"x": 1178, "y": 3057, "h": 167, "w": 798, "b": 0}}]}, {"id": "bca98d04-021a-43ed-90f1-39246239d2f1", "seq": 10, "width": 2870, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 823, "length": 566, "coords": {"x": 788, "y": 253, "h": 2682, "w": 1851, "b": 0}}, {"start": 1389, "length": 36, "coords": {"x": 927, "y": 2903, "h": 203, "w": 1691, "b": 0}}, {"start": 1425, "length": 5, "coords": {"x": 2324, "y": 3093, "h": 97, "w": 146, "b": 0}}]}, {"id": "b645e39e-d3c6-49ec-9cb8-f7ca48ae2b76", "seq": 11, "width": 2857, "height": 3953, "dpi": 0, "regions": [{"start": 1430, "length": 23, "coords": {"x": 2065, "y": 913, "h": 144, "w": 267, "b": 0}}, {"start": 1453, "length": 12, "coords": {"x": 2071, "y": 1042, "h": 62, "w": 250, "b": 0}}, {"start": 1465, "length": 34, "coords": {"x": 2061, "y": 1166, "h": 242, "w": 260, "b": 0}}, {"start": 1499, "length": 628, "coords": {"x": 236, "y": 256, "h": 2859, "w": 2088, "b": 0}}, {"start": 2127, "length": 4, "coords": {"x": 1828, "y": 3115, "h": 96, "w": 89, "b": 0}}]}, {"id": "feb6da1b-0cbc-4a50-8749-8fdf4ede386f", "seq": 12, "width": 2910, "height": 3944, "dpi": 0, "regions": [{"start": 2131, "length": 619, "coords": {"x": 862, "y": 249, "h": 2863, "w": 1825, "b": 0}}, {"start": 2750, "length": 7, "coords": {"x": 2324, "y": 3069, "h": 144, "w": 215, "b": 0}}]}, {"id": "a2847e74-3a6b-4725-b5de-784cf38e1c65", "seq": 13, "width": 2887, "height": 3964, "dpi": 0, "regions": [{"start": 2757, "length": 436, "coords": {"x": 272, "y": 377, "h": 2073, "w": 1874, "b": 0}}, {"start": 3193, "length": 9, "coords": {"x": 456, "y": 2460, "h": 172, "w": 644, "b": 0}}, {"start": 3202, "length": 31, "coords": {"x": 1220, "y": 3070, "h": 82, "w": 821, "b": 0}}, {"start": 3233, "length": 16, "coords": {"x": 1562, "y": 3150, "h": 77, "w": 398, "b": 0}}]}, {"id": "401a067e-f896-4889-a9da-a33057fa708a", "seq": 14, "width": 2834, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "320e7e6e-3690-4ddd-af7d-ad8b61df9e66", "seq": 15, "width": 2856, "height": 3970, "dpi": 0, "regions": [{"start": 3249, "length": 28, "coords": {"x": 441, "y": 307, "h": 219, "w": 1545, "b": 0}}, {"start": 3277, "length": 6, "coords": {"x": 610, "y": 861, "h": 28, "w": 13, "b": 0}}, {"start": 3283, "length": 6, "coords": {"x": 556, "y": 901, "h": 44, "w": 32, "b": 0}}, {"start": 3289, "length": 28, "coords": {"x": 552, "y": 733, "h": 125, "w": 1502, "b": 0}}, {"start": 3317, "length": 88, "coords": {"x": 868, "y": 842, "h": 387, "w": 1211, "b": 0}}, {"start": 3405, "length": 712, "coords": {"x": 249, "y": 1205, "h": 2052, "w": 1821, "b": 0}}, {"start": 4117, "length": 7, "coords": {"x": 1812, "y": 3258, "h": 79, "w": 146, "b": 0}}]}, {"id": "434c7d1a-63cc-4ac5-836a-1a047f9d633b", "seq": 16, "width": 2836, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 4124, "length": 101, "coords": {"x": 774, "y": 350, "h": 442, "w": 1765, "b": 0}}, {"start": 4225, "length": 86, "coords": {"x": 878, "y": 794, "h": 252, "w": 1652, "b": 0}}, {"start": 4311, "length": 312, "coords": {"x": 771, "y": 1037, "h": 971, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 4623, "length": 10, "coords": {"x": 1675, "y": 2684, "h": 67, "w": 164, "b": 0}}, {"start": 4633, "length": 3, "coords": {"x": 1633, "y": 2753, "h": 29, "w": 37, "b": 0}}, {"start": 4636, "length": 5, "coords": {"x": 1402, "y": 2765, "h": 43, "w": 43, "b": 0}}, {"start": 4641, "length": 3, "coords": {"x": 1544, "y": 2763, "h": 25, "w": 15, "b": 0}}, {"start": 4644, "length": 4, "coords": {"x": 1527, "y": 2721, "h": 125, "w": 116, "b": 0}}, {"start": 4648, "length": 3, "coords": {"x": 1558, "y": 2863, "h": 29, "w": 37, "b": 0}}, {"start": 4651, "length": 7, "coords": {"x": 1628, "y": 3012, "h": 18, "w": 87, "b": 0}}, {"start": 4658, "length": 6, "coords": {"x": 2243, "y": 3232, "h": 78, "w": 209, "b": 0}}]}, {"id": "2bebae78-63d7-4e21-aea8-a1c449c776c9", "seq": 17, "width": 2856, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 4664, "length": 22, "coords": {"x": 271, "y": 340, "h": 175, "w": 1793, "b": 0}}, {"start": 4686, "length": 4, "coords": {"x": 415, "y": 983, "h": 18, "w": 22, "b": 0}}, {"start": 4690, "length": 4, "coords": {"x": 425, "y": 1135, "h": 80, "w": 26, "b": 0}}, {"start": 4694, "length": 117, "coords": {"x": 815, "y": 818, "h": 474, "w": 1244, "b": 0}}, {"start": 4811, "length": 749, "coords": {"x": 245, "y": 1277, "h": 2079, "w": 1822, "b": 0}}, {"start": 5560, "length": 7, "coords": {"x": 1836, "y": 3352, "h": 79, "w": 125, "b": 0}}]}, {"id": "3e251cbd-4cff-4cbb-8b1f-e05207a98da8", "seq": 18, "width": 2890, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 5567, "length": 338, "coords": {"x": 845, "y": 341, "h": 952, "w": 1812, "b": 0}}, {"start": 5905, "length": 6, "coords": {"x": 876, "y": 1256, "h": 159, "w": 220, "b": 0}}, {"start": 5911, "length": 708, "coords": {"x": 840, "y": 1392, "h": 1994, "w": 1810, "b": 0}}, {"start": 6619, "length": 5, "coords": {"x": 2464, "y": 3361, "h": 63, "w": 108, "b": 0}}]}, {"id": "01417cdb-7a56-4df2-ab93-c3e45205095f", "seq": 19, "width": 2868, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 6624, "length": 629, "coords": {"x": 282, "y": 313, "h": 1756, "w": 1814, "b": 0}}, {"start": 7253, "length": 5, "coords": {"x": 1107, "y": 2363, "h": 17, "w": 80, "b": 0}}, {"start": 7258, "length": 3, "coords": {"x": 1200, "y": 3332, "h": 63, "w": 18, "b": 0}}, {"start": 7261, "length": 3, "coords": {"x": 1309, "y": 3332, "h": 63, "w": 18, "b": 0}}, {"start": 7264, "length": 5, "coords": {"x": 1868, "y": 3330, "h": 58, "w": 97, "b": 0}}]}, {"id": "65b20632-fcc8-4269-9631-f43175f7dc2e", "seq": 20, "width": 2899, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 7269, "length": 61, "coords": {"x": 888, "y": 296, "h": 292, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 7330, "length": 63, "coords": {"x": 986, "y": 583, "h": 282, "w": 1687, "b": 0}}, {"start": 7393, "length": 60, "coords": {"x": 875, "y": 995, "h": 76, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 7453, "length": 62, "coords": {"x": 1040, "y": 1060, "h": 81, "w": 1607, "b": 0}}, {"start": 7515, "length": 1020, "coords": {"x": 857, "y": 1130, "h": 1124, "w": 1811, "b": 0}}, {"start": 8535, "length": 10, "coords": {"x": 550, "y": 1769, "h": 48, "w": 185, "b": 0}}, {"start": 8545, "length": 49, "coords": {"x": 1295, "y": 2303, "h": 84, "w": 1222, "b": 0}}, {"start": 8594, "length": 63, "coords": {"x": 875, "y": 2532, "h": 281, "w": 1759, "b": 0}}, {"start": 8657, "length": 23, "coords": {"x": 981, "y": 2805, "h": 108, "w": 880, "b": 0}}, {"start": 8680, "length": 5, "coords": {"x": 2452, "y": 3248, "h": 58, "w": 114, "b": 0}}]}, {"id": "0a3712ee-21e9-4e34-a33e-89ffeacbdde7", "seq": 21, "width": 2856, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": [{"start": 8685, "length": 8, "coords": {"x": 366, "y": 281, "h": 252, "w": 1669, "b": 0}}, {"start": 8693, "length": 55, "coords": {"x": 290, "y": 522, "h": 340, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 8748, "length": 88, "coords": {"x": 498, "y": 837, "h": 307, "w": 1578, "b": 0}}, {"start": 8836, "length": 52, "coords": {"x": 306, "y": 1062, "h": 195, "w": 1772, "b": 0}}, {"start": 8888, "length": 138, "coords": {"x": 488, "y": 1245, "h": 419, "w": 1592, "b": 0}}, {"start": 9026, "length": 46, "coords": {"x": 295, "y": 1577, "h": 189, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 9072, "length": 49, "coords": {"x": 510, "y": 1765, "h": 207, "w": 1573, "b": 0}}, {"start": 9121, "length": 45, "coords": {"x": 304, "y": 1887, "h": 188, "w": 1788, "b": 0}}, {"start": 9166, "length": 35, "coords": {"x": 499, "y": 2077, "h": 105, "w": 1585, "b": 0}}, {"start": 9201, "length": 40, "coords": {"x": 536, "y": 2163, "h": 134, "w": 1550, "b": 0}}, {"start": 9241, "length": 67, "coords": {"x": 349, "y": 2289, "h": 208, "w": 1732, "b": 0}}, {"start": 9308, "length": 47, "coords": {"x": 306, "y": 2399, "h": 195, "w": 1795, "b": 0}}, {"start": 9355, "length": 241, "coords": {"x": 501, "y": 2591, "h": 659, "w": 1592, "b": 0}}, {"start": 9596, "length": 6, "coords": {"x": 1835, "y": 3182, "h": 137, "w": 190, "b": 0}}]}, {"id": "4c71841e-f157-4551-9420-b5dd0d2d427f", "seq": 22, "width": 2889, "height": 3965, "dpi": 0, "regions": [{"start": 9602, "length": 45, "coords": {"x": 843, "y": 314, "h": 121, "w": 1785, "b": 0}}, {"start": 9647, "length": 228, "coords": {"x": 1041, "y": 426, "h": 631, "w": 1595, "b": 0}}, {"start": 9875, "length": 46, "coords": {"x": 831, "y": 945, "h": 240, "w": 1785, "b": 0}}, {"start": 9921, "length": 83, "coords": {"x": 1039, "y": 1146, "h": 240, "w": 1588, "b": 0}}, {"start": 10004, "length": 69, "coords": {"x": 829, "y": 1366, "h": 208, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 10073, "length": 84, "coords": {"x": 1050, "y": 1577, "h": 207, "w": 1573, "b": 0}}, {"start": 10157, "length": 87, "coords": {"x": 831, "y": 1783, "h": 205, "w": 1801, "b": 0}}, {"start": 10244, "length": 182, "coords": {"x": 1054, "y": 1990, "h": 513, "w": 1578, "b": 0}}, {"start": 10426, "length": 47, "coords": {"x": 841, "y": 2397, "h": 221, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 10473, "length": 84, "coords": {"x": 838, "y": 2609, "h": 204, "w": 1793, "b": 0}}, {"start": 10557, "length": 143, "coords": {"x": 1054, "y": 2802, "h": 440, "w": 1582, "b": 0}}, {"start": 10700, "length": 9, "coords": {"x": 2374, "y": 3146, "h": 155, "w": 245, "b": 0}}]}, {"id": "97b34b96-768d-4a37-9cad-9c04647d0b4a", "seq": 23, "width": 2850, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": [{"start": 10709, "length": 45, "coords": {"x": 271, "y": 333, "h": 116, "w": 1756, "b": 0}}, {"start": 10754, "length": 186, "coords": {"x": 465, "y": 449, "h": 515, "w": 1571, "b": 0}}, {"start": 10940, "length": 49, "coords": {"x": 263, "y": 822, "h": 298, "w": 1766, "b": 0}}, {"start": 10989, "length": 83, "coords": {"x": 275, "y": 1069, "h": 208, "w": 1758, "b": 0}}, {"start": 11072, "length": 83, "coords": {"x": 269, "y": 1284, "h": 198, "w": 1765, "b": 0}}, {"start": 11155, "length": 173, "coords": {"x": 475, "y": 1485, "h": 420, "w": 1567, "b": 0}}, {"start": 11328, "length": 89, "coords": {"x": 267, "y": 1905, "h": 214, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 11417, "length": 47, "coords": {"x": 474, "y": 2099, "h": 211, "w": 1565, "b": 0}}, {"start": 11464, "length": 50, "coords": {"x": 268, "y": 2217, "h": 195, "w": 1790, "b": 0}}, {"start": 11514, "length": 179, "coords": {"x": 480, "y": 2421, "h": 511, "w": 1577, "b": 0}}, {"start": 11693, "length": 46, "coords": {"x": 272, "y": 2843, "h": 189, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 11739, "length": 87, "coords": {"x": 481, "y": 3046, "h": 194, "w": 1569, "b": 0}}, {"start": 11826, "length": 10, "coords": {"x": 1741, "y": 3242, "h": 84, "w": 241, "b": 0}}]}, {"id": "3fe7f12a-d93c-4e1b-8fc8-052b8856bde8", "seq": 24, "width": 2852, "height": 3971, "dpi": 0, "regions": [{"start": 11836, "length": 44, "coords": {"x": 1034, "y": 336, "h": 213, "w": 1570, "b": 0}}, {"start": 11880, "length": 49, "coords": {"x": 825, "y": 463, "h": 215, "w": 1776, "b": 0}}, {"start": 11929, "length": 63, "coords": {"x": 1043, "y": 661, "h": 208, "w": 1568, "b": 0}}, {"start": 11992, "length": 50, "coords": {"x": 836, "y": 781, "h": 192, "w": 1772, "b": 0}}, {"start": 12042, "length": 88, "coords": {"x": 1037, "y": 977, "h": 229, "w": 1566, "b": 0}}, {"start": 12130, "length": 84, "coords": {"x": 823, "y": 1172, "h": 246, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 12214, "length": 156, "coords": {"x": 1029, "y": 1389, "h": 416, "w": 1580, "b": 0}}, {"start": 12370, "length": 91, "coords": {"x": 821, "y": 1705, "h": 300, "w": 1781, "b": 0}}, {"start": 12461, "length": 42, "coords": {"x": 1056, "y": 2013, "h": 109, "w": 1559, "b": 0}}, {"start": 12503, "length": 56, "coords": {"x": 820, "y": 2107, "h": 207, "w": 1790, "b": 0}}, {"start": 12559, "length": 45, "coords": {"x": 827, "y": 2225, "h": 192, "w": 1771, "b": 0}}, {"start": 12604, "length": 150, "coords": {"x": 1043, "y": 2413, "h": 419, "w": 1565, "b": 0}}, {"start": 12754, "length": 46, "coords": {"x": 830, "y": 2733, "h": 200, "w": 1772, "b": 0}}, {"start": 12800, "length": 116, "coords": {"x": 829, "y": 2936, "h": 311, "w": 1791, "b": 0}}, {"start": 12916, "length": 8, "coords": {"x": 2282, "y": 3243, "h": 85, "w": 230, "b": 0}}]}, {"id": "7db27adf-820a-4137-8fed-090068cb6e73", "seq": 25, "width": 2871, "height": 3982, "dpi": 0, "regions": [{"start": 12924, "length": 12, "coords": {"x": 428, "y": 1148, "h": 178, "w": 1476, "b": 0}}, {"start": 12936, "length": 14, "coords": {"x": 744, "y": 1347, "h": 98, "w": 833, "b": 0}}, {"start": 12950, "length": 14, "coords": {"x": 233, "y": 1468, "h": 212, "w": 1817, "b": 0}}, {"start": 12964, "length": 26, "coords": {"x": 371, "y": 1681, "h": 361, "w": 1596, "b": 0}}, {"start": 12990, "length": 96, "coords": {"x": 261, "y": 2068, "h": 194, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 13086, "length": 23, "coords": {"x": 765, "y": 2262, "h": 98, "w": 805, "b": 0}}, {"start": 13109, "length": 6, "coords": {"x": 280, "y": 2478, "h": 87, "w": 38, "b": 0}}, {"start": 13115, "length": 3, "coords": {"x": 453, "y": 2776, "h": 17, "w": 4, "b": 0}}, {"start": 13118, "length": 4, "coords": {"x": 829, "y": 2879, "h": 23, "w": 25, "b": 0}}, {"start": 13122, "length": 199, "coords": {"x": 937, "y": 2443, "h": 577, "w": 1133, "b": 0}}, {"start": 13321, "length": 158, "coords": {"x": 257, "y": 3004, "h": 315, "w": 2134, "b": 0}}, {"start": 13479, "length": 6, "coords": {"x": 1798, "y": 3301, "h": 81, "w": 155, "b": 0}}, {"start": 13485, "length": 12, "coords": {"x": 2112, "y": 3071, "h": 51, "w": 239, "b": 0}}]}, {"id": "3683b410-dc87-4e99-9b0e-f6ce802d081b", "seq": 26, "width": 2838, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 13497, "length": 1424, "coords": {"x": 795, "y": 297, "h": 2618, "w": 1840, "b": 0}}, {"start": 14921, "length": 214, "coords": {"x": 533, "y": 2896, "h": 396, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 15135, "length": 8, "coords": {"x": 2331, "y": 3285, "h": 88, "w": 190, "b": 0}}, {"start": 15143, "length": 24, "coords": {"x": 510, "y": 2998, "h": 116, "w": 290, "b": 0}}]}, {"id": "425050a8-c875-4f51-843f-1c2db2afbb4e", "seq": 27, "width": 2833, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 15167, "length": 1663, "coords": {"x": 237, "y": 330, "h": 2975, "w": 2115, "b": 0}}, {"start": 16830, "length": 5, "coords": {"x": 1157, "y": 3319, "h": 85, "w": 110, "b": 0}}, {"start": 16835, "length": 7, "coords": {"x": 1822, "y": 3311, "h": 86, "w": 121, "b": 0}}]}, {"id": "8397cb7d-ca74-46b4-a0a6-aa43016274ba", "seq": 28, "width": 2852, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 16842, "length": 14, "coords": {"x": 486, "y": 1558, "h": 50, "w": 298, "b": 0}}, {"start": 16856, "length": 525, "coords": {"x": 813, "y": 322, "h": 990, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 17381, "length": 144, "coords": {"x": 485, "y": 1309, "h": 249, "w": 2110, "b": 0}}, {"start": 17525, "length": 133, "coords": {"x": 486, "y": 1501, "h": 223, "w": 2116, "b": 0}}, {"start": 17658, "length": 951, "coords": {"x": 793, "y": 1685, "h": 1618, "w": 1806, "b": 0}}, {"start": 18609, "length": 8, "coords": {"x": 2306, "y": 3296, "h": 93, "w": 146, "b": 0}}]}, {"id": "6a05ee4a-ef60-4f26-97d5-0123954c38dd", "seq": 29, "width": 2842, "height": 3980, "dpi": 0, "regions": [{"start": 18617, "length": 1166, "coords": {"x": 253, "y": 345, "h": 2112, "w": 2092, "b": 0}}, {"start": 19783, "length": 516, "coords": {"x": 249, "y": 2408, "h": 918, "w": 2089, "b": 0}}, {"start": 20299, "length": 7, "coords": {"x": 1812, "y": 3307, "h": 99, "w": 145, "b": 0}}]}, {"id": "96c32c32-942b-4aa0-aa77-a5a1a60d981b", "seq": 30, "width": 2924, "height": 3994, "dpi": 0, "regions": [{"start": 20306, "length": 425, "coords": {"x": 889, "y": 325, "h": 793, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 20731, "length": 103, "coords": {"x": 893, "y": 1128, "h": 185, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 20834, "length": 69, "coords": {"x": 587, "y": 1309, "h": 213, "w": 2093, "b": 0}}, {"start": 20903, "length": 120, "coords": {"x": 584, "y": 1408, "h": 189, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 21023, "length": 626, "coords": {"x": 902, "y": 1593, "h": 1140, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 21649, "length": 5, "coords": {"x": 594, "y": 1568, "h": 65, "w": 69, "b": 0}}, {"start": 21654, "length": 3, "coords": {"x": 1685, "y": 1797, "h": 22, "w": 1, "b": 0}}, {"start": 21657, "length": 5, "coords": {"x": 2433, "y": 3297, "h": 76, "w": 158, "b": 0}}]}, {"id": "d00657aa-77b9-4df2-8421-9a98a752c2ba", "seq": 31, "width": 2839, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": [{"start": 21662, "length": 14, "coords": {"x": 538, "y": 505, "h": 153, "w": 1236, "b": 0}}, {"start": 21676, "length": 140, "coords": {"x": 272, "y": 717, "h": 300, "w": 1770, "b": 0}}, {"start": 21816, "length": 30, "coords": {"x": 688, "y": 1014, "h": 97, "w": 937, "b": 0}}, {"start": 21846, "length": 11, "coords": {"x": 2061, "y": 1544, "h": 50, "w": 275, "b": 0}}, {"start": 21857, "length": 6, "coords": {"x": 2112, "y": 1779, "h": 51, "w": 134, "b": 0}}, {"start": 21863, "length": 49, "coords": {"x": 290, "y": 1200, "h": 107, "w": 1737, "b": 0}}, {"start": 21912, "length": 159, "coords": {"x": 248, "y": 1288, "h": 301, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 22071, "length": 80, "coords": {"x": 252, "y": 1457, "h": 225, "w": 2111, "b": 0}}, {"start": 22151, "length": 961, "coords": {"x": 228, "y": 1642, "h": 1652, "w": 2134, "b": 0}}, {"start": 23112, "length": 4, "coords": {"x": 1845, "y": 3301, "h": 77, "w": 113, "b": 0}}]}, {"id": "290df3af-a086-41a3-8f5a-a39fc2dcd4f2", "seq": 32, "width": 2853, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 23116, "length": 11, "coords": {"x": 514, "y": 1005, "h": 50, "w": 194, "b": 0}}, {"start": 23127, "length": 193, "coords": {"x": 820, "y": 305, "h": 510, "w": 1799, "b": 0}}, {"start": 23320, "length": 137, "coords": {"x": 510, "y": 821, "h": 302, "w": 2111, "b": 0}}, {"start": 23457, "length": 60, "coords": {"x": 747, "y": 1008, "h": 103, "w": 1850, "b": 0}}, {"start": 23517, "length": 1263, "coords": {"x": 828, "y": 1113, "h": 2171, "w": 1797, "b": 0}}, {"start": 24780, "length": 7, "coords": {"x": 2384, "y": 3288, "h": 86, "w": 138, "b": 0}}]}, {"id": "4c0fff6b-313d-4b01-a2fc-d0f85d975b46", "seq": 33, "width": 2849, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 24787, "length": 3, "coords": {"x": 1866, "y": 368, "h": 76, "w": 29, "b": 0}}, {"start": 24790, "length": 16, "coords": {"x": 1975, "y": 596, "h": 109, "w": 368, "b": 0}}, {"start": 24806, "length": 1222, "coords": {"x": 215, "y": 322, "h": 2210, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 26028, "length": 451, "coords": {"x": 232, "y": 2544, "h": 751, "w": 2129, "b": 0}}, {"start": 26479, "length": 5, "coords": {"x": 1816, "y": 3311, "h": 81, "w": 119, "b": 0}}, {"start": 26484, "length": 13, "coords": {"x": 2070, "y": 2883, "h": 53, "w": 280, "b": 0}}]}, {"id": "634fad65-e76a-4f60-870f-447a5ae0a488", "seq": 34, "width": 2882, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": [{"start": 26497, "length": 10, "coords": {"x": 569, "y": 1756, "h": 38, "w": 213, "b": 0}}, {"start": 26507, "length": 696, "coords": {"x": 797, "y": 308, "h": 1291, "w": 1820, "b": 0}}, {"start": 27203, "length": 59, "coords": {"x": 821, "y": 1589, "h": 103, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 27262, "length": 210, "coords": {"x": 503, "y": 1677, "h": 364, "w": 2104, "b": 0}}, {"start": 27472, "length": 776, "coords": {"x": 799, "y": 1961, "h": 1350, "w": 1829, "b": 0}}, {"start": 28248, "length": 8, "coords": {"x": 2317, "y": 3293, "h": 105, "w": 215, "b": 0}}]}, {"id": "53c7e7b6-f2c8-4b98-a277-e4f970795b53", "seq": 35, "width": 2893, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 28256, "length": 12, "coords": {"x": 2095, "y": 1451, "h": 48, "w": 272, "b": 0}}, {"start": 28268, "length": 12, "coords": {"x": 2100, "y": 1558, "h": 60, "w": 286, "b": 0}}, {"start": 28280, "length": 537, "coords": {"x": 257, "y": 317, "h": 1091, "w": 1816, "b": 0}}, {"start": 28817, "length": 204, "coords": {"x": 269, "y": 1377, "h": 312, "w": 2131, "b": 0}}, {"start": 29021, "length": 942, "coords": {"x": 268, "y": 1674, "h": 1629, "w": 2058, "b": 0}}, {"start": 29963, "length": 5, "coords": {"x": 1204, "y": 3298, "h": 82, "w": 164, "b": 0}}, {"start": 29968, "length": 6, "coords": {"x": 1848, "y": 3300, "h": 106, "w": 115, "b": 0}}]}, {"id": "a9554001-7005-445d-a2ff-f2f3febae32e", "seq": 36, "width": 2908, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 29974, "length": 567, "coords": {"x": 821, "y": 314, "h": 1082, "w": 1808, "b": 0}}, {"start": 30541, "length": 321, "coords": {"x": 825, "y": 1400, "h": 560, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 30862, "length": 136, "coords": {"x": 520, "y": 1960, "h": 244, "w": 2091, "b": 0}}, {"start": 30998, "length": 668, "coords": {"x": 817, "y": 2149, "h": 1150, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 31666, "length": 7, "coords": {"x": 2329, "y": 3291, "h": 84, "w": 203, "b": 0}}]}, {"id": "082f93ae-56d3-429a-8dfd-9af36cf7f25a", "seq": 37, "width": 2905, "height": 3980, "dpi": 0, "regions": [{"start": 31673, "length": 1528, "coords": {"x": 301, "y": 293, "h": 2708, "w": 2128, "b": 0}}, {"start": 33201, "length": 192, "coords": {"x": 334, "y": 2978, "h": 311, "w": 2049, "b": 0}}, {"start": 33393, "length": 8, "coords": {"x": 1787, "y": 3293, "h": 93, "w": 218, "b": 0}}]}, {"id": "dc090da1-d62c-4730-8c15-3d4e09ea2622", "seq": 38, "width": 2884, "height": 3980, "dpi": 0, "regions": [{"start": 33401, "length": 408, "coords": {"x": 772, "y": 303, "h": 801, "w": 1802, "b": 0}}, {"start": 33809, "length": 1286, "coords": {"x": 773, "y": 1107, "h": 2188, "w": 1832, "b": 0}}, {"start": 35095, "length": 8, "coords": {"x": 2271, "y": 3290, "h": 94, "w": 228, "b": 0}}]}, {"id": "28cf97f5-09fa-4ad0-bf3a-6b3502830907", "seq": 39, "width": 2887, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 35103, "length": 5, "coords": {"x": 2113, "y": 1391, "h": 37, "w": 91, "b": 0}}, {"start": 35108, "length": 329, "coords": {"x": 314, "y": 323, "h": 722, "w": 1788, "b": 0}}, {"start": 35437, "length": 1348, "coords": {"x": 277, "y": 1022, "h": 2303, "w": 2141, "b": 0}}, {"start": 36785, "length": 7, "coords": {"x": 1798, "y": 3315, "h": 106, "w": 193, "b": 0}}]}, {"id": "f9926c69-bccf-4d31-ac5f-7907a8b13d7d", "seq": 40, "width": 2896, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 36792, "length": 4, "coords": {"x": 539, "y": 1120, "h": 44, "w": 41, "b": 0}}, {"start": 36796, "length": 213, "coords": {"x": 829, "y": 341, "h": 504, "w": 1773, "b": 0}}, {"start": 37009, "length": 163, "coords": {"x": 517, "y": 833, "h": 306, "w": 2089, "b": 0}}, {"start": 37172, "length": 1173, "coords": {"x": 839, "y": 1120, "h": 2091, "w": 1809, "b": 0}}, {"start": 38345, "length": 5, "coords": {"x": 2396, "y": 3288, "h": 87, "w": 144, "b": 0}}]}, {"id": "d5873d0d-235d-4530-9606-66c8a46f0ad7", "seq": 41, "width": 2874, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 38350, "length": 14, "coords": {"x": 525, "y": 530, "h": 132, "w": 1266, "b": 0}}, {"start": 38364, "length": 54, "coords": {"x": 286, "y": 733, "h": 106, "w": 1773, "b": 0}}, {"start": 38418, "length": 30, "coords": {"x": 703, "y": 831, "h": 107, "w": 960, "b": 0}}, {"start": 38448, "length": 104, "coords": {"x": 325, "y": 1016, "h": 198, "w": 1724, "b": 0}}, {"start": 38552, "length": 689, "coords": {"x": 272, "y": 1156, "h": 1118, "w": 2123, "b": 0}}, {"start": 39241, "length": 633, "coords": {"x": 301, "y": 2221, "h": 1081, "w": 2032, "b": 0}}, {"start": 39874, "length": 7, "coords": {"x": 1814, "y": 3299, "h": 85, "w": 154, "b": 0}}]}, {"id": "01d6ad67-840a-4bc4-aeec-13b6a9567135", "seq": 42, "width": 2873, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 39881, "length": 642, "coords": {"x": 812, "y": 325, "h": 1182, "w": 1821, "b": 0}}, {"start": 40523, "length": 269, "coords": {"x": 496, "y": 1505, "h": 389, "w": 2115, "b": 0}}, {"start": 40792, "length": 826, "coords": {"x": 799, "y": 1893, "h": 1430, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 41618, "length": 11, "coords": {"x": 2168, "y": 3330, "h": 85, "w": 322, "b": 0}}]}, {"id": "a0862f21-a800-4764-bf7f-117bab72b051", "seq": 43, "width": 2899, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 41629, "length": 12, "coords": {"x": 2105, "y": 1586, "h": 83, "w": 279, "b": 0}}, {"start": 41641, "length": 619, "coords": {"x": 250, "y": 313, "h": 1198, "w": 1820, "b": 0}}, {"start": 42260, "length": 121, "coords": {"x": 262, "y": 1478, "h": 218, "w": 2126, "b": 0}}, {"start": 42381, "length": 962, "coords": {"x": 210, "y": 1601, "h": 1779, "w": 2126, "b": 0}}, {"start": 43343, "length": 5, "coords": {"x": 1136, "y": 3315, "h": 77, "w": 178, "b": 0}}, {"start": 43348, "length": 6, "coords": {"x": 1818, "y": 3315, "h": 77, "w": 138, "b": 0}}]}, {"id": "1e722c3b-391b-4bc4-9401-3dc21687ad32", "seq": 44, "width": 2851, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 43354, "length": 14, "coords": {"x": 504, "y": 1500, "h": 38, "w": 279, "b": 0}}, {"start": 43368, "length": 236, "coords": {"x": 831, "y": 349, "h": 497, "w": 1758, "b": 0}}, {"start": 43604, "length": 97, "coords": {"x": 935, "y": 839, "h": 202, "w": 1658, "b": 0}}, {"start": 43701, "length": 49, "coords": {"x": 1024, "y": 1029, "h": 105, "w": 1572, "b": 0}}, {"start": 43750, "length": 278, "coords": {"x": 499, "y": 1116, "h": 409, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 44028, "length": 1053, "coords": {"x": 812, "y": 1505, "h": 1813, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 45081, "length": 7, "coords": {"x": 2346, "y": 3312, "h": 74, "w": 141, "b": 0}}]}, {"id": "b4bff469-4a23-4ddd-bde3-8968c0c14754", "seq": 45, "width": 2886, "height": 3998, "dpi": 0, "regions": [{"start": 45088, "length": 118, "coords": {"x": 313, "y": 343, "h": 323, "w": 1754, "b": 0}}, {"start": 45206, "length": 14, "coords": {"x": 558, "y": 741, "h": 124, "w": 1278, "b": 0}}, {"start": 45220, "length": 139, "coords": {"x": 316, "y": 942, "h": 297, "w": 1779, "b": 0}}, {"start": 45359, "length": 37, "coords": {"x": 645, "y": 1240, "h": 86, "w": 1137, "b": 0}}, {"start": 45396, "length": 50, "coords": {"x": 344, "y": 1416, "h": 102, "w": 1744, "b": 0}}, {"start": 45446, "length": 230, "coords": {"x": 305, "y": 1517, "h": 374, "w": 2072, "b": 0}}, {"start": 45676, "length": 829, "coords": {"x": 298, "y": 1860, "h": 1453, "w": 2061, "b": 0}}]}, {"id": "b8936fc4-516f-4582-8f4e-126f8a997294", "seq": 46, "width": 2885, "height": 4002, "dpi": 0, "regions": [{"start": 46505, "length": 14, "coords": {"x": 445, "y": 699, "h": 50, "w": 252, "b": 0}}, {"start": 46519, "length": 13, "coords": {"x": 454, "y": 812, "h": 59, "w": 276, "b": 0}}, {"start": 46532, "length": 11, "coords": {"x": 460, "y": 934, "h": 47, "w": 231, "b": 0}}, {"start": 46543, "length": 81, "coords": {"x": 764, "y": 315, "h": 245, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 46624, "length": 252, "coords": {"x": 440, "y": 542, "h": 401, "w": 2124, "b": 0}}, {"start": 46876, "length": 384, "coords": {"x": 763, "y": 926, "h": 676, "w": 1813, "b": 0}}, {"start": 47260, "length": 216, "coords": {"x": 452, "y": 1590, "h": 301, "w": 2114, "b": 0}}, {"start": 47476, "length": 279, "coords": {"x": 784, "y": 1874, "h": 487, "w": 1793, "b": 0}}, {"start": 47755, "length": 132, "coords": {"x": 472, "y": 2346, "h": 248, "w": 2108, "b": 0}}, {"start": 47887, "length": 192, "coords": {"x": 461, "y": 2538, "h": 297, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 48079, "length": 286, "coords": {"x": 790, "y": 2818, "h": 487, "w": 1797, "b": 0}}, {"start": 48365, "length": 8, "coords": {"x": 465, "y": 1866, "h": 47, "w": 119, "b": 0}}, {"start": 48373, "length": 14, "coords": {"x": 471, "y": 2595, "h": 50, "w": 271, "b": 0}}, {"start": 48387, "length": 12, "coords": {"x": 471, "y": 2711, "h": 50, "w": 215, "b": 0}}, {"start": 48399, "length": 7, "coords": {"x": 483, "y": 2830, "h": 45, "w": 112, "b": 0}}, {"start": 48406, "length": 5, "coords": {"x": 2397, "y": 3308, "h": 72, "w": 87, "b": 0}}]}, {"id": "2c461c59-54dd-413e-bb98-e4e07e96edde", "seq": 47, "width": 2924, "height": 3978, "dpi": 0, "regions": [{"start": 48411, "length": 121, "coords": {"x": 315, "y": 305, "h": 349, "w": 1811, "b": 0}}, {"start": 48532, "length": 749, "coords": {"x": 305, "y": 595, "h": 1290, "w": 2141, "b": 0}}, {"start": 49281, "length": 693, "coords": {"x": 313, "y": 1823, "h": 1202, "w": 2122, "b": 0}}, {"start": 49974, "length": 145, "coords": {"x": 330, "y": 2967, "h": 256, "w": 2108, "b": 0}}, {"start": 50119, "length": 67, "coords": {"x": 328, "y": 3144, "h": 173, "w": 1959, "b": 0}}, {"start": 50186, "length": 9, "coords": {"x": 1801, "y": 3295, "h": 84, "w": 218, "b": 0}}, {"start": 50195, "length": 13, "coords": {"x": 2157, "y": 2859, "h": 53, "w": 262, "b": 0}}]}, {"id": "18eb2160-091b-4ab3-bb77-4496d236f6f5", "seq": 48, "width": 2860, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 50208, "length": 98, "coords": {"x": 801, "y": 293, "h": 332, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 50306, "length": 279, "coords": {"x": 832, "y": 690, "h": 883, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 50585, "length": 11, "coords": {"x": 1578, "y": 1559, "h": 99, "w": 282, "b": 0}}, {"start": 50596, "length": 9, "coords": {"x": 562, "y": 2135, "h": 44, "w": 177, "b": 0}}, {"start": 50605, "length": 152, "coords": {"x": 829, "y": 1748, "h": 292, "w": 1788, "b": 0}}, {"start": 50757, "length": 55, "coords": {"x": 842, "y": 2035, "h": 93, "w": 1750, "b": 0}}, {"start": 50812, "length": 265, "coords": {"x": 519, "y": 2124, "h": 390, "w": 2089, "b": 0}}, {"start": 51077, "length": 446, "coords": {"x": 832, "y": 2504, "h": 761, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 51523, "length": 4, "coords": {"x": 2468, "y": 3259, "h": 75, "w": 70, "b": 0}}]}, {"id": "bcfb2d45-7087-478b-9c33-9bbec7539156", "seq": 49, "width": 2889, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 51527, "length": 1387, "coords": {"x": 281, "y": 312, "h": 2506, "w": 2060, "b": 0}}, {"start": 52914, "length": 262, "coords": {"x": 309, "y": 2816, "h": 480, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 53176, "length": 6, "coords": {"x": 1785, "y": 3308, "h": 72, "w": 175, "b": 0}}, {"start": 53182, "length": 19, "coords": {"x": 2101, "y": 1867, "h": 110, "w": 262, "b": 0}}, {"start": 53201, "length": 13, "coords": {"x": 2098, "y": 2043, "h": 50, "w": 246, "b": 0}}]}, {"id": "b0352067-c90b-4f81-aa4b-c3d053d939ec", "seq": 50, "width": 2861, "height": 3985, "dpi": 0, "regions": [{"start": 53214, "length": 27, "coords": {"x": 929, "y": 292, "h": 159, "w": 1282, "b": 0}}, {"start": 53241, "length": 133, "coords": {"x": 509, "y": 434, "h": 236, "w": 2084, "b": 0}}, {"start": 53374, "length": 132, "coords": {"x": 525, "y": 623, "h": 195, "w": 2064, "b": 0}}, {"start": 53506, "length": 889, "coords": {"x": 800, "y": 812, "h": 1533, "w": 1825, "b": 0}}, {"start": 54395, "length": 188, "coords": {"x": 541, "y": 2324, "h": 295, "w": 2085, "b": 0}}, {"start": 54583, "length": 392, "coords": {"x": 828, "y": 2612, "h": 676, "w": 1809, "b": 0}}, {"start": 54975, "length": 9, "coords": {"x": 2352, "y": 3276, "h": 88, "w": 187, "b": 0}}, {"start": 54984, "length": 4, "coords": {"x": 2580, "y": 1869, "h": 10, "w": 13, "b": 0}}, {"start": 54988, "length": 12, "coords": {"x": 543, "y": 2596, "h": 59, "w": 254, "b": 0}}]}, {"id": "f2108cdc-66b4-4176-abd7-e0c7a8016fd6", "seq": 51, "width": 2913, "height": 3978, "dpi": 0, "regions": [{"start": 55000, "length": 11, "coords": {"x": 2107, "y": 1566, "h": 64, "w": 268, "b": 0}}, {"start": 55011, "length": 13, "coords": {"x": 2116, "y": 1744, "h": 47, "w": 251, "b": 0}}, {"start": 55024, "length": 1467, "coords": {"x": 275, "y": 333, "h": 2583, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 56491, "length": 214, "coords": {"x": 318, "y": 2917, "h": 386, "w": 1789, "b": 0}}, {"start": 56705, "length": 5, "coords": {"x": 1252, "y": 3311, "h": 77, "w": 154, "b": 0}}, {"start": 56710, "length": 7, "coords": {"x": 1837, "y": 3317, "h": 87, "w": 155, "b": 0}}]}, {"id": "d7179745-e96d-456b-892e-45885bbd0d97", "seq": 52, "width": 2878, "height": 3992, "dpi": 0, "regions": [{"start": 56717, "length": 14, "coords": {"x": 532, "y": 715, "h": 57, "w": 254, "b": 0}}, {"start": 56731, "length": 26, "coords": {"x": 930, "y": 343, "h": 96, "w": 1290, "b": 0}}, {"start": 56757, "length": 253, "coords": {"x": 528, "y": 453, "h": 455, "w": 2085, "b": 0}}, {"start": 57010, "length": 487, "coords": {"x": 820, "y": 838, "h": 856, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 57497, "length": 262, "coords": {"x": 527, "y": 1694, "h": 379, "w": 2088, "b": 0}}, {"start": 57759, "length": 720, "coords": {"x": 828, "y": 2067, "h": 1230, "w": 1807, "b": 0}}, {"start": 58479, "length": 9, "coords": {"x": 2256, "y": 3306, "h": 94, "w": 283, "b": 0}}]}, {"id": "c4cfac52-6378-4fc7-a591-917dc7ba030e", "seq": 53, "width": 2905, "height": 3980, "dpi": 0, "regions": [{"start": 58488, "length": 374, "coords": {"x": 317, "y": 303, "h": 842, "w": 1816, "b": 0}}, {"start": 58862, "length": 234, "coords": {"x": 333, "y": 1100, "h": 390, "w": 2070, "b": 0}}, {"start": 59096, "length": 148, "coords": {"x": 342, "y": 1453, "h": 235, "w": 2052, "b": 0}}, {"start": 59244, "length": 82, "coords": {"x": 327, "y": 1629, "h": 145, "w": 2077, "b": 0}}, {"start": 59326, "length": 955, "coords": {"x": 327, "y": 1745, "h": 1540, "w": 2084, "b": 0}}, {"start": 60281, "length": 7, "coords": {"x": 1857, "y": 3277, "h": 87, "w": 163, "b": 0}}, {"start": 60288, "length": 12, "coords": {"x": 2149, "y": 2483, "h": 51, "w": 246, "b": 0}}]}, {"id": "1da31668-c1c0-4c22-a8a5-8f8656a91957", "seq": 54, "width": 2871, "height": 3985, "dpi": 0, "regions": [{"start": 60300, "length": 1712, "coords": {"x": 781, "y": 323, "h": 3032, "w": 1798, "b": 0}}, {"start": 62012, "length": 4, "coords": {"x": 2390, "y": 3277, "h": 81, "w": 76, "b": 0}}]}, {"id": "49ad3e0e-1ac7-4137-aeb9-954d62d60b59", "seq": 55, "width": 2895, "height": 3978, "dpi": 0, "regions": [{"start": 62016, "length": 543, "coords": {"x": 292, "y": 308, "h": 1037, "w": 2078, "b": 0}}, {"start": 62559, "length": 1172, "coords": {"x": 294, "y": 1266, "h": 2022, "w": 2069, "b": 0}}, {"start": 63731, "length": 5, "coords": {"x": 1849, "y": 3288, "h": 87, "w": 124, "b": 0}}]}, {"id": "77dca4ae-29f2-4e1a-9b02-2059650d107e", "seq": 56, "width": 2890, "height": 3985, "dpi": 0, "regions": [{"start": 63736, "length": 25, "coords": {"x": 494, "y": 548, "h": 114, "w": 272, "b": 0}}, {"start": 63761, "length": 13, "coords": {"x": 507, "y": 724, "h": 56, "w": 252, "b": 0}}, {"start": 63774, "length": 23, "coords": {"x": 514, "y": 846, "h": 99, "w": 260, "b": 0}}, {"start": 63797, "length": 26, "coords": {"x": 939, "y": 341, "h": 125, "w": 1223, "b": 0}}, {"start": 63823, "length": 239, "coords": {"x": 508, "y": 472, "h": 377, "w": 2098, "b": 0}}, {"start": 64062, "length": 58, "coords": {"x": 728, "y": 845, "h": 95, "w": 1889, "b": 0}}, {"start": 64120, "length": 1398, "coords": {"x": 825, "y": 941, "h": 2361, "w": 1827, "b": 0}}, {"start": 65518, "length": 9, "coords": {"x": 2327, "y": 3293, "h": 95, "w": 230, "b": 0}}]}, {"id": "5daff56a-bca2-4c8a-be8a-9088242ed886", "seq": 57, "width": 2909, "height": 3982, "dpi": 0, "regions": [{"start": 65527, "length": 569, "coords": {"x": 265, "y": 340, "h": 1083, "w": 1822, "b": 0}}, {"start": 66096, "length": 217, "coords": {"x": 286, "y": 1420, "h": 379, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 66313, "length": 71, "coords": {"x": 278, "y": 1688, "h": 280, "w": 2113, "b": 0}}, {"start": 66384, "length": 144, "coords": {"x": 293, "y": 1880, "h": 199, "w": 2103, "b": 0}}, {"start": 66528, "length": 737, "coords": {"x": 286, "y": 2052, "h": 1263, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 67265, "length": 6, "coords": {"x": 1873, "y": 3322, "h": 87, "w": 120, "b": 0}}]}, {"id": "3c71cb8e-3eeb-47fe-a7bd-ac45dae3c25f", "seq": 58, "width": 2856, "height": 3980, "dpi": 0, "regions": [{"start": 67271, "length": 1647, "coords": {"x": 784, "y": 320, "h": 2979, "w": 1819, "b": 0}}, {"start": 68918, "length": 8, "coords": {"x": 2213, "y": 3306, "h": 75, "w": 281, "b": 0}}, {"start": 68926, "length": 3, "coords": {"x": 1985, "y": 3279, "h": 17, "w": 6, "b": 0}}]}, {"id": "8e44e073-ba6b-4dde-a43b-7dc5e6edd71e", "seq": 59, "width": 2867, "height": 3988, "dpi": 0, "regions": [{"start": 68929, "length": 1670, "coords": {"x": 293, "y": 336, "h": 2984, "w": 1818, "b": 0}}, {"start": 70599, "length": 5, "coords": {"x": 1251, "y": 3328, "h": 70, "w": 160, "b": 0}}, {"start": 70604, "length": 7, "coords": {"x": 1810, "y": 3329, "h": 81, "w": 168, "b": 0}}]}, {"id": "b9d3ddd0-831b-4de4-a851-fa073cd16d89", "seq": 60, "width": 2860, "height": 3994, "dpi": 0, "regions": [{"start": 70611, "length": 1224, "coords": {"x": 769, "y": 329, "h": 2215, "w": 1834, "b": 0}}, {"start": 71835, "length": 3, "coords": {"x": 1072, "y": 1803, "h": 7, "w": 14, "b": 0}}, {"start": 71838, "length": 4, "coords": {"x": 2302, "y": 3295, "h": 95, "w": 157, "b": 0}}]}, {"id": "8aaac42c-e686-4ff2-8be4-6d4529bac881", "seq": 61, "width": 2901, "height": 3983, "dpi": 0, "regions": [{"start": 71842, "length": 5, "coords": {"x": 1881, "y": 360, "h": 106, "w": 78, "b": 0}}, {"start": 71847, "length": 14, "coords": {"x": 550, "y": 557, "h": 116, "w": 1278, "b": 0}}, {"start": 71861, "length": 246, "coords": {"x": 289, "y": 757, "h": 573, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 72107, "length": 16, "coords": {"x": 955, "y": 1329, "h": 88, "w": 454, "b": 0}}, {"start": 72123, "length": 49, "coords": {"x": 288, "y": 1512, "h": 103, "w": 1796, "b": 0}}, {"start": 72172, "length": 1013, "coords": {"x": 281, "y": 1613, "h": 1700, "w": 2082, "b": 0}}, {"start": 73185, "length": 5, "coords": {"x": 1865, "y": 3308, "h": 91, "w": 108, "b": 0}}]}, {"id": "07e46f87-e7a8-47a2-9908-eb473e1ee4af", "seq": 62, "width": 2876, "height": 3995, "dpi": 0, "regions": [{"start": 73190, "length": 3, "coords": {"x": 2203, "y": 955, "h": 66, "w": 6, "b": 0}}, {"start": 73193, "length": 7, "coords": {"x": 608, "y": 1504, "h": 40, "w": 139, "b": 0}}, {"start": 73200, "length": 581, "coords": {"x": 802, "y": 339, "h": 1081, "w": 1823, "b": 0}}, {"start": 73781, "length": 62, "coords": {"x": 515, "y": 1417, "h": 209, "w": 2096, "b": 0}}, {"start": 73843, "length": 205, "coords": {"x": 514, "y": 1513, "h": 287, "w": 2099, "b": 0}}, {"start": 74048, "length": 181, "coords": {"x": 519, "y": 1792, "h": 292, "w": 2088, "b": 0}}, {"start": 74229, "length": 229, "coords": {"x": 529, "y": 2072, "h": 385, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 74458, "length": 498, "coords": {"x": 787, "y": 2457, "h": 854, "w": 1831, "b": 0}}, {"start": 74956, "length": 9, "coords": {"x": 2338, "y": 3304, "h": 86, "w": 170, "b": 0}}, {"start": 74965, "length": 25, "coords": {"x": 517, "y": 1789, "h": 107, "w": 261, "b": 0}}, {"start": 74990, "length": 7, "coords": {"x": 524, "y": 2076, "h": 51, "w": 100, "b": 0}}]}, {"id": "5e4d047f-51f9-46d6-b2a0-b02052229872", "seq": 63, "width": 2888, "height": 3991, "dpi": 0, "regions": [{"start": 74997, "length": 16, "coords": {"x": 2148, "y": 907, "h": 110, "w": 203, "b": 0}}, {"start": 75013, "length": 1017, "coords": {"x": 268, "y": 304, "h": 1858, "w": 2095, "b": 0}}, {"start": 76030, "length": 441, "coords": {"x": 262, "y": 2150, "h": 765, "w": 1818, "b": 0}}, {"start": 76471, "length": 75, "coords": {"x": 276, "y": 2857, "h": 152, "w": 2074, "b": 0}}, {"start": 76546, "length": 184, "coords": {"x": 265, "y": 2968, "h": 328, "w": 2072, "b": 0}}, {"start": 76730, "length": 8, "coords": {"x": 1766, "y": 3282, "h": 113, "w": 200, "b": 0}}]}, {"id": "716c549e-b224-4192-9ee0-7a63d6894e5d", "seq": 64, "width": 2822, "height": 3984, "dpi": 0, "regions": [{"start": 76738, "length": 835, "coords": {"x": 787, "y": 305, "h": 1559, "w": 1798, "b": 0}}, {"start": 77573, "length": 119, "coords": {"x": 536, "y": 1869, "h": 179, "w": 2046, "b": 0}}, {"start": 77692, "length": 437, "coords": {"x": 821, "y": 2058, "h": 750, "w": 1778, "b": 0}}, {"start": 78129, "length": 50, "coords": {"x": 829, "y": 2816, "h": 87, "w": 1761, "b": 0}}, {"start": 78179, "length": 276, "coords": {"x": 534, "y": 2905, "h": 379, "w": 2071, "b": 0}}, {"start": 78455, "length": 5, "coords": {"x": 2389, "y": 3283, "h": 85, "w": 122, "b": 0}}, {"start": 78460, "length": 20, "coords": {"x": 529, "y": 2037, "h": 108, "w": 251, "b": 0}}, {"start": 78480, "length": 17, "coords": {"x": 530, "y": 2903, "h": 111, "w": 225, "b": 0}}]}, {"id": "c0abc200-e12b-4cca-b9c6-78ff0eb0ff4a", "seq": 65, "width": 2862, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 78497, "length": 758, "coords": {"x": 264, "y": 331, "h": 1391, "w": 1824, "b": 0}}, {"start": 79255, "length": 931, "coords": {"x": 267, "y": 1702, "h": 1623, "w": 2117, "b": 0}}, {"start": 80186, "length": 8, "coords": {"x": 1774, "y": 3311, "h": 90, "w": 195, "b": 0}}, {"start": 80194, "length": 3, "coords": {"x": 1502, "y": 2896, "h": 38, "w": 10, "b": 0}}, {"start": 80197, "length": 4, "coords": {"x": 1611, "y": 2894, "h": 39, "w": 57, "b": 0}}, {"start": 80201, "length": 3, "coords": {"x": 1708, "y": 2894, "h": 38, "w": 10, "b": 0}}, {"start": 80204, "length": 4, "coords": {"x": 1814, "y": 2891, "h": 39, "w": 53, "b": 0}}, {"start": 80208, "length": 3, "coords": {"x": 2091, "y": 2889, "h": 38, "w": 10, "b": 0}}, {"start": 80211, "length": 5, "coords": {"x": 2163, "y": 2887, "h": 39, "w": 66, "b": 0}}]}, {"id": "a3bc18a8-0803-490f-9ba8-be0ab7b24ea1", "seq": 66, "width": 2868, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 80216, "length": 16, "coords": {"x": 492, "y": 1030, "h": 105, "w": 264, "b": 0}}, {"start": 80232, "length": 247, "coords": {"x": 809, "y": 341, "h": 506, "w": 1802, "b": 0}}, {"start": 80479, "length": 133, "coords": {"x": 498, "y": 845, "h": 188, "w": 2115, "b": 0}}, {"start": 80612, "length": 459, "coords": {"x": 812, "y": 1037, "h": 847, "w": 1814, "b": 0}}, {"start": 81071, "length": 43, "coords": {"x": 1008, "y": 1889, "h": 91, "w": 1539, "b": 0}}, {"start": 81114, "length": 193, "coords": {"x": 502, "y": 1984, "h": 278, "w": 2101, "b": 0}}, {"start": 81307, "length": 610, "coords": {"x": 812, "y": 2265, "h": 1038, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 81917, "length": 9, "coords": {"x": 2331, "y": 3301, "h": 87, "w": 173, "b": 0}}, {"start": 81926, "length": 3, "coords": {"x": 475, "y": 3850, "h": 37, "w": 6, "b": 0}}]}, {"id": "19042e61-5858-4e23-be9f-b779da1474c8", "seq": 67, "width": 2863, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 81929, "length": 1036, "coords": {"x": 261, "y": 349, "h": 1835, "w": 2129, "b": 0}}, {"start": 82965, "length": 163, "coords": {"x": 289, "y": 2185, "h": 278, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 83128, "length": 199, "coords": {"x": 271, "y": 2428, "h": 323, "w": 2133, "b": 0}}, {"start": 83327, "length": 350, "coords": {"x": 265, "y": 2654, "h": 746, "w": 2052, "b": 0}}, {"start": 83677, "length": 5, "coords": {"x": 1229, "y": 3326, "h": 86, "w": 166, "b": 0}}, {"start": 83682, "length": 5, "coords": {"x": 1866, "y": 3320, "h": 79, "w": 113, "b": 0}}]}, {"id": "362e5607-8bb6-4827-b575-50bca9ac1b43", "seq": 68, "width": 2860, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 83687, "length": 38, "coords": {"x": 1186, "y": 514, "h": 371, "w": 1190, "b": 0}}, {"start": 83725, "length": 10, "coords": {"x": 816, "y": 800, "h": 169, "w": 301, "b": 0}}, {"start": 83735, "length": 355, "coords": {"x": 813, "y": 311, "h": 720, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 84090, "length": 1319, "coords": {"x": 808, "y": 1012, "h": 2291, "w": 1828, "b": 0}}, {"start": 85409, "length": 6, "coords": {"x": 2375, "y": 3290, "h": 93, "w": 127, "b": 0}}]}, {"id": "5126cf19-ba12-4616-86f7-981d5956f650", "seq": 69, "width": 2891, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 85415, "length": 1667, "coords": {"x": 286, "y": 309, "h": 2986, "w": 2071, "b": 0}}, {"start": 87082, "length": 9, "coords": {"x": 1771, "y": 3276, "h": 92, "w": 227, "b": 0}}]}, {"id": "84926955-bec0-4d7a-b858-25435460fc86", "seq": 70, "width": 2863, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 87091, "length": 813, "coords": {"x": 769, "y": 314, "h": 1554, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 87904, "length": 215, "coords": {"x": 774, "y": 1865, "h": 384, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 88119, "length": 195, "coords": {"x": 470, "y": 2236, "h": 294, "w": 2097, "b": 0}}, {"start": 88314, "length": 443, "coords": {"x": 783, "y": 2525, "h": 764, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 88757, "length": 8, "coords": {"x": 2278, "y": 3282, "h": 87, "w": 201, "b": 0}}, {"start": 88765, "length": 5, "coords": {"x": 475, "y": 2529, "h": 48, "w": 81, "b": 0}}]}, {"id": "950fcffa-a050-4466-8c5e-a0117a6b7915", "seq": 71, "width": 2897, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 88770, "length": 4, "coords": {"x": 1858, "y": 374, "h": 88, "w": 97, "b": 0}}, {"start": 88774, "length": 1156, "coords": {"x": 266, "y": 339, "h": 2131, "w": 1839, "b": 0}}, {"start": 89930, "length": 68, "coords": {"x": 288, "y": 2529, "h": 260, "w": 1783, "b": 0}}, {"start": 89998, "length": 45, "coords": {"x": 459, "y": 2785, "h": 95, "w": 1436, "b": 0}}, {"start": 90043, "length": 92, "coords": {"x": 297, "y": 2885, "h": 227, "w": 1770, "b": 0}}, {"start": 90135, "length": 106, "coords": {"x": 285, "y": 3117, "h": 192, "w": 1773, "b": 0}}, {"start": 90241, "length": 5, "coords": {"x": 1868, "y": 3319, "h": 90, "w": 98, "b": 0}}]}, {"id": "0cbab1c0-efba-4086-ab45-157d9bb5196b", "seq": 72, "width": 2872, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 90246, "length": 27, "coords": {"x": 921, "y": 357, "h": 134, "w": 1281, "b": 0}}, {"start": 90273, "length": 142, "coords": {"x": 488, "y": 488, "h": 206, "w": 2097, "b": 0}}, {"start": 90415, "length": 610, "coords": {"x": 793, "y": 673, "h": 1063, "w": 1822, "b": 0}}, {"start": 91025, "length": 343, "coords": {"x": 499, "y": 1721, "h": 467, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 91368, "length": 660, "coords": {"x": 795, "y": 2193, "h": 1127, "w": 1807, "b": 0}}, {"start": 92028, "length": 6, "coords": {"x": 2358, "y": 3324, "h": 80, "w": 133, "b": 0}}]}, {"id": "67dc86fb-d312-4a7b-a7a7-fdcc9e354efc", "seq": 73, "width": 2875, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 92034, "length": 803, "coords": {"x": 276, "y": 318, "h": 1482, "w": 1960, "b": 0}}, {"start": 92837, "length": 651, "coords": {"x": 283, "y": 1653, "h": 1269, "w": 2124, "b": 0}}, {"start": 93488, "length": 212, "coords": {"x": 313, "y": 2911, "h": 400, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 93700, "length": 4, "coords": {"x": 1900, "y": 3306, "h": 93, "w": 85, "b": 0}}]}, {"id": "7b337e9d-bd13-49de-a219-d35871581d89", "seq": 74, "width": 2864, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 93704, "length": 21, "coords": {"x": 511, "y": 733, "h": 109, "w": 271, "b": 0}}, {"start": 93725, "length": 81, "coords": {"x": 831, "y": 330, "h": 232, "w": 1802, "b": 0}}, {"start": 93806, "length": 178, "coords": {"x": 511, "y": 537, "h": 327, "w": 2119, "b": 0}}, {"start": 93984, "length": 1453, "coords": {"x": 791, "y": 838, "h": 2471, "w": 1832, "b": 0}}, {"start": 95437, "length": 8, "coords": {"x": 2297, "y": 3311, "h": 78, "w": 185, "b": 0}}]}, {"id": "8bd65a49-53fc-413b-8027-ed4c95747480", "seq": 75, "width": 2877, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 95445, "length": 1702, "coords": {"x": 259, "y": 320, "h": 2984, "w": 2138, "b": 0}}, {"start": 97147, "length": 5, "coords": {"x": 1101, "y": 3308, "h": 80, "w": 191, "b": 0}}, {"start": 97152, "length": 5, "coords": {"x": 1869, "y": 3308, "h": 92, "w": 84, "b": 0}}]}, {"id": "27a87774-6eda-481e-b6f3-720578b084bd", "seq": 76, "width": 2838, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 97157, "length": 872, "coords": {"x": 821, "y": 333, "h": 1640, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 98029, "length": 187, "coords": {"x": 514, "y": 1977, "h": 286, "w": 2090, "b": 0}}, {"start": 98216, "length": 585, "coords": {"x": 810, "y": 2261, "h": 1041, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 98801, "length": 6, "coords": {"x": 2367, "y": 3312, "h": 74, "w": 122, "b": 0}}]}, {"id": "ed66cf77-345c-4ba9-b540-2adda93b5dbb", "seq": 77, "width": 2856, "height": 4002, "dpi": 0, "regions": [{"start": 98807, "length": 986, "coords": {"x": 285, "y": 301, "h": 1876, "w": 1823, "b": 0}}, {"start": 99793, "length": 229, "coords": {"x": 302, "y": 2145, "h": 389, "w": 2072, "b": 0}}, {"start": 100022, "length": 82, "coords": {"x": 310, "y": 2486, "h": 149, "w": 2072, "b": 0}}, {"start": 100104, "length": 138, "coords": {"x": 282, "y": 2527, "h": 379, "w": 2097, "b": 0}}, {"start": 100242, "length": 273, "coords": {"x": 287, "y": 2767, "h": 534, "w": 1939, "b": 0}}, {"start": 100515, "length": 7, "coords": {"x": 1813, "y": 3297, "h": 93, "w": 152, "b": 0}}, {"start": 100522, "length": 10, "coords": {"x": 2091, "y": 2669, "h": 61, "w": 222, "b": 0}}]}, {"id": "86e9ec0c-c1e5-40aa-ad18-5519a72d08e4", "seq": 78, "width": 2862, "height": 3992, "dpi": 0, "regions": [{"start": 100532, "length": 1692, "coords": {"x": 766, "y": 333, "h": 2961, "w": 1803, "b": 0}}, {"start": 102224, "length": 5, "coords": {"x": 2382, "y": 3293, "h": 84, "w": 98, "b": 0}}]}, {"id": "ec459997-7ad4-49ac-9ed7-b1227eea7609", "seq": 79, "width": 2873, "height": 3980, "dpi": 0, "regions": [{"start": 102229, "length": 1016, "coords": {"x": 275, "y": 327, "h": 1955, "w": 1810, "b": 0}}, {"start": 103245, "length": 603, "coords": {"x": 271, "y": 2255, "h": 1071, "w": 1789, "b": 0}}, {"start": 103848, "length": 8, "coords": {"x": 1726, "y": 3313, "h": 87, "w": 225, "b": 0}}, {"start": 103856, "length": 3, "coords": {"x": 1193, "y": 2302, "h": 15, "w": 6, "b": 0}}]}, {"id": "de59cbb3-ebec-4861-9b02-df7a6dca8609", "seq": 80, "width": 2854, "height": 3984, "dpi": 0, "regions": [{"start": 103859, "length": 667, "coords": {"x": 811, "y": 341, "h": 1271, "w": 1796, "b": 0}}, {"start": 104526, "length": 762, "coords": {"x": 825, "y": 1608, "h": 1318, "w": 1789, "b": 0}}, {"start": 105288, "length": 207, "coords": {"x": 812, "y": 2928, "h": 381, "w": 1788, "b": 0}}, {"start": 105495, "length": 7, "coords": {"x": 2314, "y": 3313, "h": 88, "w": 187, "b": 0}}]}, {"id": "b26c72da-ad29-4472-aabe-b38b8b36fb14", "seq": 81, "width": 2863, "height": 3978, "dpi": 0, "regions": [{"start": 105502, "length": 8, "coords": {"x": 2198, "y": 733, "h": 55, "w": 146, "b": 0}}, {"start": 105510, "length": 312, "coords": {"x": 241, "y": 351, "h": 714, "w": 2044, "b": 0}}, {"start": 105822, "length": 333, "coords": {"x": 237, "y": 1043, "h": 591, "w": 2106, "b": 0}}, {"start": 106155, "length": 155, "coords": {"x": 234, "y": 1567, "h": 355, "w": 2111, "b": 0}}, {"start": 106310, "length": 16, "coords": {"x": 414, "y": 1977, "h": 134, "w": 1409, "b": 0}}, {"start": 106326, "length": 136, "coords": {"x": 228, "y": 2175, "h": 304, "w": 1798, "b": 0}}, {"start": 106462, "length": 26, "coords": {"x": 766, "y": 2465, "h": 105, "w": 803, "b": 0}}, {"start": 106488, "length": 54, "coords": {"x": 247, "y": 2647, "h": 115, "w": 1758, "b": 0}}, {"start": 106542, "length": 345, "coords": {"x": 202, "y": 2743, "h": 591, "w": 2140, "b": 0}}, {"start": 106887, "length": 3, "coords": {"x": 1151, "y": 3328, "h": 77, "w": 23, "b": 0}}, {"start": 106890, "length": 10, "coords": {"x": 1645, "y": 3334, "h": 91, "w": 237, "b": 0}}, {"start": 106900, "length": 11, "coords": {"x": 2094, "y": 3110, "h": 49, "w": 224, "b": 0}}]}, {"id": "9e126cb9-beda-4891-85e0-33395a2922c4", "seq": 82, "width": 2848, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 106911, "length": 9, "coords": {"x": 609, "y": 730, "h": 52, "w": 194, "b": 0}}, {"start": 106920, "length": 8, "coords": {"x": 514, "y": 839, "h": 81, "w": 178, "b": 0}}, {"start": 106928, "length": 138, "coords": {"x": 838, "y": 358, "h": 322, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 107066, "length": 117, "coords": {"x": 522, "y": 674, "h": 197, "w": 2118, "b": 0}}, {"start": 107183, "length": 1068, "coords": {"x": 838, "y": 861, "h": 1811, "w": 1814, "b": 0}}, {"start": 108251, "length": 95, "coords": {"x": 524, "y": 2654, "h": 251, "w": 2117, "b": 0}}, {"start": 108346, "length": 70, "coords": {"x": 528, "y": 2849, "h": 171, "w": 2114, "b": 0}}, {"start": 108416, "length": 217, "coords": {"x": 855, "y": 2954, "h": 382, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 108633, "length": 9, "coords": {"x": 2266, "y": 3327, "h": 87, "w": 268, "b": 0}}]}, {"id": "e1e47440-b574-4745-abe7-a1fac36cf20a", "seq": 83, "width": 2854, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 108642, "length": 4, "coords": {"x": 2033, "y": 1051, "h": 54, "w": 79, "b": 0}}, {"start": 108646, "length": 9, "coords": {"x": 2094, "y": 1596, "h": 58, "w": 197, "b": 0}}, {"start": 108655, "length": 282, "coords": {"x": 205, "y": 357, "h": 608, "w": 1808, "b": 0}}, {"start": 108937, "length": 65, "coords": {"x": 406, "y": 925, "h": 122, "w": 1928, "b": 0}}, {"start": 109002, "length": 41, "coords": {"x": 503, "y": 1048, "h": 103, "w": 1309, "b": 0}}, {"start": 109043, "length": 736, "coords": {"x": 206, "y": 1145, "h": 1319, "w": 2120, "b": 0}}, {"start": 109779, "length": 516, "coords": {"x": 215, "y": 2464, "h": 857, "w": 2124, "b": 0}}, {"start": 110295, "length": 5, "coords": {"x": 1184, "y": 3321, "h": 87, "w": 176, "b": 0}}, {"start": 110300, "length": 4, "coords": {"x": 1843, "y": 3334, "h": 78, "w": 82, "b": 0}}]}, {"id": "a7311bfc-b216-479c-8187-56ed353ef78e", "seq": 84, "width": 2866, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 110304, "length": 5, "coords": {"x": 538, "y": 836, "h": 59, "w": 99, "b": 0}}, {"start": 110309, "length": 5, "coords": {"x": 531, "y": 1754, "h": 47, "w": 65, "b": 0}}, {"start": 110314, "length": 87, "coords": {"x": 865, "y": 357, "h": 227, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 110401, "length": 48, "coords": {"x": 1055, "y": 574, "h": 108, "w": 1605, "b": 0}}, {"start": 110449, "length": 125, "coords": {"x": 546, "y": 668, "h": 205, "w": 2108, "b": 0}}, {"start": 110574, "length": 148, "coords": {"x": 877, "y": 872, "h": 282, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 110722, "length": 49, "coords": {"x": 1077, "y": 1153, "h": 91, "w": 1585, "b": 0}}, {"start": 110771, "length": 96, "coords": {"x": 868, "y": 1245, "h": 191, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 110867, "length": 224, "coords": {"x": 527, "y": 1432, "h": 340, "w": 2137, "b": 0}}, {"start": 111091, "length": 65, "coords": {"x": 783, "y": 1717, "h": 96, "w": 1871, "b": 0}}, {"start": 111156, "length": 192, "coords": {"x": 860, "y": 1813, "h": 380, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 111348, "length": 490, "coords": {"x": 838, "y": 2184, "h": 856, "w": 1811, "b": 0}}, {"start": 111838, "length": 192, "coords": {"x": 525, "y": 3030, "h": 298, "w": 2114, "b": 0}}, {"start": 112030, "length": 5, "coords": {"x": 2442, "y": 3320, "h": 79, "w": 102, "b": 0}}, {"start": 112035, "length": 9, "coords": {"x": 525, "y": 3214, "h": 56, "w": 186, "b": 0}}]}, {"id": "2b5295df-41b1-47c4-b4ad-58bc062f394a", "seq": 85, "width": 2881, "height": 3961, "dpi": 0, "regions": [{"start": 112044, "length": 784, "coords": {"x": 345, "y": 315, "h": 1452, "w": 1831, "b": 0}}, {"start": 112828, "length": 890, "coords": {"x": 345, "y": 1765, "h": 1507, "w": 2113, "b": 0}}, {"start": 113718, "length": 7, "coords": {"x": 1882, "y": 3279, "h": 81, "w": 155, "b": 0}}, {"start": 113725, "length": 11, "coords": {"x": 2245, "y": 2018, "h": 60, "w": 231, "b": 0}}, {"start": 113736, "length": 4, "coords": {"x": 2186, "y": 2151, "h": 22, "w": 40, "b": 0}}]}, {"id": "05e7674c-7a1c-4df6-9f12-5380cd411c09", "seq": 86, "width": 2870, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 113740, "length": 28, "coords": {"x": 418, "y": 1029, "h": 107, "w": 295, "b": 0}}, {"start": 113768, "length": 6, "coords": {"x": 423, "y": 1211, "h": 47, "w": 102, "b": 0}}, {"start": 113774, "length": 242, "coords": {"x": 733, "y": 327, "h": 521, "w": 1820, "b": 0}}, {"start": 114016, "length": 118, "coords": {"x": 453, "y": 828, "h": 202, "w": 2089, "b": 0}}, {"start": 114134, "length": 128, "coords": {"x": 419, "y": 1021, "h": 203, "w": 2117, "b": 0}}, {"start": 114262, "length": 271, "coords": {"x": 398, "y": 1220, "h": 382, "w": 2154, "b": 0}}, {"start": 114533, "length": 993, "coords": {"x": 729, "y": 1588, "h": 1712, "w": 1837, "b": 0}}, {"start": 115526, "length": 4, "coords": {"x": 2391, "y": 3292, "h": 81, "w": 46, "b": 0}}]}, {"id": "4c6deea2-69bf-462c-b80c-c9d02647ea67", "seq": 87, "width": 2865, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 115530, "length": 1670, "coords": {"x": 302, "y": 349, "h": 2969, "w": 1807, "b": 0}}, {"start": 117200, "length": 8, "coords": {"x": 1799, "y": 3320, "h": 79, "w": 204, "b": 0}}]}, {"id": "58a1fa30-ef5e-40df-bfa7-28570b92a64a", "seq": 88, "width": 2850, "height": 3965, "dpi": 0, "regions": [{"start": 117208, "length": 124, "coords": {"x": 765, "y": 354, "h": 323, "w": 1790, "b": 0}}, {"start": 117332, "length": 14, "coords": {"x": 1023, "y": 755, "h": 120, "w": 1279, "b": 0}}, {"start": 117346, "length": 200, "coords": {"x": 777, "y": 954, "h": 475, "w": 1791, "b": 0}}, {"start": 117546, "length": 24, "coords": {"x": 1317, "y": 1431, "h": 103, "w": 725, "b": 0}}, {"start": 117570, "length": 25, "coords": {"x": 449, "y": 2182, "h": 108, "w": 291, "b": 0}}, {"start": 117595, "length": 6, "coords": {"x": 453, "y": 2286, "h": 80, "w": 138, "b": 0}}, {"start": 117601, "length": 214, "coords": {"x": 774, "y": 1621, "h": 377, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 117815, "length": 124, "coords": {"x": 471, "y": 1994, "h": 199, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 117939, "length": 60, "coords": {"x": 668, "y": 2183, "h": 100, "w": 1890, "b": 0}}, {"start": 117999, "length": 109, "coords": {"x": 768, "y": 2274, "h": 198, "w": 1808, "b": 0}}, {"start": 118108, "length": 186, "coords": {"x": 459, "y": 2470, "h": 280, "w": 2117, "b": 0}}, {"start": 118294, "length": 104, "coords": {"x": 773, "y": 2741, "h": 197, "w": 1797, "b": 0}}, {"start": 118398, "length": 173, "coords": {"x": 454, "y": 2938, "h": 304, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 118571, "length": 11, "coords": {"x": 451, "y": 2626, "h": 49, "w": 288, "b": 0}}, {"start": 118582, "length": 9, "coords": {"x": 453, "y": 2735, "h": 49, "w": 227, "b": 0}}, {"start": 118591, "length": 14, "coords": {"x": 459, "y": 3115, "h": 52, "w": 258, "b": 0}}, {"start": 118605, "length": 10, "coords": {"x": 464, "y": 3232, "h": 51, "w": 189, "b": 0}}, {"start": 118615, "length": 8, "coords": {"x": 2273, "y": 3310, "h": 103, "w": 192, "b": 0}}]}, {"id": "22f57d74-8c7d-4ce5-8410-3ef9f2ea1d28", "seq": 89, "width": 2856, "height": 3970, "dpi": 0, "regions": [{"start": 118623, "length": 878, "coords": {"x": 241, "y": 341, "h": 1636, "w": 1824, "b": 0}}, {"start": 119501, "length": 477, "coords": {"x": 263, "y": 1969, "h": 847, "w": 2076, "b": 0}}, {"start": 119978, "length": 81, "coords": {"x": 273, "y": 2782, "h": 131, "w": 2083, "b": 0}}, {"start": 120059, "length": 237, "coords": {"x": 262, "y": 2898, "h": 388, "w": 2071, "b": 0}}, {"start": 120296, "length": 7, "coords": {"x": 1793, "y": 3296, "h": 87, "w": 150, "b": 0}}, {"start": 120303, "length": 12, "coords": {"x": 2094, "y": 2959, "h": 53, "w": 267, "b": 0}}]}, {"id": "3e2401c0-3899-4063-8638-975f0b62f3b8", "seq": 90, "width": 2878, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 120315, "length": 23, "coords": {"x": 504, "y": 1133, "h": 106, "w": 292, "b": 0}}, {"start": 120338, "length": 152, "coords": {"x": 816, "y": 322, "h": 436, "w": 1781, "b": 0}}, {"start": 120490, "length": 232, "coords": {"x": 506, "y": 738, "h": 396, "w": 2115, "b": 0}}, {"start": 120722, "length": 13, "coords": {"x": 870, "y": 1013, "h": 74, "w": 373, "b": 0}}, {"start": 120735, "length": 711, "coords": {"x": 819, "y": 1113, "h": 1235, "w": 1815, "b": 0}}, {"start": 121446, "length": 275, "coords": {"x": 819, "y": 2334, "h": 579, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 121721, "length": 111, "coords": {"x": 519, "y": 2894, "h": 208, "w": 2108, "b": 0}}, {"start": 121832, "length": 112, "coords": {"x": 831, "y": 3089, "h": 200, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 121944, "length": 9, "coords": {"x": 2298, "y": 3271, "h": 90, "w": 246, "b": 0}}, {"start": 121953, "length": 13, "coords": {"x": 544, "y": 2972, "h": 52, "w": 258, "b": 0}}]}, {"id": "94d41311-8564-49fc-a6bc-be92677c128b", "seq": 91, "width": 2848, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 121966, "length": 364, "coords": {"x": 253, "y": 363, "h": 782, "w": 1796, "b": 0}}, {"start": 122330, "length": 544, "coords": {"x": 257, "y": 1147, "h": 952, "w": 2115, "b": 0}}, {"start": 122874, "length": 14, "coords": {"x": 2074, "y": 1403, "h": 50, "w": 270, "b": 0}}, {"start": 122888, "length": 6, "coords": {"x": 1105, "y": 2206, "h": 19, "w": 49, "b": 0}}, {"start": 122894, "length": 14, "coords": {"x": 2061, "y": 2549, "h": 51, "w": 298, "b": 0}}, {"start": 122908, "length": 678, "coords": {"x": 247, "y": 2174, "h": 1145, "w": 2120, "b": 0}}, {"start": 123586, "length": 8, "coords": {"x": 1758, "y": 3319, "h": 91, "w": 169, "b": 0}}, {"start": 123594, "length": 3, "coords": {"x": 1118, "y": 3319, "h": 70, "w": 24, "b": 0}}, {"start": 123597, "length": 3, "coords": {"x": 1244, "y": 3327, "h": 70, "w": 24, "b": 0}}]}, {"id": "4adbbf64-9859-4608-89fd-0715df600b07", "seq": 92, "width": 2887, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 123600, "length": 511, "coords": {"x": 840, "y": 346, "h": 1099, "w": 1816, "b": 0}}, {"start": 124111, "length": 35, "coords": {"x": 1503, "y": 1425, "h": 99, "w": 1116, "b": 0}}, {"start": 124146, "length": 78, "coords": {"x": 841, "y": 1519, "h": 191, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 124224, "length": 142, "coords": {"x": 517, "y": 1708, "h": 242, "w": 2097, "b": 0}}, {"start": 124366, "length": 337, "coords": {"x": 836, "y": 1894, "h": 571, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 124703, "length": 24, "coords": {"x": 526, "y": 2732, "h": 109, "w": 273, "b": 0}}, {"start": 124727, "length": 12, "coords": {"x": 524, "y": 2905, "h": 51, "w": 272, "b": 0}}, {"start": 124739, "length": 38, "coords": {"x": 1202, "y": 2548, "h": 104, "w": 1075, "b": 0}}, {"start": 124777, "length": 166, "coords": {"x": 512, "y": 2643, "h": 302, "w": 2107, "b": 0}}, {"start": 124943, "length": 222, "coords": {"x": 832, "y": 2926, "h": 388, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 125165, "length": 10, "coords": {"x": 2245, "y": 3314, "h": 82, "w": 262, "b": 0}}]}, {"id": "bfa8dbb2-7eac-4030-aeb3-14efd733ea6c", "seq": 93, "width": 2856, "height": 3988, "dpi": 0, "regions": [{"start": 125175, "length": 960, "coords": {"x": 236, "y": 300, "h": 1902, "w": 1865, "b": 0}}, {"start": 126135, "length": 161, "coords": {"x": 279, "y": 2161, "h": 376, "w": 1783, "b": 0}}, {"start": 126296, "length": 503, "coords": {"x": 266, "y": 2500, "h": 786, "w": 2116, "b": 0}}, {"start": 126799, "length": 12, "coords": {"x": 2080, "y": 2682, "h": 51, "w": 283, "b": 0}}, {"start": 126811, "length": 4, "coords": {"x": 1898, "y": 3292, "h": 76, "w": 48, "b": 0}}]}, {"id": "ee654c4c-40dc-4d2b-856c-be4d4308a423", "seq": 94, "width": 2877, "height": 3984, "dpi": 0, "regions": [{"start": 126815, "length": 811, "coords": {"x": 815, "y": 341, "h": 1455, "w": 1803, "b": 0}}, {"start": 127626, "length": 260, "coords": {"x": 505, "y": 1797, "h": 368, "w": 2106, "b": 0}}, {"start": 127886, "length": 673, "coords": {"x": 808, "y": 2173, "h": 1127, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 128559, "length": 8, "coords": {"x": 2328, "y": 3308, "h": 84, "w": 171, "b": 0}}, {"start": 128567, "length": 14, "coords": {"x": 505, "y": 1969, "h": 43, "w": 277, "b": 0}}, {"start": 128581, "length": 18, "coords": {"x": 510, "y": 2136, "h": 114, "w": 279, "b": 0}}]}, {"id": "e1d93a4c-c618-45b9-b277-75b87e35f486", "seq": 95, "width": 2848, "height": 3991, "dpi": 0, "regions": [{"start": 128599, "length": 50, "coords": {"x": 233, "y": 656, "h": 447, "w": 1599, "b": 0}}, {"start": 128649, "length": 134, "coords": {"x": 263, "y": 310, "h": 356, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 128783, "length": 782, "coords": {"x": 246, "y": 620, "h": 1345, "w": 2118, "b": 0}}, {"start": 129565, "length": 23, "coords": {"x": 2059, "y": 2249, "h": 110, "w": 270, "b": 0}}, {"start": 129588, "length": 4, "coords": {"x": 2072, "y": 2433, "h": 40, "w": 36, "b": 0}}, {"start": 129592, "length": 738, "coords": {"x": 239, "y": 2064, "h": 1224, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 130330, "length": 6, "coords": {"x": 1826, "y": 3287, "h": 86, "w": 117, "b": 0}}]}, {"id": "9a67b0a6-178e-4372-b30e-7c2b089f4076", "seq": 96, "width": 2893, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 130336, "length": 172, "coords": {"x": 837, "y": 343, "h": 406, "w": 1816, "b": 0}}, {"start": 130508, "length": 28, "coords": {"x": 1707, "y": 739, "h": 101, "w": 843, "b": 0}}, {"start": 130536, "length": 242, "coords": {"x": 849, "y": 838, "h": 476, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 130778, "length": 13, "coords": {"x": 1160, "y": 1387, "h": 129, "w": 1206, "b": 0}}, {"start": 130791, "length": 47, "coords": {"x": 954, "y": 1589, "h": 98, "w": 1603, "b": 0}}, {"start": 130838, "length": 30, "coords": {"x": 1292, "y": 1687, "h": 97, "w": 929, "b": 0}}, {"start": 130868, "length": 4, "coords": {"x": 811, "y": 1873, "h": 174, "w": 411, "b": 0}}, {"start": 130872, "length": 12, "coords": {"x": 559, "y": 2432, "h": 43, "w": 255, "b": 0}}, {"start": 130884, "length": 8, "coords": {"x": 522, "y": 2488, "h": 42, "w": 153, "b": 0}}, {"start": 130892, "length": 10, "coords": {"x": 529, "y": 2554, "h": 36, "w": 185, "b": 0}}, {"start": 130902, "length": 251, "coords": {"x": 849, "y": 1870, "h": 480, "w": 1801, "b": 0}}, {"start": 131153, "length": 121, "coords": {"x": 661, "y": 2342, "h": 196, "w": 1981, "b": 0}}, {"start": 131274, "length": 441, "coords": {"x": 834, "y": 2534, "h": 766, "w": 1811, "b": 0}}, {"start": 131715, "length": 7, "coords": {"x": 2405, "y": 3278, "h": 86, "w": 138, "b": 0}}]}, {"id": "5af79a92-759d-4ed5-b08e-d93353a132e5", "seq": 97, "width": 2866, "height": 3978, "dpi": 0, "regions": [{"start": 131722, "length": 12, "coords": {"x": 2098, "y": 1048, "h": 46, "w": 236, "b": 0}}, {"start": 131734, "length": 293, "coords": {"x": 258, "y": 267, "h": 659, "w": 1824, "b": 0}}, {"start": 132027, "length": 81, "coords": {"x": 262, "y": 845, "h": 152, "w": 2129, "b": 0}}, {"start": 132108, "length": 61, "coords": {"x": 266, "y": 944, "h": 171, "w": 1729, "b": 0}}, {"start": 132169, "length": 934, "coords": {"x": 250, "y": 963, "h": 1656, "w": 2153, "b": 0}}, {"start": 133103, "length": 80, "coords": {"x": 546, "y": 2600, "h": 184, "w": 1351, "b": 0}}, {"start": 133183, "length": 11, "coords": {"x": 2114, "y": 2676, "h": 72, "w": 258, "b": 0}}, {"start": 133194, "length": 50, "coords": {"x": 539, "y": 2738, "h": 138, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 133244, "length": 12, "coords": {"x": 2094, "y": 2798, "h": 62, "w": 273, "b": 0}}, {"start": 133256, "length": 51, "coords": {"x": 553, "y": 2858, "h": 114, "w": 1801, "b": 0}}, {"start": 133307, "length": 179, "coords": {"x": 248, "y": 2920, "h": 332, "w": 2036, "b": 0}}, {"start": 133486, "length": 3, "coords": {"x": 1207, "y": 3267, "h": 77, "w": 22, "b": 0}}, {"start": 133489, "length": 8, "coords": {"x": 1758, "y": 3261, "h": 88, "w": 191, "b": 0}}]}, {"id": "994f2f95-bff8-42c4-825f-95cfc7842ee1", "seq": 98, "width": 2870, "height": 3978, "dpi": 0, "regions": [{"start": 133497, "length": 13, "coords": {"x": 509, "y": 1516, "h": 111, "w": 247, "b": 0}}, {"start": 133510, "length": 592, "coords": {"x": 825, "y": 295, "h": 1088, "w": 1838, "b": 0}}, {"start": 134102, "length": 131, "coords": {"x": 524, "y": 1371, "h": 196, "w": 2126, "b": 0}}, {"start": 134233, "length": 191, "coords": {"x": 516, "y": 1564, "h": 294, "w": 2127, "b": 0}}, {"start": 134424, "length": 127, "coords": {"x": 832, "y": 1847, "h": 288, "w": 1806, "b": 0}}, {"start": 134551, "length": 98, "coords": {"x": 837, "y": 2126, "h": 204, "w": 1813, "b": 0}}, {"start": 134649, "length": 183, "coords": {"x": 523, "y": 2322, "h": 291, "w": 2111, "b": 0}}, {"start": 134832, "length": 205, "coords": {"x": 830, "y": 2603, "h": 392, "w": 1795, "b": 0}}, {"start": 135037, "length": 13, "coords": {"x": 518, "y": 1725, "h": 52, "w": 276, "b": 0}}, {"start": 135050, "length": 9, "coords": {"x": 521, "y": 1845, "h": 53, "w": 196, "b": 0}}, {"start": 135059, "length": 7, "coords": {"x": 519, "y": 2575, "h": 55, "w": 132, "b": 0}}, {"start": 135066, "length": 4, "coords": {"x": 2356, "y": 3269, "h": 54, "w": 146, "b": 0}}]}, {"id": "8314a4f4-0a44-4b7c-93ed-572fea524eae", "seq": 99, "width": 2863, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 135070, "length": 4, "coords": {"x": 1821, "y": 365, "h": 148, "w": 93, "b": 0}}, {"start": 135074, "length": 14, "coords": {"x": 514, "y": 535, "h": 161, "w": 1303, "b": 0}}, {"start": 135088, "length": 140, "coords": {"x": 238, "y": 764, "h": 303, "w": 1812, "b": 0}}, {"start": 135228, "length": 37, "coords": {"x": 534, "y": 1065, "h": 97, "w": 1236, "b": 0}}, {"start": 135265, "length": 13, "coords": {"x": 2076, "y": 1488, "h": 50, "w": 256, "b": 0}}, {"start": 135278, "length": 94, "coords": {"x": 253, "y": 1253, "h": 185, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 135372, "length": 126, "coords": {"x": 245, "y": 1426, "h": 216, "w": 2117, "b": 0}}, {"start": 135498, "length": 717, "coords": {"x": 230, "y": 1602, "h": 1268, "w": 2015, "b": 0}}, {"start": 136215, "length": 306, "coords": {"x": 231, "y": 2826, "h": 549, "w": 2130, "b": 0}}, {"start": 136521, "length": 5, "coords": {"x": 1095, "y": 3351, "h": 84, "w": 170, "b": 0}}]}, {"id": "97433946-1cf9-46c9-8bf2-1d029ca8a5e6", "seq": 100, "width": 2848, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 136526, "length": 23, "coords": {"x": 508, "y": 1249, "h": 114, "w": 285, "b": 0}}, {"start": 136549, "length": 414, "coords": {"x": 818, "y": 361, "h": 806, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 136963, "length": 58, "coords": {"x": 833, "y": 1161, "h": 96, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 137021, "length": 137, "coords": {"x": 502, "y": 1257, "h": 229, "w": 2109, "b": 0}}, {"start": 137158, "length": 456, "coords": {"x": 816, "y": 1445, "h": 759, "w": 1790, "b": 0}}, {"start": 137614, "length": 126, "coords": {"x": 496, "y": 2205, "h": 187, "w": 2095, "b": 0}}, {"start": 137740, "length": 60, "coords": {"x": 697, "y": 2393, "h": 92, "w": 1901, "b": 0}}, {"start": 137800, "length": 496, "coords": {"x": 813, "y": 2485, "h": 849, "w": 1789, "b": 0}}, {"start": 138296, "length": 6, "coords": {"x": 2319, "y": 3351, "h": 77, "w": 193, "b": 0}}, {"start": 138302, "length": 10, "coords": {"x": 506, "y": 2443, "h": 48, "w": 199, "b": 0}}]}, {"id": "23d6a433-fed7-4c56-86e8-e08738a3abcb", "seq": 101, "width": 2875, "height": 3988, "dpi": 0, "regions": [{"start": 138312, "length": 1728, "coords": {"x": 259, "y": 369, "h": 2971, "w": 2123, "b": 0}}, {"start": 140040, "length": 9, "coords": {"x": 1689, "y": 3346, "h": 73, "w": 265, "b": 0}}, {"start": 140049, "length": 23, "coords": {"x": 2095, "y": 2191, "h": 107, "w": 280, "b": 0}}]}, {"id": "e7d8e903-a955-4128-8773-1c57f5c554de", "seq": 102, "width": 2882, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 140072, "length": 11, "coords": {"x": 531, "y": 1066, "h": 44, "w": 231, "b": 0}}, {"start": 140083, "length": 249, "coords": {"x": 836, "y": 377, "h": 509, "w": 1789, "b": 0}}, {"start": 140332, "length": 199, "coords": {"x": 523, "y": 882, "h": 293, "w": 2105, "b": 0}}, {"start": 140531, "length": 738, "coords": {"x": 829, "y": 1165, "h": 1234, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 141269, "length": 188, "coords": {"x": 513, "y": 2384, "h": 291, "w": 2109, "b": 0}}, {"start": 141457, "length": 389, "coords": {"x": 811, "y": 2669, "h": 673, "w": 1815, "b": 0}}, {"start": 141846, "length": 7, "coords": {"x": 2257, "y": 3348, "h": 85, "w": 205, "b": 0}}, {"start": 141853, "length": 7, "coords": {"x": 518, "y": 2632, "h": 51, "w": 113, "b": 0}}]}, {"id": "e0b560a3-cf50-4eba-ae5b-3590cecf4bd9", "seq": 103, "width": 2849, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 141860, "length": 12, "coords": {"x": 2063, "y": 1692, "h": 51, "w": 269, "b": 0}}, {"start": 141872, "length": 714, "coords": {"x": 246, "y": 274, "h": 1380, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 142586, "length": 133, "coords": {"x": 258, "y": 1629, "h": 215, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 142719, "length": 778, "coords": {"x": 234, "y": 1812, "h": 1357, "w": 2111, "b": 0}}, {"start": 143497, "length": 114, "coords": {"x": 235, "y": 3057, "h": 315, "w": 2124, "b": 0}}, {"start": 143611, "length": 5, "coords": {"x": 1781, "y": 3264, "h": 86, "w": 147, "b": 0}}, {"start": 143616, "length": 11, "coords": {"x": 2060, "y": 3119, "h": 50, "w": 234, "b": 0}}, {"start": 143627, "length": 6, "coords": {"x": 2028, "y": 3250, "h": 38, "w": 123, "b": 0}}]}, {"id": "dc41d372-952b-4fe2-8d75-d3c3e12c5fa1", "seq": 104, "width": 2866, "height": 3983, "dpi": 0, "regions": [{"start": 143633, "length": 11, "coords": {"x": 516, "y": 586, "h": 47, "w": 245, "b": 0}}, {"start": 143644, "length": 5, "coords": {"x": 511, "y": 711, "h": 54, "w": 85, "b": 0}}, {"start": 143649, "length": 5, "coords": {"x": 535, "y": 1698, "h": 51, "w": 84, "b": 0}}, {"start": 143654, "length": 27, "coords": {"x": 963, "y": 288, "h": 132, "w": 1330, "b": 0}}, {"start": 143681, "length": 185, "coords": {"x": 513, "y": 418, "h": 295, "w": 2131, "b": 0}}, {"start": 143866, "length": 281, "coords": {"x": 824, "y": 706, "h": 561, "w": 1813, "b": 0}}, {"start": 144147, "length": 55, "coords": {"x": 1046, "y": 1266, "h": 103, "w": 1571, "b": 0}}, {"start": 144202, "length": 203, "coords": {"x": 525, "y": 1370, "h": 329, "w": 2111, "b": 0}}, {"start": 144405, "length": 387, "coords": {"x": 848, "y": 1651, "h": 664, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 144792, "length": 124, "coords": {"x": 547, "y": 2303, "h": 205, "w": 2101, "b": 0}}, {"start": 144916, "length": 68, "coords": {"x": 545, "y": 2495, "h": 121, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 144984, "length": 386, "coords": {"x": 858, "y": 2586, "h": 682, "w": 1795, "b": 0}}, {"start": 145370, "length": 6, "coords": {"x": 2411, "y": 3257, "h": 85, "w": 130, "b": 0}}, {"start": 145376, "length": 12, "coords": {"x": 558, "y": 2501, "h": 52, "w": 270, "b": 0}}, {"start": 145388, "length": 7, "coords": {"x": 542, "y": 2622, "h": 47, "w": 133, "b": 0}}]}, {"id": "062750cc-4b9a-4b46-81bc-8520f44fa167", "seq": 105, "width": 2841, "height": 3982, "dpi": 0, "regions": [{"start": 145395, "length": 1549, "coords": {"x": 211, "y": 326, "h": 2793, "w": 1864, "b": 0}}, {"start": 146944, "length": 36, "coords": {"x": 415, "y": 3046, "h": 175, "w": 1916, "b": 0}}, {"start": 146980, "length": 13, "coords": {"x": 2050, "y": 3112, "h": 59, "w": 283, "b": 0}}, {"start": 146993, "length": 39, "coords": {"x": 413, "y": 3163, "h": 152, "w": 1920, "b": 0}}, {"start": 147032, "length": 4, "coords": {"x": 1811, "y": 3308, "h": 81, "w": 119, "b": 0}}, {"start": 147036, "length": 4, "coords": {"x": 2274, "y": 3004, "h": 35, "w": 51, "b": 0}}, {"start": 147040, "length": 24, "coords": {"x": 2054, "y": 3224, "h": 115, "w": 278, "b": 0}}]}, {"id": "6972714c-58a8-49bf-809d-875020845d60", "seq": 106, "width": 2850, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 147064, "length": 3, "coords": {"x": 846, "y": 561, "h": 96, "w": 28, "b": 0}}, {"start": 147067, "length": 27, "coords": {"x": 947, "y": 313, "h": 166, "w": 1317, "b": 0}}, {"start": 147094, "length": 847, "coords": {"x": 991, "y": 466, "h": 2655, "w": 1426, "b": 0}}, {"start": 147941, "length": 90, "coords": {"x": 920, "y": 3113, "h": 184, "w": 1689, "b": 0}}, {"start": 148031, "length": 3, "coords": {"x": 2474, "y": 3310, "h": 61, "w": 5, "b": 0}}]}, {"id": "b0b2d114-f00e-42e4-9b6d-11b8980e54a0", "seq": 107, "width": 2855, "height": 3978, "dpi": 0, "regions": [{"start": 148034, "length": 127, "coords": {"x": 238, "y": 320, "h": 337, "w": 1796, "b": 0}}, {"start": 148161, "length": 1466, "coords": {"x": 234, "y": 627, "h": 2497, "w": 2132, "b": 0}}, {"start": 149627, "length": 146, "coords": {"x": 234, "y": 3104, "h": 207, "w": 2113, "b": 0}}, {"start": 149773, "length": 5, "coords": {"x": 1109, "y": 3309, "h": 79, "w": 131, "b": 0}}, {"start": 149778, "length": 12, "coords": {"x": 2101, "y": 2989, "h": 45, "w": 253, "b": 0}}, {"start": 149790, "length": 6, "coords": {"x": 2059, "y": 3282, "h": 47, "w": 119, "b": 0}}, {"start": 149796, "length": 6, "coords": {"x": 1801, "y": 3306, "h": 95, "w": 135, "b": 0}}]}, {"id": "8575724c-db0f-485c-b5ac-f57b22d1984f", "seq": 108, "width": 2834, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 149802, "length": 301, "coords": {"x": 833, "y": 332, "h": 625, "w": 1791, "b": 0}}, {"start": 150103, "length": 54, "coords": {"x": 545, "y": 941, "h": 188, "w": 1683, "b": 0}}, {"start": 150157, "length": 48, "coords": {"x": 510, "y": 1018, "h": 243, "w": 1398, "b": 0}}, {"start": 150205, "length": 36, "coords": {"x": 514, "y": 1133, "h": 155, "w": 1477, "b": 0}}, {"start": 150241, "length": 47, "coords": {"x": 518, "y": 1229, "h": 171, "w": 1454, "b": 0}}, {"start": 150288, "length": 32, "coords": {"x": 515, "y": 1325, "h": 146, "w": 1362, "b": 0}}, {"start": 150320, "length": 37, "coords": {"x": 1229, "y": 1421, "h": 96, "w": 1083, "b": 0}}, {"start": 150357, "length": 15, "coords": {"x": 1059, "y": 1605, "h": 117, "w": 1309, "b": 0}}, {"start": 150372, "length": 206, "coords": {"x": 843, "y": 1805, "h": 475, "w": 1752, "b": 0}}, {"start": 150578, "length": 20, "coords": {"x": 1407, "y": 2277, "h": 100, "w": 641, "b": 0}}, {"start": 150598, "length": 257, "coords": {"x": 517, "y": 2469, "h": 384, "w": 2107, "b": 0}}, {"start": 150855, "length": 105, "coords": {"x": 832, "y": 2839, "h": 213, "w": 1755, "b": 0}}, {"start": 150960, "length": 134, "coords": {"x": 505, "y": 3040, "h": 188, "w": 2099, "b": 0}}, {"start": 151094, "length": 56, "coords": {"x": 839, "y": 3232, "h": 87, "w": 1752, "b": 0}}, {"start": 151150, "length": 7, "coords": {"x": 506, "y": 3233, "h": 44, "w": 153, "b": 0}}, {"start": 151157, "length": 4, "coords": {"x": 2433, "y": 3329, "h": 84, "w": 70, "b": 0}}]}, {"id": "f9211f65-39f4-4d8d-ae9b-03d3525e3c55", "seq": 109, "width": 2853, "height": 3987, "dpi": 0, "regions": [{"start": 151161, "length": 1023, "coords": {"x": 266, "y": 330, "h": 1937, "w": 1828, "b": 0}}, {"start": 152184, "length": 244, "coords": {"x": 299, "y": 2260, "h": 387, "w": 2097, "b": 0}}, {"start": 152428, "length": 404, "coords": {"x": 278, "y": 2621, "h": 693, "w": 2108, "b": 0}}, {"start": 152832, "length": 9, "coords": {"x": 1695, "y": 3315, "h": 93, "w": 282, "b": 0}}, {"start": 152841, "length": 7, "coords": {"x": 2106, "y": 2504, "h": 51, "w": 116, "b": 0}}, {"start": 152848, "length": 5, "coords": {"x": 2323, "y": 2513, "h": 48, "w": 58, "b": 0}}]}, {"id": "8819b66b-69e1-432d-9729-8a856136bf7b", "seq": 110, "width": 2821, "height": 4000, "dpi": 0, "regions": [{"start": 152853, "length": 12, "coords": {"x": 476, "y": 1191, "h": 49, "w": 255, "b": 0}}, {"start": 152865, "length": 356, "coords": {"x": 781, "y": 337, "h": 704, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 153221, "length": 268, "coords": {"x": 476, "y": 1037, "h": 390, "w": 2103, "b": 0}}, {"start": 153489, "length": 1100, "coords": {"x": 782, "y": 1421, "h": 1908, "w": 1804, "b": 0}}, {"start": 154589, "length": 10, "coords": {"x": 2228, "y": 3313, "h": 88, "w": 258, "b": 0}}]}, {"id": "507d953c-ae7b-462b-a804-98c0c25f3c8e", "seq": 111, "width": 2861, "height": 3971, "dpi": 0, "regions": [{"start": 154599, "length": 13, "coords": {"x": 2112, "y": 546, "h": 50, "w": 259, "b": 0}}, {"start": 154612, "length": 8, "coords": {"x": 2234, "y": 606, "h": 45, "w": 137, "b": 0}}, {"start": 154620, "length": 1336, "coords": {"x": 245, "y": 320, "h": 2318, "w": 2147, "b": 0}}, {"start": 155956, "length": 240, "coords": {"x": 264, "y": 2562, "h": 461, "w": 2005, "b": 0}}, {"start": 156196, "length": 204, "coords": {"x": 257, "y": 2900, "h": 400, "w": 2126, "b": 0}}, {"start": 156400, "length": 8, "coords": {"x": 1702, "y": 3293, "h": 109, "w": 247, "b": 0}}, {"start": 156408, "length": 11, "coords": {"x": 2150, "y": 2391, "h": 52, "w": 231, "b": 0}}, {"start": 156419, "length": 13, "coords": {"x": 2087, "y": 3083, "h": 51, "w": 281, "b": 0}}]}, {"id": "e53defd8-d91b-4ef7-a7c2-80b25c0d6641", "seq": 112, "width": 2828, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": [{"start": 156432, "length": 12, "coords": {"x": 490, "y": 1584, "h": 49, "w": 279, "b": 0}}, {"start": 156444, "length": 7, "coords": {"x": 488, "y": 1709, "h": 42, "w": 150, "b": 0}}, {"start": 156451, "length": 534, "coords": {"x": 779, "y": 320, "h": 1018, "w": 1820, "b": 0}}, {"start": 156985, "length": 16, "coords": {"x": 513, "y": 1312, "h": 231, "w": 420, "b": 0}}, {"start": 157001, "length": 179, "coords": {"x": 484, "y": 1416, "h": 289, "w": 2099, "b": 0}}, {"start": 157180, "length": 935, "coords": {"x": 799, "y": 1704, "h": 1601, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 158115, "length": 8, "coords": {"x": 2264, "y": 3317, "h": 85, "w": 241, "b": 0}}]}, {"id": "2a4dd03a-bed0-431b-9532-45fb2912f178", "seq": 113, "width": 2848, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 158123, "length": 1157, "coords": {"x": 225, "y": 333, "h": 2108, "w": 1808, "b": 0}}, {"start": 159280, "length": 510, "coords": {"x": 221, "y": 2440, "h": 858, "w": 2124, "b": 0}}, {"start": 159790, "length": 3, "coords": {"x": 1198, "y": 3301, "h": 69, "w": 20, "b": 0}}, {"start": 159793, "length": 6, "coords": {"x": 1780, "y": 3288, "h": 101, "w": 159, "b": 0}}]}, {"id": "ae5785d3-ca9a-4a79-97c4-10306c6a08e3", "seq": 114, "width": 2860, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 159799, "length": 16, "coords": {"x": 505, "y": 1494, "h": 103, "w": 268, "b": 0}}, {"start": 159815, "length": 527, "coords": {"x": 826, "y": 313, "h": 987, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 160342, "length": 137, "coords": {"x": 503, "y": 1296, "h": 200, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 160479, "length": 1050, "coords": {"x": 819, "y": 1489, "h": 1798, "w": 1809, "b": 0}}, {"start": 161529, "length": 5, "coords": {"x": 2426, "y": 3292, "h": 70, "w": 90, "b": 0}}]}, {"id": "4478fab6-5a93-4dfc-945b-061baecb02a3", "seq": 115, "width": 2848, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 161534, "length": 7, "coords": {"x": 2197, "y": 1483, "h": 44, "w": 144, "b": 0}}, {"start": 161541, "length": 245, "coords": {"x": 229, "y": 328, "h": 546, "w": 1811, "b": 0}}, {"start": 161786, "length": 286, "coords": {"x": 241, "y": 856, "h": 561, "w": 1790, "b": 0}}, {"start": 162072, "length": 134, "coords": {"x": 237, "y": 1352, "h": 317, "w": 2103, "b": 0}}, {"start": 162206, "length": 1006, "coords": {"x": 240, "y": 1582, "h": 1723, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 163212, "length": 5, "coords": {"x": 1249, "y": 3309, "h": 86, "w": 197, "b": 0}}, {"start": 163217, "length": 5, "coords": {"x": 1848, "y": 3312, "h": 87, "w": 100, "b": 0}}]}, {"id": "11d5f2ce-6b95-4599-aea7-65c621c2b44c", "seq": 116, "width": 2856, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 163222, "length": 408, "coords": {"x": 841, "y": 328, "h": 800, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 163630, "length": 200, "coords": {"x": 514, "y": 1120, "h": 312, "w": 2116, "b": 0}}, {"start": 163830, "length": 721, "coords": {"x": 837, "y": 1400, "h": 1225, "w": 1815, "b": 0}}, {"start": 164551, "length": 124, "coords": {"x": 532, "y": 2627, "h": 193, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 164675, "length": 131, "coords": {"x": 532, "y": 2808, "h": 195, "w": 2093, "b": 0}}, {"start": 164806, "length": 161, "coords": {"x": 855, "y": 2996, "h": 302, "w": 1781, "b": 0}}, {"start": 164967, "length": 9, "coords": {"x": 2352, "y": 3288, "h": 89, "w": 194, "b": 0}}, {"start": 164976, "length": 19, "coords": {"x": 528, "y": 2808, "h": 105, "w": 207, "b": 0}}, {"start": 164995, "length": 5, "coords": {"x": 523, "y": 2979, "h": 49, "w": 96, "b": 0}}]}, {"id": "f574e620-79ad-4eea-b8dc-ab66b5be36d0", "seq": 117, "width": 2831, "height": 3992, "dpi": 0, "regions": [{"start": 165000, "length": 13, "coords": {"x": 2104, "y": 861, "h": 53, "w": 275, "b": 0}}, {"start": 165013, "length": 344, "coords": {"x": 279, "y": 278, "h": 766, "w": 2118, "b": 0}}, {"start": 165357, "length": 1024, "coords": {"x": 265, "y": 980, "h": 1809, "w": 1987, "b": 0}}, {"start": 166381, "length": 254, "coords": {"x": 264, "y": 2784, "h": 479, "w": 1779, "b": 0}}, {"start": 166635, "length": 7, "coords": {"x": 1799, "y": 3253, "h": 114, "w": 162, "b": 0}}]}, {"id": "c2c496a9-c967-42b7-b3b6-cafeb7df6319", "seq": 118, "width": 2835, "height": 3988, "dpi": 0, "regions": [{"start": 166642, "length": 14, "coords": {"x": 458, "y": 715, "h": 55, "w": 276, "b": 0}}, {"start": 166656, "length": 13, "coords": {"x": 454, "y": 778, "h": 49, "w": 290, "b": 0}}, {"start": 166669, "length": 27, "coords": {"x": 893, "y": 313, "h": 130, "w": 1273, "b": 0}}, {"start": 166696, "length": 186, "coords": {"x": 454, "y": 435, "h": 293, "w": 2102, "b": 0}}, {"start": 166882, "length": 116, "coords": {"x": 459, "y": 720, "h": 238, "w": 2070, "b": 0}}, {"start": 166998, "length": 1371, "coords": {"x": 769, "y": 907, "h": 2369, "w": 1822, "b": 0}}, {"start": 168369, "length": 8, "coords": {"x": 2287, "y": 3268, "h": 89, "w": 196, "b": 0}}]}, {"id": "e8f813e6-9339-43a9-b03e-957254a8bc32", "seq": 119, "width": 2832, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 168377, "length": 235, "coords": {"x": 226, "y": 331, "h": 515, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 168612, "length": 16, "coords": {"x": 464, "y": 925, "h": 117, "w": 1309, "b": 0}}, {"start": 168628, "length": 105, "coords": {"x": 237, "y": 1121, "h": 191, "w": 1750, "b": 0}}, {"start": 168733, "length": 47, "coords": {"x": 426, "y": 1320, "h": 87, "w": 1395, "b": 0}}, {"start": 168780, "length": 12, "coords": {"x": 2020, "y": 2023, "h": 50, "w": 262, "b": 0}}, {"start": 168792, "length": 54, "coords": {"x": 236, "y": 1493, "h": 99, "w": 1759, "b": 0}}, {"start": 168846, "length": 181, "coords": {"x": 229, "y": 1592, "h": 275, "w": 2081, "b": 0}}, {"start": 169027, "length": 882, "coords": {"x": 207, "y": 1850, "h": 1427, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 169909, "length": 10, "coords": {"x": 1649, "y": 3287, "h": 77, "w": 261, "b": 0}}, {"start": 169919, "length": 5, "coords": {"x": 2227, "y": 2786, "h": 38, "w": 62, "b": 0}}]}, {"id": "0ac70421-b8b4-46f8-a8f8-af29020005c2", "seq": 120, "width": 2820, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 169924, "length": 1699, "coords": {"x": 802, "y": 338, "h": 2951, "w": 1808, "b": 0}}, {"start": 171623, "length": 7, "coords": {"x": 2344, "y": 3291, "h": 80, "w": 155, "b": 0}}]}, {"id": "78bf679a-821e-4b24-8abc-869ef1770102", "seq": 121, "width": 2830, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 171630, "length": 23, "coords": {"x": 2014, "y": 1300, "h": 110, "w": 292, "b": 0}}, {"start": 171653, "length": 16, "coords": {"x": 778, "y": 305, "h": 148, "w": 628, "b": 0}}, {"start": 171669, "length": 933, "coords": {"x": 185, "y": 357, "h": 1601, "w": 2124, "b": 0}}, {"start": 172602, "length": 787, "coords": {"x": 169, "y": 1869, "h": 1457, "w": 2104, "b": 0}}, {"start": 173389, "length": 13, "coords": {"x": 2009, "y": 1821, "h": 54, "w": 291, "b": 0}}]}, {"id": "94638c9c-2a4b-4647-86b3-2d314d867b51", "seq": 122, "width": 2845, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 173402, "length": 20, "coords": {"x": 548, "y": 1670, "h": 114, "w": 210, "b": 0}}, {"start": 173422, "length": 518, "coords": {"x": 855, "y": 292, "h": 1005, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 173940, "length": 261, "coords": {"x": 534, "y": 1287, "h": 387, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 174201, "length": 60, "coords": {"x": 744, "y": 1663, "h": 101, "w": 1907, "b": 0}}, {"start": 174261, "length": 890, "coords": {"x": 847, "y": 1760, "h": 1519, "w": 1827, "b": 0}}, {"start": 175151, "length": 7, "coords": {"x": 2356, "y": 3274, "h": 87, "w": 215, "b": 0}}]}, {"id": "806356d0-683d-44ae-9c6c-0ec023cab339", "seq": 123, "width": 2865, "height": 3970, "dpi": 0, "regions": [{"start": 175158, "length": 11, "coords": {"x": 2038, "y": 631, "h": 50, "w": 219, "b": 0}}, {"start": 175169, "length": 15, "coords": {"x": 1972, "y": 752, "h": 47, "w": 335, "b": 0}}, {"start": 175184, "length": 15, "coords": {"x": 798, "y": 343, "h": 113, "w": 648, "b": 0}}, {"start": 175199, "length": 1533, "coords": {"x": 166, "y": 381, "h": 2659, "w": 2170, "b": 0}}, {"start": 176732, "length": 145, "coords": {"x": 203, "y": 3001, "h": 210, "w": 2127, "b": 0}}, {"start": 176877, "length": 82, "coords": {"x": 210, "y": 3177, "h": 141, "w": 2119, "b": 0}}, {"start": 176959, "length": 18, "coords": {"x": 1042, "y": 3265, "h": 168, "w": 1282, "b": 0}}, {"start": 176977, "length": 5, "coords": {"x": 1788, "y": 3325, "h": 79, "w": 108, "b": 0}}, {"start": 176982, "length": 4, "coords": {"x": 2050, "y": 3343, "h": 74, "w": 44, "b": 0}}]}, {"id": "c515422b-5332-464b-9cde-ee1e898ab653", "seq": 124, "width": 2856, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": [{"start": 176986, "length": 1662, "coords": {"x": 861, "y": 349, "h": 2946, "w": 1816, "b": 0}}, {"start": 178648, "length": 5, "coords": {"x": 2466, "y": 3313, "h": 69, "w": 94, "b": 0}}]}, {"id": "59ccefde-5c87-4a2f-990c-ba04d2442656", "seq": 125, "width": 2867, "height": 3990, "dpi": 0, "regions": [{"start": 178653, "length": 15, "coords": {"x": 2160, "y": 1503, "h": 50, "w": 285, "b": 0}}, {"start": 178668, "length": 151, "coords": {"x": 322, "y": 349, "h": 402, "w": 1818, "b": 0}}, {"start": 178819, "length": 396, "coords": {"x": 317, "y": 760, "h": 657, "w": 2123, "b": 0}}, {"start": 179215, "length": 1162, "coords": {"x": 272, "y": 1330, "h": 2025, "w": 2188, "b": 0}}, {"start": 180377, "length": 5, "coords": {"x": 1942, "y": 3306, "h": 92, "w": 91, "b": 0}}]}, {"id": "8010f76e-33b6-4793-a698-066445c33d11", "seq": 126, "width": 2878, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 180382, "length": 571, "coords": {"x": 790, "y": 336, "h": 1094, "w": 1801, "b": 0}}, {"start": 180953, "length": 15, "coords": {"x": 1026, "y": 1496, "h": 124, "w": 1329, "b": 0}}, {"start": 180968, "length": 215, "coords": {"x": 827, "y": 1686, "h": 502, "w": 1762, "b": 0}}, {"start": 181183, "length": 23, "coords": {"x": 1352, "y": 2162, "h": 111, "w": 709, "b": 0}}, {"start": 181206, "length": 11, "coords": {"x": 513, "y": 2621, "h": 52, "w": 211, "b": 0}}, {"start": 181217, "length": 8, "coords": {"x": 497, "y": 2686, "h": 36, "w": 146, "b": 0}}, {"start": 181225, "length": 3, "coords": {"x": 697, "y": 2683, "h": 29, "w": 9, "b": 0}}, {"start": 181228, "length": 9, "coords": {"x": 495, "y": 2739, "h": 53, "w": 182, "b": 0}}, {"start": 181237, "length": 47, "coords": {"x": 1017, "y": 2348, "h": 110, "w": 1581, "b": 0}}, {"start": 181284, "length": 69, "coords": {"x": 492, "y": 2438, "h": 202, "w": 2077, "b": 0}}, {"start": 181353, "length": 104, "coords": {"x": 722, "y": 2537, "h": 204, "w": 1852, "b": 0}}, {"start": 181457, "length": 337, "coords": {"x": 788, "y": 2722, "h": 592, "w": 1801, "b": 0}}, {"start": 181794, "length": 8, "coords": {"x": 2278, "y": 3317, "h": 74, "w": 190, "b": 0}}]}, {"id": "e0e35295-8342-4043-b763-b66cfbffe38b", "seq": 127, "width": 2863, "height": 3979, "dpi": 0, "regions": [{"start": 181802, "length": 11, "coords": {"x": 2121, "y": 1141, "h": 57, "w": 228, "b": 0}}, {"start": 181813, "length": 14, "coords": {"x": 2098, "y": 1261, "h": 50, "w": 289, "b": 0}}, {"start": 181827, "length": 421, "coords": {"x": 299, "y": 294, "h": 813, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 182248, "length": 705, "coords": {"x": 300, "y": 1086, "h": 1148, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 182953, "length": 15, "coords": {"x": 2107, "y": 2114, "h": 65, "w": 297, "b": 0}}, {"start": 182968, "length": 359, "coords": {"x": 291, "y": 2154, "h": 638, "w": 2108, "b": 0}}, {"start": 183327, "length": 138, "coords": {"x": 304, "y": 2758, "h": 218, "w": 2083, "b": 0}}, {"start": 183465, "length": 190, "coords": {"x": 302, "y": 2932, "h": 320, "w": 2122, "b": 0}}, {"start": 183655, "length": 7, "coords": {"x": 1832, "y": 3266, "h": 84, "w": 169, "b": 0}}, {"start": 183662, "length": 10, "coords": {"x": 2115, "y": 2879, "h": 45, "w": 174, "b": 0}}, {"start": 183672, "length": 5, "coords": {"x": 2319, "y": 2884, "h": 40, "w": 85, "b": 0}}]}, {"id": "cc5c306a-3b7a-4c04-9144-1cb3e0ed00da", "seq": 128, "width": 2888, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 183677, "length": 10, "coords": {"x": 512, "y": 1069, "h": 53, "w": 182, "b": 0}}, {"start": 183687, "length": 244, "coords": {"x": 816, "y": 333, "h": 500, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 183931, "length": 203, "coords": {"x": 507, "y": 826, "h": 289, "w": 2101, "b": 0}}, {"start": 184134, "length": 1063, "coords": {"x": 822, "y": 1106, "h": 1786, "w": 1814, "b": 0}}, {"start": 185197, "length": 218, "coords": {"x": 510, "y": 2890, "h": 372, "w": 2123, "b": 0}}, {"start": 185415, "length": 6, "coords": {"x": 2370, "y": 3282, "h": 64, "w": 147, "b": 0}}, {"start": 185421, "length": 11, "coords": {"x": 519, "y": 3062, "h": 54, "w": 222, "b": 0}}]}, {"id": "23c2f04d-ccbc-41b7-8cc9-3c1e1a43ac72", "seq": 129, "width": 2854, "height": 3989, "dpi": 0, "regions": [{"start": 185432, "length": 606, "coords": {"x": 259, "y": 293, "h": 1176, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 186038, "length": 1086, "coords": {"x": 258, "y": 1465, "h": 1789, "w": 1816, "b": 0}}, {"start": 187124, "length": 8, "coords": {"x": 1760, "y": 3265, "h": 93, "w": 183, "b": 0}}]}, {"id": "9b2bbfbe-d1f4-4d38-a38b-dcb6c9e7bf67", "seq": 130, "width": 2832, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 187132, "length": 833, "coords": {"x": 782, "y": 298, "h": 1551, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 187965, "length": 101, "coords": {"x": 778, "y": 1848, "h": 190, "w": 1808, "b": 0}}, {"start": 188066, "length": 118, "coords": {"x": 533, "y": 2040, "h": 184, "w": 2045, "b": 0}}, {"start": 188184, "length": 117, "coords": {"x": 465, "y": 2225, "h": 183, "w": 2110, "b": 0}}, {"start": 188301, "length": 492, "coords": {"x": 774, "y": 2421, "h": 847, "w": 1810, "b": 0}}, {"start": 188793, "length": 6, "coords": {"x": 2344, "y": 3286, "h": 75, "w": 128, "b": 0}}, {"start": 188799, "length": 25, "coords": {"x": 470, "y": 2213, "h": 115, "w": 288, "b": 0}}]}, {"id": "90c5e47a-a908-4f71-92be-a0e65664464e", "seq": 131, "width": 2854, "height": 3991, "dpi": 0, "regions": [{"start": 188824, "length": 11, "coords": {"x": 2156, "y": 533, "h": 47, "w": 227, "b": 0}}, {"start": 188835, "length": 1007, "coords": {"x": 250, "y": 340, "h": 1834, "w": 2131, "b": 0}}, {"start": 189842, "length": 104, "coords": {"x": 248, "y": 2166, "h": 215, "w": 1810, "b": 0}}, {"start": 189946, "length": 146, "coords": {"x": 250, "y": 2339, "h": 210, "w": 2131, "b": 0}}, {"start": 190092, "length": 79, "coords": {"x": 245, "y": 2468, "h": 230, "w": 2150, "b": 0}}, {"start": 190171, "length": 144, "coords": {"x": 245, "y": 2604, "h": 254, "w": 2147, "b": 0}}, {"start": 190315, "length": 309, "coords": {"x": 224, "y": 2799, "h": 514, "w": 2149, "b": 0}}, {"start": 190624, "length": 14, "coords": {"x": 2080, "y": 2408, "h": 52, "w": 293, "b": 0}}, {"start": 190638, "length": 8, "coords": {"x": 2124, "y": 2924, "h": 47, "w": 156, "b": 0}}]}, {"id": "ec124180-7f86-4c40-a1ca-288bc2b3e2c0", "seq": 132, "width": 2825, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 190646, "length": 1689, "coords": {"x": 792, "y": 341, "h": 2980, "w": 1814, "b": 0}}, {"start": 192335, "length": 5, "coords": {"x": 2411, "y": 3311, "h": 77, "w": 99, "b": 0}}]}, {"id": "26a739ac-d494-4343-8463-2e710bdfc86b", "seq": 133, "width": 2833, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 192340, "length": 3, "coords": {"x": 1044, "y": 499, "h": 46, "w": 10, "b": 0}}, {"start": 192343, "length": 549, "coords": {"x": 228, "y": 341, "h": 1087, "w": 1813, "b": 0}}, {"start": 192892, "length": 14, "coords": {"x": 454, "y": 1497, "h": 110, "w": 1348, "b": 0}}, {"start": 192906, "length": 53, "coords": {"x": 252, "y": 1682, "h": 121, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 192959, "length": 28, "coords": {"x": 719, "y": 1790, "h": 93, "w": 852, "b": 0}}, {"start": 192987, "length": 10, "coords": {"x": 2140, "y": 2614, "h": 52, "w": 177, "b": 0}}, {"start": 192997, "length": 50, "coords": {"x": 337, "y": 1970, "h": 112, "w": 1685, "b": 0}}, {"start": 193047, "length": 295, "coords": {"x": 250, "y": 2060, "h": 490, "w": 2111, "b": 0}}, {"start": 193342, "length": 471, "coords": {"x": 254, "y": 2497, "h": 808, "w": 2115, "b": 0}}, {"start": 193813, "length": 6, "coords": {"x": 1837, "y": 3307, "h": 88, "w": 115, "b": 0}}]}, {"id": "b3692381-7978-4d24-814d-ee7a85d561c4", "seq": 134, "width": 2820, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 193819, "length": 7, "coords": {"x": 515, "y": 1197, "h": 63, "w": 130, "b": 0}}, {"start": 193826, "length": 354, "coords": {"x": 813, "y": 330, "h": 701, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 194180, "length": 124, "coords": {"x": 511, "y": 1030, "h": 197, "w": 2084, "b": 0}}, {"start": 194304, "length": 1238, "coords": {"x": 802, "y": 1213, "h": 2090, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 195542, "length": 8, "coords": {"x": 2335, "y": 3302, "h": 79, "w": 143, "b": 0}}]}, {"id": "297f5250-86f8-4e21-9ece-b336b19c095d", "seq": 135, "width": 2849, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": [{"start": 195550, "length": 8, "coords": {"x": 2040, "y": 966, "h": 49, "w": 148, "b": 0}}, {"start": 195558, "length": 251, "coords": {"x": 210, "y": 307, "h": 531, "w": 2114, "b": 0}}, {"start": 195809, "length": 80, "coords": {"x": 222, "y": 778, "h": 152, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 195889, "length": 94, "coords": {"x": 197, "y": 854, "h": 314, "w": 2122, "b": 0}}, {"start": 195983, "length": 855, "coords": {"x": 199, "y": 1099, "h": 1522, "w": 1819, "b": 0}}, {"start": 196838, "length": 165, "coords": {"x": 234, "y": 2612, "h": 298, "w": 1786, "b": 0}}, {"start": 197003, "length": 263, "coords": {"x": 202, "y": 2843, "h": 458, "w": 2144, "b": 0}}, {"start": 197266, "length": 6, "coords": {"x": 1789, "y": 3294, "h": 84, "w": 126, "b": 0}}, {"start": 197272, "length": 9, "coords": {"x": 2047, "y": 3167, "h": 43, "w": 159, "b": 0}}]}, {"id": "f56bd1d6-2d5a-453d-b3d8-e745386d67f3", "seq": 136, "width": 2829, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": [{"start": 197281, "length": 1645, "coords": {"x": 819, "y": 305, "h": 2981, "w": 1833, "b": 0}}, {"start": 198926, "length": 5, "coords": {"x": 2389, "y": 3281, "h": 70, "w": 139, "b": 0}}]}, {"id": "e9719580-de81-4a76-ac54-e7efca0dd1dd", "seq": 137, "width": 2828, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 198931, "length": 1675, "coords": {"x": 203, "y": 309, "h": 2962, "w": 1831, "b": 0}}, {"start": 200606, "length": 3, "coords": {"x": 1217, "y": 3276, "h": 72, "w": 20, "b": 0}}, {"start": 200609, "length": 5, "coords": {"x": 1802, "y": 3279, "h": 85, "w": 98, "b": 0}}]}, {"id": "c222036e-ed4d-459f-92c2-36ecfb065c4f", "seq": 138, "width": 2871, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": [{"start": 200614, "length": 34, "coords": {"x": 856, "y": 419, "h": 481, "w": 939, "b": 0}}, {"start": 200648, "length": 1487, "coords": {"x": 855, "y": 305, "h": 2705, "w": 1823, "b": 0}}, {"start": 202135, "length": 5, "coords": {"x": 2406, "y": 3268, "h": 80, "w": 147, "b": 0}}]}, {"id": "c444a5a9-8493-4088-9232-a592405409a6", "seq": 139, "width": 2844, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 202140, "length": 15, "coords": {"x": 436, "y": 489, "h": 189, "w": 1382, "b": 0}}, {"start": 202155, "length": 181, "coords": {"x": 239, "y": 728, "h": 404, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 202336, "length": 27, "coords": {"x": 700, "y": 1112, "h": 103, "w": 889, "b": 0}}, {"start": 202363, "length": 704, "coords": {"x": 191, "y": 1294, "h": 1256, "w": 1855, "b": 0}}, {"start": 203067, "length": 143, "coords": {"x": 211, "y": 2508, "h": 225, "w": 2132, "b": 0}}, {"start": 203210, "length": 362, "coords": {"x": 216, "y": 2694, "h": 595, "w": 2136, "b": 0}}, {"start": 203572, "length": 5, "coords": {"x": 1114, "y": 3297, "h": 81, "w": 171, "b": 0}}, {"start": 203577, "length": 8, "coords": {"x": 1701, "y": 3289, "h": 92, "w": 221, "b": 0}}]}, {"id": "8f28f675-2fc1-4997-bfa7-bde08305f6f0", "seq": 140, "width": 2854, "height": 3986, "dpi": 0, "regions": [{"start": 203585, "length": 10, "coords": {"x": 514, "y": 902, "h": 70, "w": 220, "b": 0}}, {"start": 203595, "length": 197, "coords": {"x": 824, "y": 310, "h": 439, "w": 1789, "b": 0}}, {"start": 203792, "length": 118, "coords": {"x": 513, "y": 734, "h": 215, "w": 2094, "b": 0}}, {"start": 203910, "length": 988, "coords": {"x": 835, "y": 927, "h": 1708, "w": 1818, "b": 0}}, {"start": 204898, "length": 194, "coords": {"x": 525, "y": 2621, "h": 341, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 205092, "length": 228, "coords": {"x": 844, "y": 2909, "h": 397, "w": 1810, "b": 0}}, {"start": 205320, "length": 6, "coords": {"x": 2393, "y": 3292, "h": 83, "w": 155, "b": 0}}]}, {"id": "8aee84b3-f4a1-44b3-b355-ca4c0a999c5d", "seq": 141, "width": 2845, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 205326, "length": 180, "coords": {"x": 262, "y": 325, "h": 418, "w": 1797, "b": 0}}, {"start": 205506, "length": 12, "coords": {"x": 2134, "y": 980, "h": 55, "w": 247, "b": 0}}, {"start": 205518, "length": 13, "coords": {"x": 2093, "y": 1103, "h": 47, "w": 273, "b": 0}}, {"start": 205531, "length": 1267, "coords": {"x": 272, "y": 837, "h": 2169, "w": 2108, "b": 0}}, {"start": 206798, "length": 116, "coords": {"x": 296, "y": 3000, "h": 287, "w": 1787, "b": 0}}]}, {"id": "e1276f9c-9ebf-4eae-8757-0e63059fbd3b", "seq": 142, "width": 2831, "height": 3996, "dpi": 0, "regions": [{"start": 206914, "length": 4, "coords": {"x": 713, "y": 896, "h": 45, "w": 40, "b": 0}}, {"start": 206918, "length": 185, "coords": {"x": 781, "y": 316, "h": 428, "w": 1796, "b": 0}}, {"start": 207103, "length": 264, "coords": {"x": 477, "y": 744, "h": 376, "w": 2105, "b": 0}}, {"start": 207367, "length": 384, "coords": {"x": 791, "y": 1125, "h": 666, "w": 1797, "b": 0}}, {"start": 207751, "length": 10, "coords": {"x": 491, "y": 1126, "h": 54, "w": 178, "b": 0}}, {"start": 207761, "length": 26, "coords": {"x": 490, "y": 1883, "h": 106, "w": 278, "b": 0}}, {"start": 207787, "length": 10, "coords": {"x": 485, "y": 2038, "h": 97, "w": 203, "b": 0}}, {"start": 207797, "length": 122, "coords": {"x": 488, "y": 1877, "h": 194, "w": 2102, "b": 0}}, {"start": 207919, "length": 715, "coords": {"x": 804, "y": 2072, "h": 1221, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 208634, "length": 9, "coords": {"x": 2273, "y": 3293, "h": 92, "w": 255, "b": 0}}]}, {"id": "2690138f-619b-4e22-81b2-08cc65e5bab4", "seq": 143, "width": 2852, "height": 3968, "dpi": 0, "regions": [{"start": 208643, "length": 216, "coords": {"x": 249, "y": 298, "h": 529, "w": 1802, "b": 0}}, {"start": 208859, "length": 10, "coords": {"x": 1575, "y": 808, "h": 94, "w": 282, "b": 0}}, {"start": 208869, "length": 3, "coords": {"x": 1617, "y": 653, "h": 48, "w": 6, "b": 0}}, {"start": 208872, "length": 24, "coords": {"x": 2073, "y": 1279, "h": 102, "w": 279, "b": 0}}, {"start": 208896, "length": 122, "coords": {"x": 269, "y": 992, "h": 209, "w": 2085, "b": 0}}, {"start": 209018, "length": 454, "coords": {"x": 257, "y": 1151, "h": 804, "w": 2109, "b": 0}}, {"start": 209472, "length": 6, "coords": {"x": 2074, "y": 1434, "h": 87, "w": 104, "b": 0}}, {"start": 209478, "length": 14, "coords": {"x": 2088, "y": 2218, "h": 49, "w": 269, "b": 0}}, {"start": 209492, "length": 710, "coords": {"x": 256, "y": 2040, "h": 1224, "w": 2120, "b": 0}}, {"start": 210202, "length": 7, "coords": {"x": 1788, "y": 3267, "h": 80, "w": 150, "b": 0}}]}, {"id": "8fae4bea-0b79-4cea-88a2-dee5aea5dc1f", "seq": 144, "width": 2817, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 210209, "length": 212, "coords": {"x": 768, "y": 291, "h": 633, "w": 1820, "b": 0}}, {"start": 210421, "length": 28, "coords": {"x": 1658, "y": 902, "h": 98, "w": 828, "b": 0}}, {"start": 210449, "length": 8, "coords": {"x": 2112, "y": 1008, "h": 92, "w": 217, "b": 0}}, {"start": 210457, "length": 70, "coords": {"x": 495, "y": 1182, "h": 231, "w": 2001, "b": 0}}, {"start": 210527, "length": 976, "coords": {"x": 791, "y": 1371, "h": 1797, "w": 1810, "b": 0}}, {"start": 211503, "length": 8, "coords": {"x": 1969, "y": 3159, "h": 99, "w": 217, "b": 0}}, {"start": 211511, "length": 6, "coords": {"x": 2368, "y": 3251, "h": 78, "w": 116, "b": 0}}]}, {"id": "c7216674-d319-4628-9b56-a4edb955c168", "seq": 145, "width": 2843, "height": 3962, "dpi": 0, "regions": [{"start": 211517, "length": 15, "coords": {"x": 842, "y": 290, "h": 150, "w": 631, "b": 0}}, {"start": 211532, "length": 5, "coords": {"x": 1751, "y": 303, "h": 142, "w": 162, "b": 0}}, {"start": 211537, "length": 54, "coords": {"x": 305, "y": 536, "h": 94, "w": 1680, "b": 0}}, {"start": 211591, "length": 8, "coords": {"x": 2061, "y": 886, "h": 56, "w": 137, "b": 0}}, {"start": 211599, "length": 937, "coords": {"x": 231, "y": 721, "h": 1597, "w": 2119, "b": 0}}, {"start": 212536, "length": 19, "coords": {"x": 434, "y": 2309, "h": 196, "w": 1512, "b": 0}}, {"start": 212555, "length": 395, "coords": {"x": 229, "y": 2596, "h": 677, "w": 2070, "b": 0}}, {"start": 212950, "length": 4, "coords": {"x": 1841, "y": 3263, "h": 92, "w": 71, "b": 0}}]}, {"id": "83cc947f-90d6-47cc-9744-fd8442078dbd", "seq": 146, "width": 2835, "height": 3979, "dpi": 0, "regions": [{"start": 212954, "length": 3, "coords": {"x": 2515, "y": 928, "h": 4, "w": 14, "b": 0}}, {"start": 212957, "length": 1690, "coords": {"x": 807, "y": 304, "h": 2979, "w": 1836, "b": 0}}, {"start": 214647, "length": 6, "coords": {"x": 2401, "y": 3271, "h": 66, "w": 129, "b": 0}}]}, {"id": "54b9eea2-098b-4e24-8f21-df71593c5477", "seq": 147, "width": 2869, "height": 3970, "dpi": 0, "regions": [{"start": 214653, "length": 592, "coords": {"x": 224, "y": 349, "h": 1176, "w": 1823, "b": 0}}, {"start": 215245, "length": 54, "coords": {"x": 236, "y": 1609, "h": 100, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 215299, "length": 22, "coords": {"x": 804, "y": 1709, "h": 109, "w": 699, "b": 0}}, {"start": 215321, "length": 7, "coords": {"x": 2250, "y": 2083, "h": 48, "w": 97, "b": 0}}, {"start": 215328, "length": 150, "coords": {"x": 245, "y": 1896, "h": 277, "w": 2123, "b": 0}}, {"start": 215478, "length": 643, "coords": {"x": 229, "y": 2132, "h": 1172, "w": 2125, "b": 0}}, {"start": 216121, "length": 4, "coords": {"x": 1206, "y": 3293, "h": 116, "w": 149, "b": 0}}, {"start": 216125, "length": 5, "coords": {"x": 1798, "y": 3310, "h": 83, "w": 137, "b": 0}}]}, {"id": "c5fc4b7b-8248-4b3b-aebb-2be6aec50877", "seq": 148, "width": 2831, "height": 3963, "dpi": 0, "regions": [{"start": 216130, "length": 42, "coords": {"x": 953, "y": 322, "h": 346, "w": 1448, "b": 0}}, {"start": 216172, "length": 132, "coords": {"x": 840, "y": 736, "h": 309, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 216304, "length": 34, "coords": {"x": 1173, "y": 1024, "h": 102, "w": 1100, "b": 0}}, {"start": 216338, "length": 124, "coords": {"x": 513, "y": 1204, "h": 210, "w": 2093, "b": 0}}, {"start": 216462, "length": 449, "coords": {"x": 821, "y": 1405, "h": 754, "w": 1789, "b": 0}}, {"start": 216911, "length": 257, "coords": {"x": 506, "y": 2152, "h": 409, "w": 2102, "b": 0}}, {"start": 217168, "length": 445, "coords": {"x": 818, "y": 2537, "h": 748, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 217613, "length": 7, "coords": {"x": 2368, "y": 3291, "h": 85, "w": 146, "b": 0}}]}, {"id": "efa0c932-2dbc-4746-b666-4157f5d7ecfa", "seq": 149, "width": 2824, "height": 3971, "dpi": 0, "regions": [{"start": 217620, "length": 10, "coords": {"x": 2101, "y": 1752, "h": 47, "w": 223, "b": 0}}, {"start": 217630, "length": 1725, "coords": {"x": 225, "y": 323, "h": 2990, "w": 2131, "b": 0}}, {"start": 219355, "length": 17, "coords": {"x": 1694, "y": 3263, "h": 130, "w": 542, "b": 0}}, {"start": 219372, "length": 12, "coords": {"x": 2049, "y": 1869, "h": 49, "w": 257, "b": 0}}]}, {"id": "434e2b97-7a4f-4f10-b44b-6dccfb16292b", "seq": 150, "width": 2862, "height": 3965, "dpi": 0, "regions": [{"start": 219384, "length": 1514, "coords": {"x": 810, "y": 313, "h": 2692, "w": 1817, "b": 0}}, {"start": 220898, "length": 205, "coords": {"x": 501, "y": 3008, "h": 316, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 221103, "length": 4, "coords": {"x": 2453, "y": 3308, "h": 56, "w": 51, "b": 0}}]}, {"id": "4bfa4c3b-b6aa-4648-bb89-f685e96bc30d", "seq": 151, "width": 2846, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 221107, "length": 583, "coords": {"x": 235, "y": 320, "h": 1077, "w": 2116, "b": 0}}, {"start": 221690, "length": 145, "coords": {"x": 239, "y": 1374, "h": 207, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 221835, "length": 1000, "coords": {"x": 234, "y": 1550, "h": 1739, "w": 2080, "b": 0}}, {"start": 222835, "length": 5, "coords": {"x": 1806, "y": 3308, "h": 56, "w": 103, "b": 0}}]}, {"id": "4e98048a-d3d3-4b6b-b3a4-c275b33b7cc5", "seq": 152, "width": 2818, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": [{"start": 222840, "length": 3, "coords": {"x": 1419, "y": 831, "h": 66, "w": 3, "b": 0}}, {"start": 222843, "length": 1151, "coords": {"x": 817, "y": 309, "h": 2122, "w": 1798, "b": 0}}, {"start": 223994, "length": 17, "coords": {"x": 1011, "y": 2486, "h": 144, "w": 1427, "b": 0}}, {"start": 224011, "length": 53, "coords": {"x": 840, "y": 2698, "h": 103, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 224064, "length": 43, "coords": {"x": 1069, "y": 2795, "h": 108, "w": 1328, "b": 0}}, {"start": 224107, "length": 46, "coords": {"x": 1054, "y": 2980, "h": 107, "w": 1545, "b": 0}}, {"start": 224153, "length": 104, "coords": {"x": 853, "y": 3074, "h": 206, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 224257, "length": 8, "coords": {"x": 2362, "y": 3273, "h": 78, "w": 156, "b": 0}}]}, {"id": "cf4ca99f-e932-4448-baeb-15a138e168a4", "seq": 153, "width": 2843, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 224265, "length": 7, "coords": {"x": 2031, "y": 606, "h": 39, "w": 113, "b": 0}}, {"start": 224272, "length": 88, "coords": {"x": 218, "y": 317, "h": 254, "w": 2110, "b": 0}}, {"start": 224360, "length": 1365, "coords": {"x": 206, "y": 533, "h": 2371, "w": 2116, "b": 0}}, {"start": 225725, "length": 197, "coords": {"x": 235, "y": 2848, "h": 344, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 225922, "length": 83, "coords": {"x": 232, "y": 3136, "h": 150, "w": 2116, "b": 0}}, {"start": 226005, "length": 5, "coords": {"x": 1802, "y": 3283, "h": 86, "w": 111, "b": 0}}, {"start": 226010, "length": 12, "coords": {"x": 2046, "y": 2978, "h": 49, "w": 287, "b": 0}}, {"start": 226022, "length": 14, "coords": {"x": 2048, "y": 3083, "h": 54, "w": 291, "b": 0}}, {"start": 226036, "length": 10, "coords": {"x": 2047, "y": 3255, "h": 63, "w": 201, "b": 0}}]}, {"id": "9275226b-d9f3-4812-847e-9824ce3f8847", "seq": 154, "width": 2845, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 226046, "length": 1180, "coords": {"x": 846, "y": 322, "h": 2131, "w": 1814, "b": 0}}, {"start": 227226, "length": 338, "coords": {"x": 540, "y": 2434, "h": 481, "w": 2104, "b": 0}}, {"start": 227564, "length": 227, "coords": {"x": 851, "y": 2900, "h": 394, "w": 1795, "b": 0}}, {"start": 227791, "length": 12, "coords": {"x": 548, "y": 2608, "h": 56, "w": 278, "b": 0}}]}, {"id": "c0cac694-20f7-4377-8f57-5c363f82ddd6", "seq": 155, "width": 2830, "height": 3963, "dpi": 0, "regions": [{"start": 227803, "length": 1310, "coords": {"x": 204, "y": 333, "h": 2305, "w": 2125, "b": 0}}, {"start": 229113, "length": 84, "coords": {"x": 259, "y": 2507, "h": 212, "w": 2090, "b": 0}}, {"start": 229197, "length": 146, "coords": {"x": 251, "y": 2658, "h": 266, "w": 2101, "b": 0}}, {"start": 229343, "length": 236, "coords": {"x": 258, "y": 2800, "h": 487, "w": 2047, "b": 0}}, {"start": 229579, "length": 5, "coords": {"x": 1200, "y": 3294, "h": 81, "w": 138, "b": 0}}, {"start": 229584, "length": 7, "coords": {"x": 1762, "y": 3294, "h": 80, "w": 184, "b": 0}}]}, {"id": "5d909826-6757-4184-9e1c-3ddaae41c643", "seq": 156, "width": 2848, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 229591, "length": 518, "coords": {"x": 874, "y": 344, "h": 979, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 230109, "length": 72, "coords": {"x": 557, "y": 1320, "h": 224, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 230181, "length": 116, "coords": {"x": 560, "y": 1412, "h": 195, "w": 2097, "b": 0}}, {"start": 230297, "length": 1014, "coords": {"x": 875, "y": 1603, "h": 1694, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 231311, "length": 5, "coords": {"x": 2448, "y": 3287, "h": 107, "w": 127, "b": 0}}]}, {"id": "f3d8e790-405f-4d7c-8d85-23e90728737d", "seq": 157, "width": 2832, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 231316, "length": 143, "coords": {"x": 274, "y": 329, "h": 327, "w": 2085, "b": 0}}, {"start": 231459, "length": 80, "coords": {"x": 273, "y": 615, "h": 133, "w": 2076, "b": 0}}, {"start": 231539, "length": 607, "coords": {"x": 269, "y": 727, "h": 1057, "w": 2082, "b": 0}}, {"start": 232146, "length": 115, "coords": {"x": 272, "y": 1781, "h": 200, "w": 2084, "b": 0}}, {"start": 232261, "length": 619, "coords": {"x": 255, "y": 1942, "h": 1061, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 232880, "length": 205, "coords": {"x": 259, "y": 2966, "h": 331, "w": 2086, "b": 0}}, {"start": 233085, "length": 5, "coords": {"x": 1835, "y": 3284, "h": 109, "w": 108, "b": 0}}]}, {"id": "7eb06718-c712-43ef-a63c-723e96354b83", "seq": 158, "width": 2853, "height": 3981, "dpi": 0, "regions": [{"start": 233090, "length": 11, "coords": {"x": 514, "y": 1554, "h": 44, "w": 221, "b": 0}}, {"start": 233101, "length": 14, "coords": {"x": 512, "y": 1671, "h": 48, "w": 285, "b": 0}}, {"start": 233115, "length": 5, "coords": {"x": 510, "y": 1852, "h": 43, "w": 113, "b": 0}}, {"start": 233120, "length": 579, "coords": {"x": 797, "y": 341, "h": 1064, "w": 1802, "b": 0}}, {"start": 233699, "length": 58, "coords": {"x": 835, "y": 1405, "h": 95, "w": 1756, "b": 0}}, {"start": 233757, "length": 262, "coords": {"x": 515, "y": 1505, "h": 375, "w": 2093, "b": 0}}, {"start": 234019, "length": 839, "coords": {"x": 836, "y": 1877, "h": 1413, "w": 1814, "b": 0}}, {"start": 234858, "length": 9, "coords": {"x": 2328, "y": 3287, "h": 84, "w": 212, "b": 0}}]}, {"id": "5f80588c-25ca-4afc-86da-a8e900a82e49", "seq": 159, "width": 2828, "height": 3964, "dpi": 0, "regions": [{"start": 234867, "length": 1159, "coords": {"x": 243, "y": 307, "h": 2135, "w": 2099, "b": 0}}, {"start": 236026, "length": 485, "coords": {"x": 244, "y": 2433, "h": 852, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 236511, "length": 8, "coords": {"x": 1748, "y": 3285, "h": 97, "w": 183, "b": 0}}, {"start": 236519, "length": 10, "coords": {"x": 2064, "y": 2032, "h": 51, "w": 225, "b": 0}}]}, {"id": "6d303bfd-8d8a-4817-8d9d-dea02d4d29e5", "seq": 160, "width": 2836, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 236529, "length": 13, "coords": {"x": 515, "y": 1448, "h": 59, "w": 272, "b": 0}}, {"start": 236542, "length": 10, "coords": {"x": 523, "y": 1689, "h": 51, "w": 200, "b": 0}}, {"start": 236552, "length": 571, "coords": {"x": 813, "y": 327, "h": 1072, "w": 1790, "b": 0}}, {"start": 237123, "length": 201, "coords": {"x": 514, "y": 1405, "h": 284, "w": 2088, "b": 0}}, {"start": 237324, "length": 637, "coords": {"x": 832, "y": 1685, "h": 1132, "w": 1790, "b": 0}}, {"start": 237961, "length": 117, "coords": {"x": 1028, "y": 2806, "h": 289, "w": 1404, "b": 0}}, {"start": 238078, "length": 125, "coords": {"x": 839, "y": 3086, "h": 290, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 238203, "length": 5, "coords": {"x": 2373, "y": 3281, "h": 77, "w": 142, "b": 0}}]}, {"id": "038c5d89-3850-47d4-bfcf-8426e98c7d69", "seq": 161, "width": 2817, "height": 3970, "dpi": 0, "regions": [{"start": 238208, "length": 8, "coords": {"x": 2052, "y": 975, "h": 55, "w": 210, "b": 0}}, {"start": 238216, "length": 14, "coords": {"x": 2034, "y": 1270, "h": 47, "w": 284, "b": 0}}, {"start": 238230, "length": 140, "coords": {"x": 397, "y": 293, "h": 465, "w": 1493, "b": 0}}, {"start": 238370, "length": 218, "coords": {"x": 221, "y": 737, "h": 375, "w": 2034, "b": 0}}, {"start": 238588, "length": 1164, "coords": {"x": 217, "y": 1089, "h": 1910, "w": 2113, "b": 0}}, {"start": 239752, "length": 71, "coords": {"x": 424, "y": 2909, "h": 215, "w": 1902, "b": 0}}, {"start": 239823, "length": 154, "coords": {"x": 229, "y": 3074, "h": 207, "w": 2090, "b": 0}}, {"start": 239977, "length": 5, "coords": {"x": 1783, "y": 3300, "h": 70, "w": 110, "b": 0}}, {"start": 239982, "length": 10, "coords": {"x": 2032, "y": 3252, "h": 49, "w": 192, "b": 0}}]}, {"id": "9192a824-3e71-4e68-960f-c749faf85f3f", "seq": 162, "width": 2829, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 239992, "length": 1272, "coords": {"x": 822, "y": 313, "h": 2323, "w": 1818, "b": 0}}, {"start": 241264, "length": 121, "coords": {"x": 525, "y": 2632, "h": 200, "w": 2099, "b": 0}}, {"start": 241385, "length": 126, "coords": {"x": 523, "y": 2825, "h": 236, "w": 2092, "b": 0}}, {"start": 241511, "length": 165, "coords": {"x": 848, "y": 3017, "h": 286, "w": 1785, "b": 0}}, {"start": 241676, "length": 10, "coords": {"x": 562, "y": 2706, "h": 54, "w": 219, "b": 0}}, {"start": 241686, "length": 29, "coords": {"x": 517, "y": 2827, "h": 108, "w": 292, "b": 0}}, {"start": 241715, "length": 5, "coords": {"x": 2462, "y": 3302, "h": 102, "w": 91, "b": 0}}]}, {"id": "ab6c8be4-5bbc-47ee-990c-b2ca14e91ce6", "seq": 163, "width": 2840, "height": 3969, "dpi": 0, "regions": [{"start": 241720, "length": 36, "coords": {"x": 749, "y": 587, "h": 498, "w": 1281, "b": 0}}, {"start": 241756, "length": 869, "coords": {"x": 232, "y": 349, "h": 1645, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 242625, "length": 815, "coords": {"x": 214, "y": 1993, "h": 1318, "w": 2122, "b": 0}}, {"start": 243440, "length": 5, "coords": {"x": 1173, "y": 3315, "h": 80, "w": 163, "b": 0}}, {"start": 243445, "length": 12, "coords": {"x": 2038, "y": 2173, "h": 51, "w": 291, "b": 0}}, {"start": 243457, "length": 7, "coords": {"x": 1729, "y": 3305, "h": 108, "w": 173, "b": 0}}]}, {"id": "b7d76592-a617-4d70-aa49-ec0a5590e36a", "seq": 164, "width": 2820, "height": 3975, "dpi": 0, "regions": [{"start": 243464, "length": 118, "coords": {"x": 841, "y": 339, "h": 347, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 243582, "length": 377, "coords": {"x": 837, "y": 671, "h": 675, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 243959, "length": 15, "coords": {"x": 1033, "y": 1446, "h": 155, "w": 1396, "b": 0}}, {"start": 243974, "length": 141, "coords": {"x": 864, "y": 1700, "h": 302, "w": 1773, "b": 0}}, {"start": 244115, "length": 25, "coords": {"x": 1377, "y": 1993, "h": 96, "w": 780, "b": 0}}, {"start": 244140, "length": 14, "coords": {"x": 557, "y": 2440, "h": 48, "w": 271, "b": 0}}, {"start": 244154, "length": 103, "coords": {"x": 624, "y": 2168, "h": 211, "w": 2019, "b": 0}}, {"start": 244257, "length": 210, "coords": {"x": 552, "y": 2360, "h": 373, "w": 2085, "b": 0}}, {"start": 244467, "length": 380, "coords": {"x": 860, "y": 2651, "h": 672, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 244847, "length": 5, "coords": {"x": 2461, "y": 3316, "h": 80, "w": 102, "b": 0}}]}, {"id": "10fdee89-dd6c-40fc-a9b3-ba66c646ea3e", "seq": 165, "width": 2802, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 244852, "length": 11, "coords": {"x": 2141, "y": 706, "h": 39, "w": 190, "b": 0}}, {"start": 244863, "length": 13, "coords": {"x": 2056, "y": 816, "h": 48, "w": 279, "b": 0}}, {"start": 244876, "length": 186, "coords": {"x": 257, "y": 341, "h": 404, "w": 1854, "b": 0}}, {"start": 245062, "length": 576, "coords": {"x": 250, "y": 633, "h": 1056, "w": 2088, "b": 0}}, {"start": 245638, "length": 379, "coords": {"x": 245, "y": 1689, "h": 670, "w": 1788, "b": 0}}, {"start": 246017, "length": 85, "coords": {"x": 446, "y": 2393, "h": 244, "w": 1561, "b": 0}}, {"start": 246102, "length": 151, "coords": {"x": 245, "y": 2614, "h": 210, "w": 2090, "b": 0}}, {"start": 246253, "length": 82, "coords": {"x": 242, "y": 2740, "h": 229, "w": 2086, "b": 0}}, {"start": 246335, "length": 242, "coords": {"x": 225, "y": 2898, "h": 395, "w": 2110, "b": 0}}, {"start": 246577, "length": 5, "coords": {"x": 1813, "y": 3289, "h": 96, "w": 98, "b": 0}}, {"start": 246582, "length": 35, "coords": {"x": 722, "y": 2480, "h": 397, "w": 1106, "b": 0}}, {"start": 246617, "length": 6, "coords": {"x": 2093, "y": 2967, "h": 52, "w": 122, "b": 0}}]}, {"id": "c62b7c8f-2f7d-469d-ae8e-53f1e354aadc", "seq": 166, "width": 2848, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 246623, "length": 1232, "coords": {"x": 838, "y": 338, "h": 2207, "w": 1800, "b": 0}}, {"start": 247855, "length": 3, "coords": {"x": 2370, "y": 1914, "h": 39, "w": 9, "b": 0}}, {"start": 247858, "length": 52, "coords": {"x": 921, "y": 2629, "h": 92, "w": 1664, "b": 0}}, {"start": 247910, "length": 148, "coords": {"x": 531, "y": 2813, "h": 292, "w": 2109, "b": 0}}, {"start": 248058, "length": 105, "coords": {"x": 845, "y": 3104, "h": 193, "w": 1796, "b": 0}}, {"start": 248163, "length": 8, "coords": {"x": 535, "y": 3060, "h": 51, "w": 146, "b": 0}}, {"start": 248171, "length": 3, "coords": {"x": 2443, "y": 3290, "h": 84, "w": 36, "b": 0}}]}, {"id": "bc7d52ef-7904-4ba6-a73e-180c3af53448", "seq": 167, "width": 2812, "height": 3971, "dpi": 0, "regions": [{"start": 248174, "length": 1066, "coords": {"x": 195, "y": 309, "h": 1976, "w": 1843, "b": 0}}, {"start": 249240, "length": 226, "coords": {"x": 216, "y": 2238, "h": 385, "w": 2081, "b": 0}}, {"start": 249466, "length": 416, "coords": {"x": 215, "y": 2564, "h": 750, "w": 2090, "b": 0}}, {"start": 249882, "length": 9, "coords": {"x": 1658, "y": 3289, "h": 92, "w": 226, "b": 0}}, {"start": 249891, "length": 3, "coords": {"x": 1891, "y": 2350, "h": 25, "w": 1, "b": 0}}]}, {"id": "2cf79513-34e2-4aeb-9be5-684fd41a3f0b", "seq": 168, "width": 2862, "height": 3971, "dpi": 0, "regions": [{"start": 249894, "length": 7, "coords": {"x": 573, "y": 1303, "h": 67, "w": 133, "b": 0}}, {"start": 249901, "length": 247, "coords": {"x": 859, "y": 330, "h": 522, "w": 1776, "b": 0}}, {"start": 250148, "length": 348, "coords": {"x": 561, "y": 837, "h": 492, "w": 2093, "b": 0}}, {"start": 250496, "length": 149, "coords": {"x": 886, "y": 1308, "h": 302, "w": 1756, "b": 0}}, {"start": 250645, "length": 193, "coords": {"x": 567, "y": 1587, "h": 315, "w": 2098, "b": 0}}, {"start": 250838, "length": 841, "coords": {"x": 882, "y": 1876, "h": 1426, "w": 1808, "b": 0}}, {"start": 251679, "length": 6, "coords": {"x": 2472, "y": 3288, "h": 78, "w": 123, "b": 0}}, {"start": 251685, "length": 11, "coords": {"x": 584, "y": 1893, "h": 48, "w": 220, "b": 0}}]}, {"id": "35700d9d-85dc-479d-9497-6809a810c33c", "seq": 169, "width": 2803, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 251696, "length": 13, "coords": {"x": 1966, "y": 1363, "h": 51, "w": 274, "b": 0}}, {"start": 251709, "length": 202, "coords": {"x": 156, "y": 317, "h": 543, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 251911, "length": 1126, "coords": {"x": 154, "y": 829, "h": 1872, "w": 2096, "b": 0}}, {"start": 253037, "length": 354, "coords": {"x": 139, "y": 2701, "h": 568, "w": 2119, "b": 0}}, {"start": 253391, "length": 6, "coords": {"x": 1673, "y": 3289, "h": 65, "w": 155, "b": 0}}, {"start": 253397, "length": 10, "coords": {"x": 1958, "y": 2855, "h": 45, "w": 237, "b": 0}}, {"start": 253407, "length": 14, "coords": {"x": 1859, "y": 2970, "h": 64, "w": 359, "b": 0}}, {"start": 253421, "length": 3, "coords": {"x": 1094, "y": 3271, "h": 83, "w": 31, "b": 0}}]}, {"id": "4faa0843-a764-484d-ab20-003539398445", "seq": 170, "width": 2820, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 253424, "length": 513, "coords": {"x": 865, "y": 343, "h": 969, "w": 1785, "b": 0}}, {"start": 253937, "length": 107, "coords": {"x": 893, "y": 1294, "h": 197, "w": 1757, "b": 0}}, {"start": 254044, "length": 276, "coords": {"x": 575, "y": 1490, "h": 394, "w": 2083, "b": 0}}, {"start": 254320, "length": 539, "coords": {"x": 883, "y": 1867, "h": 940, "w": 1779, "b": 0}}, {"start": 254859, "length": 271, "coords": {"x": 895, "y": 2795, "h": 478, "w": 1776, "b": 0}}, {"start": 255130, "length": 6, "coords": {"x": 2416, "y": 3284, "h": 75, "w": 143, "b": 0}}]}, {"id": "26f715c2-2103-4d0f-a3e8-35001401cb39", "seq": 171, "width": 2806, "height": 3972, "dpi": 0, "regions": [{"start": 255136, "length": 4, "coords": {"x": 2123, "y": 858, "h": 43, "w": 34, "b": 0}}, {"start": 255140, "length": 4, "coords": {"x": 2204, "y": 850, "h": 43, "w": 34, "b": 0}}, {"start": 255144, "length": 6, "coords": {"x": 2153, "y": 908, "h": 43, "w": 73, "b": 0}}, {"start": 255150, "length": 378, "coords": {"x": 172, "y": 327, "h": 743, "w": 2096, "b": 0}}, {"start": 255528, "length": 385, "coords": {"x": 169, "y": 1001, "h": 702, "w": 2004, "b": 0}}, {"start": 255913, "length": 14, "coords": {"x": 411, "y": 1774, "h": 118, "w": 1302, "b": 0}}, {"start": 255927, "length": 148, "coords": {"x": 173, "y": 1968, "h": 291, "w": 1738, "b": 0}}, {"start": 256075, "length": 38, "coords": {"x": 471, "y": 2257, "h": 95, "w": 1179, "b": 0}}, {"start": 256113, "length": 50, "coords": {"x": 191, "y": 2431, "h": 116, "w": 1728, "b": 0}}, {"start": 256163, "length": 183, "coords": {"x": 159, "y": 2531, "h": 297, "w": 2083, "b": 0}}, {"start": 256346, "length": 319, "coords": {"x": 144, "y": 2789, "h": 510, "w": 2096, "b": 0}}, {"start": 256665, "length": 5, "coords": {"x": 1008, "y": 3296, "h": 89, "w": 177, "b": 0}}, {"start": 256670, "length": 7, "coords": {"x": 1687, "y": 3307, "h": 69, "w": 143, "b": 0}}]}, {"id": "4b0869c7-4235-49b3-84e9-821baa19b73e", "seq": 172, "width": 2829, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": [{"start": 256677, "length": 1469, "coords": {"x": 879, "y": 349, "h": 2564, "w": 1811, "b": 0}}, {"start": 258146, "length": 273, "coords": {"x": 609, "y": 2907, "h": 377, "w": 2069, "b": 0}}, {"start": 258419, "length": 8, "coords": {"x": 2415, "y": 3291, "h": 85, "w": 169, "b": 0}}]}, {"id": "df96994e-d701-4706-8a58-8a3356379ab7", "seq": 173, "width": 2802, "height": 3976, "dpi": 0, "regions": [{"start": 258427, "length": 1670, "coords": {"x": 241, "y": 343, "h": 2995, "w": 1902, "b": 0}}, {"start": 260097, "length": 3, "coords": {"x": 442, "y": 2888, "h": 3, "w": 11, "b": 0}}]}, {"id": "df1a11f1-e311-4bfc-ad08-b668afc571a5", "seq": 174, "width": 2845, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 260100, "length": 25, "coords": {"x": 475, "y": 1315, "h": 115, "w": 264, "b": 0}}, {"start": 260125, "length": 18, "coords": {"x": 480, "y": 1561, "h": 94, "w": 231, "b": 0}}, {"start": 260143, "length": 405, "coords": {"x": 792, "y": 341, "h": 791, "w": 1778, "b": 0}}, {"start": 260548, "length": 117, "coords": {"x": 514, "y": 1129, "h": 196, "w": 2041, "b": 0}}, {"start": 260665, "length": 147, "coords": {"x": 481, "y": 1317, "h": 231, "w": 2077, "b": 0}}, {"start": 260812, "length": 61, "coords": {"x": 693, "y": 1505, "h": 100, "w": 1867, "b": 0}}, {"start": 260873, "length": 1018, "coords": {"x": 789, "y": 1601, "h": 1687, "w": 1801, "b": 0}}, {"start": 261891, "length": 8, "coords": {"x": 2336, "y": 3281, "h": 87, "w": 145, "b": 0}}]}, {"id": "d033e076-9f80-47c2-887c-f242a1dbe2c5", "seq": 175, "width": 2806, "height": 3970, "dpi": 0, "regions": [{"start": 261899, "length": 611, "coords": {"x": 251, "y": 303, "h": 1197, "w": 1845, "b": 0}}, {"start": 262510, "length": 438, "coords": {"x": 242, "y": 1438, "h": 814, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 262948, "length": 14, "coords": {"x": 2053, "y": 1564, "h": 46, "w": 281, "b": 0}}, {"start": 262962, "length": 68, "coords": {"x": 263, "y": 2320, "h": 241, "w": 1754, "b": 0}}, {"start": 263030, "length": 12, "coords": {"x": 925, "y": 2568, "h": 102, "w": 454, "b": 0}}, {"start": 263042, "length": 95, "coords": {"x": 416, "y": 2743, "h": 161, "w": 1602, "b": 0}}, {"start": 263137, "length": 14, "coords": {"x": 2066, "y": 2833, "h": 75, "w": 274, "b": 0}}, {"start": 263151, "length": 50, "coords": {"x": 414, "y": 2852, "h": 170, "w": 1485, "b": 0}}, {"start": 263201, "length": 14, "coords": {"x": 2055, "y": 2894, "h": 66, "w": 286, "b": 0}}, {"start": 263215, "length": 58, "coords": {"x": 419, "y": 2954, "h": 106, "w": 1922, "b": 0}}, {"start": 263273, "length": 120, "coords": {"x": 422, "y": 3010, "h": 210, "w": 1924, "b": 0}}, {"start": 263393, "length": 13, "coords": {"x": 2060, "y": 3130, "h": 58, "w": 273, "b": 0}}, {"start": 263406, "length": 53, "coords": {"x": 440, "y": 3186, "h": 109, "w": 1895, "b": 0}}, {"start": 263459, "length": 16, "coords": {"x": 1816, "y": 3246, "h": 129, "w": 504, "b": 0}}]}, {"id": "561aff99-5dc9-4ae6-abd7-5841011fbce1", "seq": 176, "width": 2877, "height": 3966, "dpi": 0, "regions": [{"start": 263475, "length": 29, "coords": {"x": 980, "y": 287, "h": 152, "w": 1289, "b": 0}}, {"start": 263504, "length": 1291, "coords": {"x": 989, "y": 459, "h": 2273, "w": 1622, "b": 0}}, {"start": 264795, "length": 49, "coords": {"x": 1013, "y": 2792, "h": 102, "w": 1598, "b": 0}}, {"start": 264844, "length": 270, "coords": {"x": 519, "y": 2896, "h": 377, "w": 2104, "b": 0}}, {"start": 265114, "length": 7, "coords": {"x": 2324, "y": 3272, "h": 79, "w": 191, "b": 0}}]}, {"id": "b196b008-ba9a-498c-9d2b-22ec42c5c11a", "seq": 177, "width": 2812, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 265121, "length": 644, "coords": {"x": 205, "y": 360, "h": 1285, "w": 1820, "b": 0}}, {"start": 265765, "length": 356, "coords": {"x": 207, "y": 1621, "h": 563, "w": 2101, "b": 0}}, {"start": 266121, "length": 681, "coords": {"x": 205, "y": 2146, "h": 1166, "w": 2016, "b": 0}}, {"start": 266802, "length": 3, "coords": {"x": 1150, "y": 3320, "h": 63, "w": 18, "b": 0}}, {"start": 266805, "length": 7, "coords": {"x": 1663, "y": 3312, "h": 95, "w": 193, "b": 0}}, {"start": 266812, "length": 14, "coords": {"x": 2012, "y": 1983, "h": 50, "w": 290, "b": 0}}]}, {"id": "04730761-a037-4e89-91e3-05f24cbe7a80", "seq": 178, "width": 2853, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 266826, "length": 580, "coords": {"x": 884, "y": 357, "h": 1073, "w": 1779, "b": 0}}, {"start": 267406, "length": 200, "coords": {"x": 563, "y": 1432, "h": 287, "w": 2089, "b": 0}}, {"start": 267606, "length": 171, "coords": {"x": 880, "y": 1713, "h": 277, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 267777, "length": 126, "coords": {"x": 567, "y": 1994, "h": 307, "w": 2099, "b": 0}}, {"start": 267903, "length": 126, "coords": {"x": 575, "y": 2181, "h": 188, "w": 2072, "b": 0}}, {"start": 268029, "length": 309, "coords": {"x": 880, "y": 2369, "h": 574, "w": 1772, "b": 0}}, {"start": 268338, "length": 9, "coords": {"x": 570, "y": 1719, "h": 52, "w": 176, "b": 0}}, {"start": 268347, "length": 13, "coords": {"x": 567, "y": 2179, "h": 51, "w": 253, "b": 0}}, {"start": 268360, "length": 9, "coords": {"x": 571, "y": 2350, "h": 58, "w": 162, "b": 0}}]}, {"id": "ce00beb3-37b8-4d50-b68b-839ef8b4227f", "seq": 179, "width": 2813, "height": 3974, "dpi": 0, "regions": [{"start": 268369, "length": 15, "coords": {"x": 448, "y": 565, "h": 109, "w": 1324, "b": 0}}, {"start": 268384, "length": 131, "coords": {"x": 222, "y": 758, "h": 290, "w": 1797, "b": 0}}, {"start": 268515, "length": 32, "coords": {"x": 644, "y": 1038, "h": 112, "w": 949, "b": 0}}, {"start": 268547, "length": 51, "coords": {"x": 273, "y": 1232, "h": 87, "w": 1725, "b": 0}}, {"start": 268598, "length": 104, "coords": {"x": 233, "y": 1329, "h": 188, "w": 1767, "b": 0}}, {"start": 268702, "length": 147, "coords": {"x": 222, "y": 1481, "h": 250, "w": 2095, "b": 0}}, {"start": 268849, "length": 951, "coords": {"x": 188, "y": 1638, "h": 1715, "w": 2109, "b": 0}}, {"start": 269800, "length": 5, "coords": {"x": 1162, "y": 3301, "h": 79, "w": 132, "b": 0}}, {"start": 269805, "length": 6, "coords": {"x": 1678, "y": 3303, "h": 85, "w": 212, "b": 0}}]}, {"id": "ee1bebb9-f252-48a9-b2ec-96483a44ee07", "seq": 180, "width": 2867, "height": 3964, "dpi": 0, "regions": [{"start": 269811, "length": 12, "coords": {"x": 586, "y": 1117, "h": 48, "w": 232, "b": 0}}, {"start": 269823, "length": 8, "coords": {"x": 582, "y": 1227, "h": 50, "w": 134, "b": 0}}, {"start": 269831, "length": 299, "coords": {"x": 893, "y": 349, "h": 599, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 270130, "length": 142, "coords": {"x": 583, "y": 949, "h": 281, "w": 2093, "b": 0}}, {"start": 270272, "length": 60, "coords": {"x": 794, "y": 1125, "h": 104, "w": 1876, "b": 0}}, {"start": 270332, "length": 1077, "coords": {"x": 890, "y": 1229, "h": 1876, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 271409, "length": 102, "coords": {"x": 892, "y": 3096, "h": 201, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 271511, "length": 7, "coords": {"x": 2380, "y": 3299, "h": 92, "w": 195, "b": 0}}]}, {"id": "651fb213-4095-43da-b754-cd06371a9915", "seq": 181, "width": 2795, "height": 3987, "dpi": 0, "regions": [{"start": 271518, "length": 38, "coords": {"x": 819, "y": 818, "h": 420, "w": 1196, "b": 0}}, {"start": 271556, "length": 298, "coords": {"x": 236, "y": 297, "h": 658, "w": 1786, "b": 0}}, {"start": 271854, "length": 147, "coords": {"x": 242, "y": 884, "h": 233, "w": 2076, "b": 0}}, {"start": 272001, "length": 1309, "coords": {"x": 215, "y": 1069, "h": 2214, "w": 2104, "b": 0}}, {"start": 273310, "length": 18, "coords": {"x": 1757, "y": 3252, "h": 115, "w": 533, "b": 0}}]}, {"id": "43aa8e1d-a97c-447d-81d5-2837f190ba21", "seq": 182, "width": 2835, "height": 3977, "dpi": 0, "regions": [{"start": 273328, "length": 7, "coords": {"x": 515, "y": 1103, "h": 68, "w": 119, "b": 0}}, {"start": 273335, "length": 189, "coords": {"x": 816, "y": 333, "h": 416, "w": 1799, "b": 0}}, {"start": 273524, "length": 277, "coords": {"x": 515, "y": 749, "h": 375, "w": 2101, "b": 0}}, {"start": 273801, "length": 344, "coords": {"x": 826, "y": 1120, "h": 648, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 274145, "length": 52, "coords": {"x": 1017, "y": 1690, "h": 187, "w": 1597, "b": 0}}, {"start": 274197, "length": 143, "coords": {"x": 514, "y": 1869, "h": 231, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 274340, "length": 134, "coords": {"x": 517, "y": 2056, "h": 217, "w": 2094, "b": 0}}, {"start": 274474, "length": 595, "coords": {"x": 830, "y": 2249, "h": 1035, "w": 1794, "b": 0}}, {"start": 275069, "length": 8, "coords": {"x": 2326, "y": 3277, "h": 100, "w": 182, "b": 0}}]}, {"id": "74fd765f-1f90-4d1a-8cb5-1eb8a80c104b", "seq": 183, "width": 2819, "height": 3984, "dpi": 0, "regions": [{"start": 275077, "length": 4, "coords": {"x": 1473, "y": 1711, "h": 37, "w": 34, "b": 0}}, {"start": 275081, "length": 5, "coords": {"x": 1695, "y": 1703, "h": 38, "w": 82, "b": 0}}, {"start": 275086, "length": 8, "coords": {"x": 2045, "y": 1692, "h": 40, "w": 158, "b": 0}}, {"start": 275094, "length": 1730, "coords": {"x": 200, "y": 347, "h": 2965, "w": 2131, "b": 0}}, {"start": 276824, "length": 8, "coords": {"x": 1662, "y": 3310, "h": 82, "w": 234, "b": 0}}, {"start": 276832, "length": 10, "coords": {"x": 2040, "y": 2259, "h": 40, "w": 184, "b": 0}}]}, {"id": "df8e1131-8aec-4fa3-b4a4-57be6efea5e2", "seq": 184, "width": 2870, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": [{"start": 276842, "length": 733, "coords": {"x": 865, "y": 346, "h": 1391, "w": 1821, "b": 0}}, {"start": 277575, "length": 349, "coords": {"x": 577, "y": 1708, "h": 480, "w": 2090, "b": 0}}, {"start": 277924, "length": 657, "coords": {"x": 875, "y": 2175, "h": 1147, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 278581, "length": 5, "coords": {"x": 2453, "y": 3315, "h": 85, "w": 99, "b": 0}}]}, {"id": "f4ae532b-f682-4216-a550-936f3b581e00", "seq": 185, "width": 2810, "height": 3963, "dpi": 0, "regions": [{"start": 278586, "length": 119, "coords": {"x": 220, "y": 349, "h": 319, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 278705, "length": 146, "coords": {"x": 231, "y": 638, "h": 220, "w": 2088, "b": 0}}, {"start": 278851, "length": 703, "coords": {"x": 229, "y": 814, "h": 1253, "w": 2074, "b": 0}}, {"start": 279554, "length": 735, "coords": {"x": 227, "y": 2059, "h": 1237, "w": 2102, "b": 0}}, {"start": 280289, "length": 8, "coords": {"x": 1718, "y": 3288, "h": 86, "w": 183, "b": 0}}, {"start": 280297, "length": 23, "coords": {"x": 2021, "y": 2344, "h": 113, "w": 278, "b": 0}}]}, {"id": "fb2edc30-d1b7-4267-be24-a262141af8dc", "seq": 186, "width": 2806, "height": 3961, "dpi": 0, "regions": [{"start": 280320, "length": 651, "coords": {"x": 814, "y": 348, "h": 1255, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 280971, "length": 305, "coords": {"x": 510, "y": 1593, "h": 463, "w": 2090, "b": 0}}, {"start": 281276, "length": 710, "coords": {"x": 843, "y": 2056, "h": 1222, "w": 1791, "b": 0}}, {"start": 281986, "length": 7, "coords": {"x": 2375, "y": 3275, "h": 81, "w": 144, "b": 0}}, {"start": 281993, "length": 11, "coords": {"x": 523, "y": 1850, "h": 54, "w": 223, "b": 0}}]}, {"id": "c6c938f9-81cc-4079-a829-aaa3a710dc60", "seq": 187, "width": 2836, "height": 3964, "dpi": 0, "regions": [{"start": 282004, "length": 6, "coords": {"x": 2210, "y": 1390, "h": 20, "w": 79, "b": 0}}, {"start": 282010, "length": 15, "coords": {"x": 2144, "y": 1608, "h": 112, "w": 174, "b": 0}}, {"start": 282025, "length": 637, "coords": {"x": 252, "y": 355, "h": 1168, "w": 2044, "b": 0}}, {"start": 282662, "length": 164, "coords": {"x": 256, "y": 1488, "h": 312, "w": 2083, "b": 0}}, {"start": 282826, "length": 13, "coords": {"x": 2061, "y": 1711, "h": 63, "w": 272, "b": 0}}, {"start": 282839, "length": 901, "coords": {"x": 247, "y": 1768, "h": 1529, "w": 2094, "b": 0}}, {"start": 283740, "length": 5, "coords": {"x": 1174, "y": 3300, "h": 81, "w": 179, "b": 0}}, {"start": 283745, "length": 6, "coords": {"x": 1770, "y": 3312, "h": 68, "w": 159, "b": 0}}, {"start": 283751, "length": 12, "coords": {"x": 2057, "y": 2503, "h": 55, "w": 272, "b": 0}}]}, {"id": "51183e1e-7c96-4807-a47a-52e7d055ce07", "seq": 188, "width": 2828, "height": 3970, "dpi": 0, "regions": [{"start": 283763, "length": 3, "coords": {"x": 2148, "y": 1325, "h": 69, "w": 6, "b": 0}}, {"start": 283766, "length": 85, "coords": {"x": 829, "y": 349, "h": 219, "w": 1766, "b": 0}}, {"start": 283851, "length": 139, "coords": {"x": 497, "y": 565, "h": 229, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 283990, "length": 720, "coords": {"x": 813, "y": 757, "h": 1220, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 284710, "length": 323, "coords": {"x": 503, "y": 1977, "h": 531, "w": 2113, "b": 0}}, {"start": 285033, "length": 10, "coords": {"x": 504, "y": 2221, "h": 48, "w": 211, "b": 0}}, {"start": 285043, "length": 5, "coords": {"x": 1574, "y": 2909, "h": 42, "w": 97, "b": 0}}, {"start": 285048, "length": 3, "coords": {"x": 1716, "y": 2909, "h": 42, "w": 11, "b": 0}}, {"start": 285051, "length": 3, "coords": {"x": 1777, "y": 2909, "h": 42, "w": 11, "b": 0}}, {"start": 285054, "length": 5, "coords": {"x": 2359, "y": 3272, "h": 87, "w": 177, "b": 0}}]}, {"id": "33296192-ddb0-48c7-aef0-a7ec52720af2", "seq": 189, "width": 2843, "height": 3973, "dpi": 0, "regions": [{"start": 285059, "length": 5, "coords": {"x": 1775, "y": 327, "h": 129, "w": 142, "b": 0}}, {"start": 285064, "length": 158, "coords": {"x": 266, "y": 512, "h": 504, "w": 1761, "b": 0}}, {"start": 285222, "length": 32, "coords": {"x": 641, "y": 1016, "h": 89, "w": 1017, "b": 0}}, {"start": 285254, "length": 124, "coords": {"x": 285, "y": 1189, "h": 196, "w": 2082, "b": 0}}, {"start": 285378, "length": 868, "coords": {"x": 244, "y": 1356, "h": 1435, "w": 2106, "b": 0}}, {"start": 286246, "length": 272, "coords": {"x": 241, "y": 2756, "h": 507, "w": 2076, "b": 0}}, {"start": 286518, "length": 6, "coords": {"x": 1749, "y": 3260, "h": 96, "w": 165, "b": 0}}]}, {"id": "30d163b0-79a0-4ccc-81b1-c781ce206609", "seq": 190, "width": 2836, "height": 3949, "dpi": 0, "regions": [{"start": 286524, "length": 27, "coords": {"x": 946, "y": 366, "h": 82, "w": 1280, "b": 0}}, {"start": 286551, "length": 203, "coords": {"x": 481, "y": 461, "h": 359, "w": 2103, "b": 0}}, {"start": 286754, "length": 1488, "coords": {"x": 792, "y": 751, "h": 2549, "w": 1860, "b": 0}}, {"start": 288242, "length": 5, "coords": {"x": 2426, "y": 3302, "h": 69, "w": 95, "b": 0}}]}, {"id": "ee4db898-71f3-46d6-9912-1881f8e80029", "seq": 191, "width": 2870, "height": 3959, "dpi": 0, "regions": [{"start": 288247, "length": 24, "coords": {"x": 2038, "y": 1113, "h": 110, "w": 295, "b": 0}}, {"start": 288271, "length": 8, "coords": {"x": 2047, "y": 1279, "h": 58, "w": 136, "b": 0}}, {"start": 288279, "length": 261, "coords": {"x": 249, "y": 331, "h": 596, "w": 1764, "b": 0}}, {"start": 288540, "length": 672, "coords": {"x": 245, "y": 928, "h": 1125, "w": 2092, "b": 0}}, {"start": 289212, "length": 81, "coords": {"x": 258, "y": 1958, "h": 263, "w": 2082, "b": 0}}, {"start": 289293, "length": 513, "coords": {"x": 249, "y": 2133, "h": 848, "w": 2095, "b": 0}}, {"start": 289806, "length": 156, "coords": {"x": 255, "y": 2977, "h": 292, "w": 1788, "b": 0}}, {"start": 289962, "length": 6, "coords": {"x": 1766, "y": 3267, "h": 80, "w": 171, "b": 0}}, {"start": 289968, "length": 9, "coords": {"x": 2144, "y": 2196, "h": 52, "w": 196, "b": 0}}]}, {"id": "08bf4d27-fbf0-4400-99c1-1433914c47b0", "seq": 192, "width": 2820, "height": 3949, "dpi": 0, "regions": [{"start": 289977, "length": 42, "coords": {"x": 812, "y": 310, "h": 559, "w": 1257, "b": 0}}, {"start": 290019, "length": 11, "coords": {"x": 522, "y": 1224, "h": 51, "w": 201, "b": 0}}, {"start": 290030, "length": 254, "coords": {"x": 814, "y": 351, "h": 499, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 290284, "length": 62, "coords": {"x": 574, "y": 850, "h": 206, "w": 2010, "b": 0}}, {"start": 290346, "length": 194, "coords": {"x": 515, "y": 946, "h": 285, "w": 2084, "b": 0}}, {"start": 290540, "length": 1162, "coords": {"x": 833, "y": 1210, "h": 2072, "w": 1795, "b": 0}}, {"start": 291702, "length": 4, "coords": {"x": 2405, "y": 3269, "h": 87, "w": 127, "b": 0}}]}, {"id": "5c53b538-a11a-44ed-bf16-1cf381cfa026", "seq": 193, "width": 2871, "height": 3960, "dpi": 0, "regions": [{"start": 291706, "length": 38, "coords": {"x": 429, "y": 416, "h": 441, "w": 1298, "b": 0}}, {"start": 291744, "length": 148, "coords": {"x": 220, "y": 319, "h": 334, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 291892, "length": 75, "coords": {"x": 237, "y": 592, "h": 148, "w": 2089, "b": 0}}, {"start": 291967, "length": 900, "coords": {"x": 215, "y": 710, "h": 1533, "w": 2117, "b": 0}}, {"start": 292867, "length": 17, "coords": {"x": 396, "y": 2307, "h": 124, "w": 1437, "b": 0}}, {"start": 292884, "length": 45, "coords": {"x": 333, "y": 2503, "h": 106, "w": 1580, "b": 0}}, {"start": 292929, "length": 16, "coords": {"x": 888, "y": 2606, "h": 94, "w": 465, "b": 0}}, {"start": 292945, "length": 4, "coords": {"x": 2107, "y": 3036, "h": 23, "w": 35, "b": 0}}, {"start": 292949, "length": 110, "coords": {"x": 275, "y": 2788, "h": 197, "w": 2065, "b": 0}}, {"start": 293059, "length": 182, "coords": {"x": 230, "y": 2948, "h": 341, "w": 2093, "b": 0}}, {"start": 293241, "length": 7, "coords": {"x": 1751, "y": 3262, "h": 88, "w": 153, "b": 0}}]}, {"id": "1520f3a5-700c-49cd-9955-6dc6b36c2f4a", "seq": 194, "width": 2855, "height": 3955, "dpi": 0, "regions": [{"start": 293248, "length": 22, "coords": {"x": 551, "y": 1289, "h": 104, "w": 281, "b": 0}}, {"start": 293270, "length": 351, "coords": {"x": 875, "y": 322, "h": 698, "w": 1779, "b": 0}}, {"start": 293621, "length": 72, "coords": {"x": 563, "y": 1016, "h": 228, "w": 2076, "b": 0}}, {"start": 293693, "length": 121, "coords": {"x": 556, "y": 1112, "h": 185, "w": 2092, "b": 0}}, {"start": 293814, "length": 128, "coords": {"x": 553, "y": 1297, "h": 192, "w": 2110, "b": 0}}, {"start": 293942, "length": 338, "coords": {"x": 869, "y": 1485, "h": 561, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 294280, "length": 219, "coords": {"x": 548, "y": 2045, "h": 391, "w": 2117, "b": 0}}, {"start": 294499, "length": 192, "coords": {"x": 546, "y": 2325, "h": 290, "w": 2114, "b": 0}}, {"start": 294691, "length": 392, "coords": {"x": 865, "y": 2605, "h": 660, "w": 1788, "b": 0}}, {"start": 295083, "length": 7, "coords": {"x": 2403, "y": 3262, "h": 95, "w": 156, "b": 0}}, {"start": 295090, "length": 6, "coords": {"x": 548, "y": 2607, "h": 54, "w": 86, "b": 0}}]}, {"id": "0c24063c-a5be-4909-8d90-e55fbeec2a8a", "seq": 195, "width": 2835, "height": 3956, "dpi": 0, "regions": [{"start": 295096, "length": 3, "coords": {"x": 1823, "y": 776, "h": 43, "w": 6, "b": 0}}, {"start": 295099, "length": 442, "coords": {"x": 232, "y": 327, "h": 793, "w": 2106, "b": 0}}, {"start": 295541, "length": 608, "coords": {"x": 211, "y": 1034, "h": 1070, "w": 2132, "b": 0}}, {"start": 296149, "length": 277, "coords": {"x": 217, "y": 2024, "h": 504, "w": 1984, "b": 0}}, {"start": 296426, "length": 475, "coords": {"x": 209, "y": 2463, "h": 838, "w": 2102, "b": 0}}, {"start": 296901, "length": 7, "coords": {"x": 1706, "y": 3274, "h": 90, "w": 166, "b": 0}}, {"start": 296908, "length": 22, "coords": {"x": 2030, "y": 1862, "h": 117, "w": 285, "b": 0}}, {"start": 296930, "length": 3, "coords": {"x": 1135, "y": 3277, "h": 94, "w": 32, "b": 0}}, {"start": 296933, "length": 3, "coords": {"x": 1247, "y": 3269, "h": 94, "w": 32, "b": 0}}]}, {"id": "f59df1d7-0515-4ca0-9d3d-5d017ade263b", "seq": 196, "width": 2833, "height": 3958, "dpi": 0, "regions": [{"start": 296936, "length": 1023, "coords": {"x": 831, "y": 311, "h": 1836, "w": 1815, "b": 0}}, {"start": 297959, "length": 61, "coords": {"x": 849, "y": 2130, "h": 105, "w": 1760, "b": 0}}, {"start": 298020, "length": 131, "coords": {"x": 530, "y": 2215, "h": 210, "w": 2077, "b": 0}}, {"start": 298151, "length": 506, "coords": {"x": 825, "y": 2411, "h": 858, "w": 1810, "b": 0}}, {"start": 298657, "length": 7, "coords": {"x": 2391, "y": 3266, "h": 82, "w": 138, "b": 0}}, {"start": 298664, "length": 24, "coords": {"x": 531, "y": 2206, "h": 111, "w": 281, "b": 0}}]}, {"id": "b82e07d6-4323-46ae-87c5-794f309c5f4a", "seq": 197, "width": 2866, "height": 3957, "dpi": 0, "regions": [{"start": 298688, "length": 23, "coords": {"x": 1676, "y": 971, "h": 56, "w": 678, "b": 0}}, {"start": 298711, "length": 301, "coords": {"x": 294, "y": 327, "h": 621, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 299012, "length": 1201, "coords": {"x": 285, "y": 909, "h": 1993, "w": 2087, "b": 0}}, {"start": 300213, "length": 213, "coords": {"x": 290, "y": 2888, "h": 380, "w": 1795, "b": 0}}, {"start": 300426, "length": 7, "coords": {"x": 1839, "y": 3277, "h": 93, "w": 160, "b": 0}}]}, {"id": "3e85def0-2eea-47f4-aef9-7ebf354c1f26", "seq": 198, "width": 2894, "height": 3971, "dpi": 0, "regions": [{"start": 300433, "length": 12, "coords": {"x": 537, "y": 927, "h": 60, "w": 251, "b": 0}}, {"start": 300445, "length": 203, "coords": {"x": 846, "y": 332, "h": 444, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 300648, "length": 135, "coords": {"x": 526, "y": 718, "h": 277, "w": 2092, "b": 0}}, {"start": 300783, "length": 66, "coords": {"x": 524, "y": 908, "h": 198, "w": 2068, "b": 0}}, {"start": 300849, "length": 723, "coords": {"x": 800, "y": 1007, "h": 1275, "w": 1826, "b": 0}}, {"start": 301572, "length": 262, "coords": {"x": 479, "y": 2220, "h": 434, "w": 2095, "b": 0}}, {"start": 301834, "length": 174, "coords": {"x": 773, "y": 2595, "h": 341, "w": 1802, "b": 0}}, {"start": 302008, "length": 255, "coords": {"x": 452, "y": 2860, "h": 562, "w": 2112, "b": 0}}, {"start": 302263, "length": 13, "coords": {"x": 481, "y": 2462, "h": 61, "w": 237, "b": 0}}, {"start": 302276, "length": 6, "coords": {"x": 480, "y": 2587, "h": 51, "w": 90, "b": 0}}, {"start": 302282, "length": 6, "coords": {"x": 2321, "y": 3292, "h": 110, "w": 139, "b": 0}}]}, {"id": "a75f48da-5e4e-4178-93c9-d5d3b487e518", "seq": 199, "width": 2878, "height": 3959, "dpi": 0, "regions": [{"start": 302288, "length": 345, "coords": {"x": 292, "y": 307, "h": 717, "w": 1807, "b": 0}}, {"start": 302633, "length": 1337, "coords": {"x": 294, "y": 1001, "h": 2280, "w": 2084, "b": 0}}, {"start": 303970, "length": 10, "coords": {"x": 1743, "y": 3269, "h": 92, "w": 243, "b": 0}}]}, {"id": "dafae6e1-374f-462c-8da9-2e8b9c9ca40b", "seq": 200, "width": 2897, "height": 3954, "dpi": 0, "regions": [{"start": 303980, "length": 28, "coords": {"x": 984, "y": 347, "h": 98, "w": 1333, "b": 0}}, {"start": 304008, "length": 115, "coords": {"x": 524, "y": 461, "h": 186, "w": 2091, "b": 0}}, {"start": 304123, "length": 176, "coords": {"x": 844, "y": 645, "h": 372, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 304299, "length": 116, "coords": {"x": 529, "y": 1021, "h": 190, "w": 2100, "b": 0}}, {"start": 304415, "length": 368, "coords": {"x": 855, "y": 1206, "h": 656, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 304783, "length": 271, "coords": {"x": 861, "y": 1862, "h": 471, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 305054, "length": 123, "coords": {"x": 558, "y": 2326, "h": 205, "w": 2076, "b": 0}}, {"start": 305177, "length": 256, "coords": {"x": 542, "y": 2509, "h": 387, "w": 2096, "b": 0}}, {"start": 305433, "length": 125, "coords": {"x": 540, "y": 2892, "h": 189, "w": 2120, "b": 0}}, {"start": 305558, "length": 116, "coords": {"x": 867, "y": 3070, "h": 200, "w": 1779, "b": 0}}, {"start": 305674, "length": 9, "coords": {"x": 2352, "y": 3267, "h": 87, "w": 192, "b": 0}}, {"start": 305683, "length": 20, "coords": {"x": 548, "y": 2698, "h": 109, "w": 229, "b": 0}}, {"start": 305703, "length": 10, "coords": {"x": 552, "y": 3075, "h": 48, "w": 206, "b": 0}}]}, {"id": "7eea9f52-69ce-43d2-bda9-d77b7dd14e92", "seq": 201, "width": 2868, "height": 3961, "dpi": 0, "regions": [{"start": 305713, "length": 7, "coords": {"x": 2076, "y": 1135, "h": 42, "w": 147, "b": 0}}, {"start": 305720, "length": 218, "coords": {"x": 204, "y": 357, "h": 508, "w": 1796, "b": 0}}, {"start": 305938, "length": 124, "coords": {"x": 231, "y": 856, "h": 198, "w": 2103, "b": 0}}, {"start": 306062, "length": 908, "coords": {"x": 209, "y": 1010, "h": 1534, "w": 2121, "b": 0}}, {"start": 306970, "length": 74, "coords": {"x": 235, "y": 2601, "h": 267, "w": 1768, "b": 0}}, {"start": 307044, "length": 180, "coords": {"x": 233, "y": 2872, "h": 414, "w": 1774, "b": 0}}, {"start": 307224, "length": 9, "coords": {"x": 1730, "y": 3295, "h": 81, "w": 182, "b": 0}}]}, {"id": "464228ae-4130-48da-947a-ca241ac55ded", "seq": 202, "width": 2837, "height": 3947, "dpi": 0, "regions": [{"start": 307233, "length": 8, "coords": {"x": 561, "y": 725, "h": 42, "w": 164, "b": 0}}, {"start": 307241, "length": 8, "coords": {"x": 561, "y": 1006, "h": 49, "w": 145, "b": 0}}, {"start": 307249, "length": 5, "coords": {"x": 773, "y": 1002, "h": 45, "w": 62, "b": 0}}, {"start": 307254, "length": 138, "coords": {"x": 883, "y": 349, "h": 315, "w": 1792, "b": 0}}, {"start": 307392, "length": 144, "coords": {"x": 564, "y": 661, "h": 231, "w": 2109, "b": 0}}, {"start": 307536, "length": 346, "coords": {"x": 550, "y": 845, "h": 475, "w": 2131, "b": 0}}, {"start": 307882, "length": 1175, "coords": {"x": 857, "y": 1312, "h": 1965, "w": 1830, "b": 0}}]}, {"id": "5eade8ef-344e-4b3b-91c4-2102be8b9018", "seq": 203, "width": 2869, "height": 3960, "dpi": 0, "regions": [{"start": 309057, "length": 1777, "coords": {"x": 208, "y": 304, "h": 3054, "w": 1853, "b": 0}}, {"start": 310834, "length": 5, "coords": {"x": 1190, "y": 3352, "h": 86, "w": 172, "b": 0}}, {"start": 310839, "length": 6, "coords": {"x": 1822, "y": 3347, "h": 87, "w": 113, "b": 0}}]}, {"id": "0f50f998-c5d0-45a1-a647-9d210dc42df6", "seq": 204, "width": 2824, "height": 3959, "dpi": 0, "regions": [{"start": 310845, "length": 1720, "coords": {"x": 822, "y": 290, "h": 3038, "w": 1842, "b": 0}}, {"start": 312565, "length": 5, "coords": {"x": 2439, "y": 3317, "h": 81, "w": 115, "b": 0}}]}, {"id": "1b1edfb9-870a-404a-9630-f7854ddec7ea", "seq": 205, "width": 2888, "height": 3964, "dpi": 0, "regions": [{"start": 312570, "length": 8, "coords": {"x": 640, "y": 374, "h": 194, "w": 1145, "b": 0}}, {"start": 312578, "length": 61, "coords": {"x": 325, "y": 579, "h": 119, "w": 1772, "b": 0}}, {"start": 312639, "length": 3, "coords": {"x": 732, "y": 789, "h": 29, "w": 9, "b": 0}}, {"start": 312642, "length": 148, "coords": {"x": 355, "y": 734, "h": 239, "w": 1731, "b": 0}}, {"start": 312790, "length": 81, "coords": {"x": 382, "y": 931, "h": 170, "w": 1705, "b": 0}}, {"start": 312871, "length": 99, "coords": {"x": 310, "y": 989, "h": 228, "w": 1725, "b": 0}}, {"start": 312970, "length": 97, "coords": {"x": 316, "y": 1119, "h": 159, "w": 1773, "b": 0}}, {"start": 313067, "length": 1262, "coords": {"x": 349, "y": 1242, "h": 1392, "w": 1769, "b": 0}}, {"start": 314329, "length": 103, "coords": {"x": 317, "y": 2549, "h": 152, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 314432, "length": 81, "coords": {"x": 373, "y": 2667, "h": 160, "w": 1678, "b": 0}}, {"start": 314513, "length": 107, "coords": {"x": 315, "y": 2737, "h": 155, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 314620, "length": 75, "coords": {"x": 366, "y": 2857, "h": 152, "w": 1724, "b": 0}}, {"start": 314695, "length": 101, "coords": {"x": 320, "y": 2926, "h": 140, "w": 1777, "b": 0}}, {"start": 314796, "length": 157, "coords": {"x": 375, "y": 3049, "h": 212, "w": 1728, "b": 0}}, {"start": 314953, "length": 103, "coords": {"x": 313, "y": 3172, "h": 153, "w": 1787, "b": 0}}, {"start": 315056, "length": 4, "coords": {"x": 1678, "y": 3304, "h": 56, "w": 125, "b": 0}}, {"start": 315060, "length": 5, "coords": {"x": 1975, "y": 3327, "h": 51, "w": 61, "b": 0}}]}, {"id": "3ca5afbb-4ab2-45f0-84e7-5b48c9ad97a7", "seq": 206, "width": 2812, "height": 3951, "dpi": 0, "regions": [{"start": 315065, "length": 64, "coords": {"x": 863, "y": 381, "h": 130, "w": 790, "b": 0}}, {"start": 315129, "length": 53, "coords": {"x": 803, "y": 510, "h": 128, "w": 847, "b": 0}}, {"start": 315182, "length": 69, "coords": {"x": 806, "y": 634, "h": 128, "w": 866, "b": 0}}, {"start": 315251, "length": 267, "coords": {"x": 856, "y": 755, "h": 511, "w": 821, "b": 0}}, {"start": 315518, "length": 70, "coords": {"x": 807, "y": 1252, "h": 135, "w": 868, "b": 0}}, {"start": 315588, "length": 34, "coords": {"x": 870, "y": 1377, "h": 69, "w": 795, "b": 0}}, {"start": 315622, "length": 85, "coords": {"x": 807, "y": 1438, "h": 196, "w": 851, "b": 0}}, {"start": 315707, "length": 48, "coords": {"x": 799, "y": 1607, "h": 175, "w": 863, "b": 0}}, {"start": 315755, "length": 60, "coords": {"x": 806, "y": 1749, "h": 133, "w": 864, "b": 0}}, {"start": 315815, "length": 33, "coords": {"x": 869, "y": 1873, "h": 74, "w": 803, "b": 0}}, {"start": 315848, "length": 53, "coords": {"x": 802, "y": 1936, "h": 143, "w": 852, "b": 0}}, {"start": 315901, "length": 98, "coords": {"x": 855, "y": 2061, "h": 197, "w": 808, "b": 0}}, {"start": 315999, "length": 54, "coords": {"x": 799, "y": 2250, "h": 129, "w": 843, "b": 0}}, {"start": 316053, "length": 73, "coords": {"x": 806, "y": 2365, "h": 133, "w": 860, "b": 0}}, {"start": 316126, "length": 107, "coords": {"x": 796, "y": 2497, "h": 190, "w": 873, "b": 0}}, {"start": 316233, "length": 67, "coords": {"x": 802, "y": 2681, "h": 124, "w": 862, "b": 0}}, {"start": 316300, "length": 37, "coords": {"x": 869, "y": 2801, "h": 70, "w": 792, "b": 0}}, {"start": 316337, "length": 64, "coords": {"x": 798, "y": 2861, "h": 135, "w": 872, "b": 0}}, {"start": 316401, "length": 36, "coords": {"x": 862, "y": 2993, "h": 65, "w": 796, "b": 0}}, {"start": 316437, "length": 56, "coords": {"x": 806, "y": 3057, "h": 129, "w": 858, "b": 0}}, {"start": 316493, "length": 68, "coords": {"x": 801, "y": 3181, "h": 130, "w": 832, "b": 0}}, {"start": 316561, "length": 1560, "coords": {"x": 1751, "y": 380, "h": 2940, "w": 872, "b": 0}}, {"start": 318121, "length": 7, "coords": {"x": 2410, "y": 3302, "h": 59, "w": 107, "b": 0}}]}, {"id": "e1378dda-d29d-4f5e-b075-e4e933e7e6c8", "seq": 207, "width": 2882, "height": 3962, "dpi": 0, "regions": [{"start": 318128, "length": 1097, "coords": {"x": 339, "y": 407, "h": 2052, "w": 814, "b": 0}}, {"start": 319225, "length": 70, "coords": {"x": 283, "y": 2452, "h": 134, "w": 863, "b": 0}}, {"start": 319295, "length": 407, "coords": {"x": 340, "y": 2576, "h": 753, "w": 804, "b": 0}}, {"start": 319702, "length": 1527, "coords": {"x": 1238, "y": 411, "h": 2939, "w": 840, "b": 0}}, {"start": 321229, "length": 4, "coords": {"x": 1932, "y": 3346, "h": 47, "w": 43, "b": 0}}]}, {"id": "448480ac-c427-46ac-b647-c25826f264cd", "seq": 208, "width": 2844, "height": 3961, "dpi": 0, "regions": [{"start": 321233, "length": 1944, "coords": {"x": 853, "y": 401, "h": 1885, "w": 1743, "b": 0}}, {"start": 323177, "length": 1024, "coords": {"x": 897, "y": 2205, "h": 1067, "w": 1721, "b": 0}}, {"start": 324201, "length": 68, "coords": {"x": 863, "y": 3191, "h": 156, "w": 1763, "b": 0}}, {"start": 324269, "length": 5, "coords": {"x": 2458, "y": 3323, "h": 63, "w": 104, "b": 0}}]}, {"id": "5b1ca7fc-1bca-471f-9620-dc4a876e532b", "seq": 209, "width": 2874, "height": 3961, "dpi": 0, "regions": [{"start": 324274, "length": 70, "coords": {"x": 353, "y": 434, "h": 136, "w": 1736, "b": 0}}, {"start": 324344, "length": 183, "coords": {"x": 324, "y": 489, "h": 283, "w": 1773, "b": 0}}, {"start": 324527, "length": 256, "coords": {"x": 326, "y": 684, "h": 318, "w": 1776, "b": 0}}, {"start": 324783, "length": 98, "coords": {"x": 333, "y": 935, "h": 127, "w": 1758, "b": 0}}, {"start": 324881, "length": 136, "coords": {"x": 323, "y": 1060, "h": 126, "w": 1760, "b": 0}}, {"start": 325017, "length": 463, "coords": {"x": 385, "y": 1183, "h": 511, "w": 1708, "b": 0}}, {"start": 325480, "length": 96, "coords": {"x": 332, "y": 1615, "h": 142, "w": 1702, "b": 0}}, {"start": 325576, "length": 107, "coords": {"x": 347, "y": 1800, "h": 149, "w": 1744, "b": 0}}, {"start": 325683, "length": 153, "coords": {"x": 330, "y": 1927, "h": 250, "w": 1745, "b": 0}}, {"start": 325836, "length": 191, "coords": {"x": 324, "y": 2111, "h": 268, "w": 1763, "b": 0}}, {"start": 326027, "length": 97, "coords": {"x": 333, "y": 2297, "h": 155, "w": 1763, "b": 0}}, {"start": 326124, "length": 69, "coords": {"x": 385, "y": 2420, "h": 91, "w": 1690, "b": 0}}, {"start": 326193, "length": 175, "coords": {"x": 330, "y": 2471, "h": 230, "w": 1758, "b": 0}}, {"start": 326368, "length": 368, "coords": {"x": 324, "y": 2604, "h": 401, "w": 1768, "b": 0}}, {"start": 326736, "length": 183, "coords": {"x": 326, "y": 2983, "h": 202, "w": 1765, "b": 0}}, {"start": 326919, "length": 34, "coords": {"x": 1242, "y": 3170, "h": 74, "w": 850, "b": 0}}, {"start": 326953, "length": 33, "coords": {"x": 1310, "y": 3235, "h": 76, "w": 785, "b": 0}}]}, {"id": "6bbfb899-c883-442e-8147-56dd4210162c", "seq": 210, "width": 2820, "height": 3959, "dpi": 0, "regions": [{"start": 326986, "length": 257, "coords": {"x": 1743, "y": 389, "h": 506, "w": 789, "b": 0}}, {"start": 327243, "length": 166, "coords": {"x": 1715, "y": 893, "h": 381, "w": 827, "b": 0}}, {"start": 327409, "length": 146, "coords": {"x": 782, "y": 379, "h": 399, "w": 851, "b": 0}}, {"start": 327555, "length": 32, "coords": {"x": 834, "y": 769, "h": 60, "w": 798, "b": 0}}, {"start": 327587, "length": 133, "coords": {"x": 770, "y": 825, "h": 258, "w": 868, "b": 0}}, {"start": 327720, "length": 53, "coords": {"x": 773, "y": 1077, "h": 140, "w": 857, "b": 0}}, {"start": 327773, "length": 33, "coords": {"x": 836, "y": 1201, "h": 70, "w": 796, "b": 0}}, {"start": 327806, "length": 69, "coords": {"x": 775, "y": 1261, "h": 129, "w": 866, "b": 0}}, {"start": 327875, "length": 36, "coords": {"x": 831, "y": 1381, "h": 74, "w": 800, "b": 0}}, {"start": 327911, "length": 211, "coords": {"x": 778, "y": 1445, "h": 455, "w": 857, "b": 0}}, {"start": 328122, "length": 83, "coords": {"x": 770, "y": 1891, "h": 255, "w": 875, "b": 0}}, {"start": 328205, "length": 34, "coords": {"x": 843, "y": 2128, "h": 78, "w": 788, "b": 0}}, {"start": 328239, "length": 49, "coords": {"x": 782, "y": 2206, "h": 124, "w": 868, "b": 0}}, {"start": 328288, "length": 47, "coords": {"x": 777, "y": 2312, "h": 148, "w": 882, "b": 0}}, {"start": 328335, "length": 32, "coords": {"x": 841, "y": 2440, "h": 78, "w": 811, "b": 0}}, {"start": 328367, "length": 100, "coords": {"x": 771, "y": 2510, "h": 192, "w": 880, "b": 0}}, {"start": 328467, "length": 54, "coords": {"x": 779, "y": 2682, "h": 150, "w": 857, "b": 0}}, {"start": 328521, "length": 66, "coords": {"x": 783, "y": 2817, "h": 131, "w": 859, "b": 0}}, {"start": 328587, "length": 30, "coords": {"x": 847, "y": 2945, "h": 64, "w": 797, "b": 0}}, {"start": 328617, "length": 51, "coords": {"x": 773, "y": 3002, "h": 136, "w": 874, "b": 0}}, {"start": 328668, "length": 99, "coords": {"x": 840, "y": 3121, "h": 211, "w": 809, "b": 0}}, {"start": 328767, "length": 31, "coords": {"x": 1833, "y": 1325, "h": 70, "w": 703, "b": 0}}, {"start": 328798, "length": 1020, "coords": {"x": 1755, "y": 1389, "h": 1931, "w": 829, "b": 0}}, {"start": 329818, "length": 5, "coords": {"x": 2429, "y": 3318, "h": 54, "w": 85, "b": 0}}]}, {"id": "4d840b3f-f9b1-492c-a3ad-b52119c9d3ac", "seq": 211, "width": 2847, "height": 3961, "dpi": 0, "regions": [{"start": 329823, "length": 22, "coords": {"x": 362, "y": 443, "h": 80, "w": 490, "b": 0}}, {"start": 329845, "length": 122, "coords": {"x": 302, "y": 452, "h": 196, "w": 1761, "b": 0}}, {"start": 329967, "length": 170, "coords": {"x": 298, "y": 573, "h": 191, "w": 1780, "b": 0}}, {"start": 330137, "length": 2356, "coords": {"x": 318, "y": 761, "h": 2370, "w": 1758, "b": 0}}, {"start": 332493, "length": 35, "coords": {"x": 1254, "y": 3053, "h": 78, "w": 807, "b": 0}}, {"start": 332528, "length": 229, "coords": {"x": 257, "y": 3110, "h": 277, "w": 1805, "b": 0}}, {"start": 332757, "length": 6, "coords": {"x": 1886, "y": 3373, "h": 61, "w": 104, "b": 0}}]}, {"id": "93a5152b-1ed9-4158-a5c2-2d447552d4e9", "seq": 212, "width": 2899, "height": 3942, "dpi": 0, "regions": [{"start": 332763, "length": 138, "coords": {"x": 844, "y": 452, "h": 135, "w": 1775, "b": 0}}, {"start": 332901, "length": 102, "coords": {"x": 844, "y": 570, "h": 157, "w": 1769, "b": 0}}, {"start": 333003, "length": 161, "coords": {"x": 836, "y": 699, "h": 192, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 333164, "length": 105, "coords": {"x": 837, "y": 828, "h": 194, "w": 1770, "b": 0}}, {"start": 333269, "length": 101, "coords": {"x": 837, "y": 952, "h": 188, "w": 1778, "b": 0}}, {"start": 333370, "length": 107, "coords": {"x": 837, "y": 1072, "h": 135, "w": 1776, "b": 0}}, {"start": 333477, "length": 25, "coords": {"x": 1817, "y": 1205, "h": 65, "w": 523, "b": 0}}, {"start": 333502, "length": 290, "coords": {"x": 829, "y": 1256, "h": 319, "w": 1795, "b": 0}}, {"start": 333792, "length": 144, "coords": {"x": 830, "y": 1569, "h": 181, "w": 1782, "b": 0}}, {"start": 333936, "length": 116, "coords": {"x": 831, "y": 1691, "h": 204, "w": 1791, "b": 0}}, {"start": 334052, "length": 33, "coords": {"x": 1822, "y": 1814, "h": 76, "w": 758, "b": 0}}, {"start": 334085, "length": 188, "coords": {"x": 882, "y": 1875, "h": 257, "w": 1738, "b": 0}}, {"start": 334273, "length": 121, "coords": {"x": 828, "y": 2060, "h": 195, "w": 1786, "b": 0}}, {"start": 334394, "length": 104, "coords": {"x": 833, "y": 2188, "h": 129, "w": 1784, "b": 0}}, {"start": 334498, "length": 87, "coords": {"x": 884, "y": 2310, "h": 133, "w": 1720, "b": 0}}, {"start": 334585, "length": 107, "coords": {"x": 825, "y": 2368, "h": 134, "w": 1786, "b": 0}}, {"start": 334692, "length": 66, "coords": {"x": 892, "y": 2492, "h": 78, "w": 1723, "b": 0}}, {"start": 334758, "length": 140, "coords": {"x": 825, "y": 2556, "h": 200, "w": 1797, "b": 0}}, {"start": 334898, "length": 37, "coords": {"x": 1063, "y": 2676, "h": 136, "w": 1546, "b": 0}}, {"start": 334935, "length": 166, "coords": {"x": 831, "y": 2740, "h": 195, "w": 1786, "b": 0}}, {"start": 335101, "length": 139, "coords": {"x": 885, "y": 2924, "h": 204, "w": 1727, "b": 0}}, {"start": 335240, "length": 87, "coords": {"x": 834, "y": 3053, "h": 137, "w": 1765, "b": 0}}, {"start": 335327, "length": 3, "coords": {"x": 1243, "y": 3284, "h": 72, "w": 24, "b": 0}}, {"start": 335330, "length": 7, "coords": {"x": 1663, "y": 3284, "h": 73, "w": 405, "b": 0}}, {"start": 335337, "length": 4, "coords": {"x": 2337, "y": 3286, "h": 72, "w": 27, "b": 0}}, {"start": 335341, "length": 4, "coords": {"x": 2436, "y": 3286, "h": 72, "w": 40, "b": 0}}]}, {"id": "cb6431c4-0858-4a72-b517-29f585970400", "seq": 213, "width": 3036, "height": 3999, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "4eaeccab-6b71-476d-9719-ceb2a547b3b8", "seq": 214, "width": 2866, "height": 3951, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "7f84488b-13fd-4e1e-8366-f3b7d3fac273", "seq": 215, "width": 3044, "height": 4032, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "f72f0e13-19c1-4865-ac9d-5991e8f0af0a", "seq": 216, "width": 3077, "height": 3967, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "51011b16-82a3-48f1-a0a5-86b3bf7e2aae", "seq": 217, "width": 2873, "height": 4104, "dpi": 0, "regions": [{"start": 335345, "length": 9, "coords": {"x": 223, "y": 2698, "h": 83, "w": 192, "b": 0}}, {"start": 335354, "length": 11, "coords": {"x": 633, "y": 2697, "h": 193, "w": 221, "b": 0}}, {"start": 335365, "length": 18, "coords": {"x": 418, "y": 3340, "h": 51, "w": 305, "b": 0}}, {"start": 335383, "length": 9, "coords": {"x": 503, "y": 3398, "h": 54, "w": 137, "b": 0}}]}, {"id": "e2c229cb-dbc8-41c7-96fe-35f2e0361d5e", "seq": 218, "width": 3123, "height": 4058, "dpi": 0, "regions": []}, {"id": "989bffa2-5ea8-4734-8300-130e40762d39", "seq": 219, "width": 860, "height": 4079, "dpi": 0, "regions": [{"start": 335392, "length": 6, "coords": {"x": 281, "y": 818, "h": 109, "w": 222, "b": 0}}, {"start": 335398, "length": 13, "coords": {"x": 228, "y": 924, "h": 234, "w": 370, "b": 0}}]}]}